[{"document":"1806-krug","tag":"primary_narration","left_context":"rau Brigitte.\nEin Bedienter, B\u00fcttel, M\u00e4gde usw.\n\n\n","annotation":"Die Handlung spielt in einem niederl\u00e4ndischen Dorfe bei Utrecht.\n Szene: Die Gerichtsstube.\n \n \n Erster Auftritt\n Adam sitzt und verbindet sich ein Bein. Licht tritt auf.\n LICHT.\n Ei, was zum Henker, sagt, Gevatter Adam!\n Was ist mit Euch geschehn? Wie seht Ihr aus?\n \n \n ADAM.\n Ja, seht. Zum Straucheln braucht's doch nichts, als F\u00fc\u00dfe.\n Auf diesem glatten Boden, ist ein Strauch hier?\n Gestrauchelt bin ich hier; denn jeder tr\u00e4gt\n Den leid'gen Stein zum Ansto\u00df in sich selbst. \n \n \n LICHT.\n Nein, sagt mir, Freund! Den Stein tr\u00fcg jeglicher \u2013?\n \n ADAM.\n Ja, in sich selbst!\n \n LICHT.\n Verflucht das!\n \n ADAM.\n Was beliebt?\n \n LICHT.\n Ihr stammt von einem lockern \u00c4ltervater,\n Der so beim Anbeginn der Dinge fiel,\n Und wegen seines Falls ber\u00fchmt geworden; \n Ihr seid doch nicht \u2013?\n \n \n ADAM.\n Nun?\n \n LICHT.\n Gleichfalls \u2013?\n \n ADAM.\n Ob ich \u2013? Ich glaube \u2013!\n Hier bin ich hingefallen, sag ich Euch.\n \n \n LICHT.\n Unbildlich hingeschlagen?\n \n ADAM.\n Ja, unbildlich.\n Es mag ein schlechtes Bild gewesen sein.\n \n \n LICHT.\n Wann trug sich die Begebenheit denn zu?\n \n ADAM.\n Jetzt, in dem Augenblick, da ich dem Bett\n Entsteig. Ich hatte noch das Morgenlied\n Im Mund, da stolpr' ich in den Morgen schon,\n Und eh ich noch den Lauf des Tags beginne,\n Renkt unser Herrgott mir den Fu\u00df schon aus. \n \n \n LICHT.\n Und wohl den linken obenein?\n \n ADAM.\n Den linken?\n \n LICHT.\n Hier, den gesetzten?\n \n ADAM.\n Freilich!\n \n LICHT.\n Allgerechter!\n Der ohnhin schwer den Weg der S\u00fcnde wandelt.\n \n \n ADAM.\n Der Fu\u00df! Was! Schwer! Warum?\n \n LICHT.\n Der Klumpfu\u00df?\n \n ADAM.\n Klumpfu\u00df!\n Ein Fu\u00df ist, wie der andere, ein Klumpen.\n \n \n LICHT.\n Erlaubt! Da tut Ihr Eurem rechten Unrecht.\n Der rechte kann sich dieser \u2013 Wucht nicht r\u00fchmen,\n Und wagt sich eh'r aufs Schl\u00fcpfrige.\n \n \n ADAM.\n Ach, was!\n Wo sich der eine hinwagt, folgt der andre.\n \n \n LICHT.\n Und was hat das Gesicht Euch so verrenkt?\n \n ADAM.\n Mir das Gesicht?\n \n LICHT.\n Wie? Davon wi\u00dft Ihr nichts?\n \n ADAM.\n Ich m\u00fc\u00dft ein L\u00fcgner sein \u2013 wie sieht's denn aus?\n \n LICHT.\n Wie's aussieht?\n \n ADAM.\n Ja, Gevatterchen.\n \n LICHT.\n Abscheulich!\n \n ADAM.\n Erkl\u00e4rt Euch deutlicher.\n \n LICHT.\n Geschunden ist's,\n Ein Greul zu sehn. Ein St\u00fcck fehlt von der Wange,\n Wie gro\u00df? Nicht ohne Waage kann ich's sch\u00e4tzen.\n \n \n ADAM.\n Den Teufel auch!\n \n LICHT\n bringt einen Spiegel.\n Hier! \u00dcberzeugt Euch selbst!\n Ein Schaf, das, eingehetzt von Hunden, sich\n Durch Dornen dr\u00e4ngt, l\u00e4\u00dft nicht mehr Wolle sitzen,\n Als Ihr, Gott wei\u00df wo? Fleisch habt sitzen lassen.\n \n \n ADAM.\n Hm! Ja! 's ist wahr. Unlieblich sieht es aus.\n Die Nas hat auch gelitten.\n \n \n LICHT.\n Und das Auge.\n \n ADAM.\n Das Auge nicht, Gevatter.\n \n LICHT.\n Ei, hier liegt\n Querfeld ein Schlag, blutr\u00fcnstig, straf mich Gott,\n Als h\u00e4tt ein Gro\u00dfknecht w\u00fctend ihn gef\u00fchrt.\n \n \n ADAM.\n Das ist der Augenknochen. \u2013 Ja, nun seht,\n Das alles hatt ich nicht einmal gesp\u00fcrt.\n \n \n LICHT.\n Ja, ja! So geht's im Feuer des Gefechts.\n \n ADAM.\n Gefecht! Was! \u2013  Mit dem verfluchten Ziegenbock,\n Am Ofen focht ich, wenn Ihr wollt. Jetzt wei\u00df ich's.\n Da ich das Gleichgewicht verlier, und gleichsam\n Ertrunken in den L\u00fcften um mich greife,\n Fa\u00df ich die Hosen, die ich gestern abend\n Durchn\u00e4\u00dft an das Gestell des Ofens hing.\n Nun fa\u00df ich sie, versteht Ihr, denke mich,\n Ich Tor, daran zu halten, und nun rei\u00dft\n Der Bund; Bund jetzt und Hos und ich, wir st\u00fcrzen,\n Und h\u00e4uptlings mit dem Stirnblatt schmettr' ich auf\n Den Ofen hin, just wo ein Ziegenbock\n Die Nase an der Ecke vorgestreckt. \n \n \n LICHT\n lacht.\n Gut, gut.\n \n ADAM.\n Verdammt!\n \n LICHT.\n Der erste Adamsfall,\n Den Ihr aus einem Bett hinaus getan.\n \n \n ADAM.\n Mein Seel! \u2013 Doch, was ich sagen wollte, was gibt's Neues?\n \n LICHT.\n Ja, was es Neues gibt! Der Henker hol's,\n H\u00e4tt ich's doch bald vergessen.\n \n \n ADAM.\n Nun?\n \n LICHT.\n Macht Euch bereit auf unerwarteten\n Besuch aus Utrecht.\n \n \n ADAM.\n So?\n \n LICHT.\n Der Herr Gerichtsrat k\u00f6mmt. \n \n ADAM.\n Wer k\u00f6mmt?\n \n LICHT.\n Der Herr Gerichtsrat Walter k\u00f6mmt, aus Utrecht.\n Er ist in Revisions-Bereisung auf den \u00c4mtern,\n Und heut noch trifft er bei uns ein. \n \n \n ADAM.\n Noch heut! Seid Ihr bei Trost?\n \n LICHT.\n So wahr ich lebe.\n Er war in Holla, auf dem Grenzdorf, gestern,\n Hat das Justizamt dort schon revidiert.\n Ein Bauer sah zur Fahrt nach Huisum schon\n Die Vorspannpferde vor den Wagen schirren. \n \n \n ADAM.\n Heut noch, er, der Gerichtsrat, her, aus Utrecht!\n Zur Revision, der wackre Mann, der selbst\n Sein Sch\u00e4fchen schiert, dergleichen Fratzen ha\u00dft.\n Nach Huisum kommen, und uns kujonieren!\n \n \n LICHT.\n Kam er bis Holla, kommt er auch bis Huisum.\n Nehmt Euch in acht.\n \n \n ADAM.\n Ach geht!\n \n LICHT.\n Ich sag es Euch.\n \n ADAM.\n Geht mir mit Eurem M\u00e4rchen, sag ich Euch.\n \n LICHT.\n Der Bauer hat ihn selbst gesehn, zum Henker. \n \n ADAM.\n Wer wei\u00df, wen der trief\u00e4ugige Schuft gesehn.\n Die Kerle unterscheiden ein Gesicht\n Von einem Hinterkopf nicht, wenn er kahl ist.\n Setzt einen Hut dreieckig auf mein Rohr,\n H\u00e4ngt ihm den Mantel um, zwei Stiefeln drunter,\n So h\u00e4lt so'n Schubiack ihn f\u00fcr wen Ihr wollt.\n \n \n LICHT.\n Wohlan so zweifelt fort, ins Teufels Namen,\n Bis er zur T\u00fcr eintritt.\n \n \n ADAM.\n Er, eintreten! \u2013\n Ohn uns ein Wort vorher gesteckt zu haben.\n \n \n LICHT.\n Der Unverstand! Als ob's der vorige\n  Revisor noch, der Rat Wachholder, w\u00e4re!\n Es ist Rat Walter jetzt, der revidiert.\n \n \n ADAM.\n Wenngleich Rat Walter! Geht, la\u00dft mich zufrieden.\n Der Mann hat seinen Amtseid ja geschworen,\n Und praktisiert, wie wir, nach den\n Bestehenden Edikten und Gebr\u00e4uchen.\n \n \n LICHT.\n Nun, ich versichr' Euch, der Gerichtsrat Walter\n Erschien in Holla unvermutet gestern,\n Vis'tierte Kassen und Registraturen,\n Und suspendierte Richter dort und Schreiber,\n Warum? ich wei\u00df nicht, ab officio. \n \n \n ADAM.\n Den Teufel auch? Hat das der Bauer gesagt?\n \n LICHT.\n Dies und noch mehr \u2013\n \n ADAM.\n So?\n \n LICHT.\n Wenn Ihr's wissen wollt.\n Denn in der Fr\u00fche heut sucht man den Richter,\n Dem man in seinem Haus Arrest gegeben,\n Und findet hinten in der Scheuer ihn\n Am Sparren hoch des Daches aufgehangen. \n \n \n ADAM.\n Was sagt Ihr?\n \n LICHT.\n H\u00fclf inzwischen kommt herbei,\n Man l\u00f6st ihn ab, man reibt ihn, und begie\u00dft ihn,\n Ins nackte Leben bringt man ihn zur\u00fcck. \n \n \n ADAM.\n So? Bringt man ihn?\n \n LICHT.\n Doch jetzo wird versiegelt,\n In seinem Haus, vereidet und verschlossen,\n Es ist, als w\u00e4r er eine Leiche schon,\n Und auch sein Richteramt ist schon beerbt. \n \n \n ADAM.\n Ei, Henker, seht! \u2013 Ein liederlicher Hund war's \u2013\n Sonst eine ehrliche Haut, so wahr ich lebe,\n Ein Kerl, mit dem sich's gut zusammen war;\n Doch grausam liederlich, das mu\u00df ich sagen.\n Wenn der Gerichtsrat heut in Holla war,\n So ging's ihm schlecht, dem armen Kauz, das glaub ich.\n \n \n LICHT.\n Und dieser Vorfall einzig , sprach der Bauer,\n  Sei schuld, da\u00df der Gerichtsrat noch nicht hier;\n Zu Mittag treff er doch ohnfehlbar ein . \n \n \n ADAM.\n Zu Mittag! Gut, Gevatter! Jetzt gilt's Freundschaft\n Ihr wi\u00dft, wie sich zwei H\u00e4nde waschen k\u00f6nnen.\n Ihr wollt auch gern, ich wei\u00df, Dorfrichter werden,\n Und Ihr verdient's, bei Gott, so gut wie einer.\n Doch heut ist noch nicht die Gelegenheit,\n Heut la\u00dft Ihr noch den Kelch vor\u00fcbergehn.\n \n \n LICHT.\n Dorfrichter, ich! Was denkt Ihr auch von mir?\n \n ADAM.\n Ihr seid ein Freund von wohlgesetzter Rede,\n Und Euren Cicero habt Ihr studiert\n Trotz einem auf der Schul in Amsterdam. \n Dr\u00fcckt Euren Ehrgeiz heut hinunter, h\u00f6rt Ihr?\n Es werden wohl sich F\u00e4lle noch ergeben,\n Wo Ihr mit Eurer Kunst Euch zeigen k\u00f6nnt.\n \n \n LICHT.\n Wir zwei Gevatterleute! Geht mir fort.\n \n ADAM.\n Zu seiner Zeit, Ihr wi\u00dft's, schwieg auch der gro\u00dfe\n Demosthenes.  Folgt hierin seinem Muster.\n Und bin ich K\u00f6nig nicht von Mazedonien,\n Kann ich auf meine Art doch dankbar sein.\n \n \n LICHT.\n Geht mir mit Eurem Argwohn, sag ich Euch.\n Hab ich jemals \u2013?\n \n \n ADAM.\n Seht, ich, ich, f\u00fcr mein Teil,\n Dem gro\u00dfen Griechen folg ich auch. Es lie\u00dfe\n Von Depositionen sich und Zinsen\n Zuletzt auch eine Rede ausarbeiten:\n Wer wollte solche Perioden drehn?\n \n \n LICHT.\n Nun, also!\n \n ADAM.\n Von solchem Vorwurf bin ich rein,\n Der Henker hol's! Und alles, was es gilt,\n Ein Schwank ist's etwa, der zur Nacht geboren,\n Des Tags vorwitz'gen Lichtstrahl scheut.\n \n \n LICHT.\n Ich wei\u00df.\n \n ADAM.\n Mein Seel! Es ist kein Grund, warum ein Richter,\n Wenn er nicht auf dem Richtstuhl sitzt,\n Soll gravit\u00e4tisch, wie ein Eisb\u00e4r, sein.\n \n \n LICHT.\n Das sag ich auch.\n \n ADAM.\n Nun denn, so kommt Gevatter,\n Folgt mir ein wenig zur Registratur;\n Die Aktenst\u00f6\u00dfe setz ich auf, denn die,\n Die liegen wie der Turm zu Babylon.\n \n \n \n Zweiter Auftritt\n Ein Bedienter tritt auf. Die Vorigen. \u2013 Nachher: Zwei M\u00e4gde.\n DER BEDIENTE.\n Gott helf, Herr Richter! Der Gerichtsrat Walter\n L\u00e4\u00dft seinen Gru\u00df vermelden, gleich wird er hier sein.\n \n \n ADAM.\n Ei, du gerechter Himmel! Ist er mit Holla\n Schon fertig?\n \n \n DER BEDIENTE.\n Ja, er ist in Huisum schon.\n \n ADAM.\n He! Liese! Grete!\n \n LICHT.\n Ruhig, ruhig jetzt.\n \n ADAM.\n Gevatterchen!\n \n LICHT.\n La\u00dft Euern Dank vermelden.\n \n DER BEDIENTE.\n Und morgen reisen wir nach Hussahe.\n \n ADAM.\n Was tu ich jetzt? Was la\u00df ich?\n Er greift nach seinen Kleidern.\n \n ERSTE MAGD\n tritt auf.\n Hier bin ich, Herr.\n \n LICHT.\n Wollt Ihr die Hosen anziehn? Seid Ihr toll?\n \n ZWEITE MAGD\n tritt auf.\n Hier bin ich, Herr Dorfrichter.\n \n LICHT.\n Nehmt den Rock.\n \n ADAM\n sieht sich um.\n Wer? Der Gerichtsrat?\n \n LICHT.\n Ach, die Magd ist es.\n \n ADAM.\n Die Beffchen! Mantel! Kragen!\n \n ERSTE MAGD.\n Erst die Weste!\n \n ADAM.\n Was? \u2013 Rock aus! Hurtig!\n \n LICHT\n zum Bedienten.\n Der Herr Gerichtsrat werden\n  Hier sehr willkommen sein. Wir sind sogleich\n Bereit ihn zu empfangen. Sagt ihm das.\n \n \n ADAM.\n Den Teufel auch! Der Richter Adam l\u00e4\u00dft sich\n Entschuldigen.\n \n \n LICHT.\n Entschuldigen!\n \n ADAM.\n Entschuld'gen.\n Ist er schon unterwegs etwa?\n \n \n DER BEDIENTE.\n Er ist\n Im Wirtshaus noch. Er hat den Schmidt bestellt;\n Der Wagen ging entzwei. \n \n \n ADAM.\n Gut. Mein Empfehl.\n Der Schmidt ist faul. Ich lie\u00dfe mich entschuld'gen.\n Ich h\u00e4tte Hals und Beine fast gebrochen,\n Schaut selbst, 's ist ein Spektakel, wie ich ausseh;\n Und jeder Schreck purgiert mich von Natur.\n Ich w\u00e4re krank.\n \n \n LICHT.\n Seid Ihr bei Sinnen? \u2013\n Der Herr Gerichtsrat w\u00e4r sehr angenehm.\n \u2013 Wollt Ihr?\n \n \n ADAM.\n Zum Henker!\n \n LICHT.\n Was?\n \n ADAM.\n Der Teufel soll mich holen,\n Ist's nicht so gut, als h\u00e4tt ich schon ein Pulver!\n \n \n LICHT.\n Das fehlt noch, da\u00df Ihr auf den Weg ihm leuchtet.\n \n ADAM.\n Margrete! he! Der Sack voll Knochen! Liese!\n \n DIE BEIDEN M\u00c4GDE.\n Hier sind wir ja. Was wollt Ihr?\n \n ADAM.\n Fort! sag ich.\n Kuhk\u00e4se, Schinken, Butter, W\u00fcrste, Flaschen,\n Aus der Registratur geschafft! Und flink! \u2013\n Du nicht. Die andere. \u2013 Maulaffe! Du ja!\n \u2013 Gotts Blitz, Margrete! Liese soll, die Kuhmagd,\n In die Registratur!\n \n Die erste Magd geht ab.\n \n DIE ZWEITE MAGD.\n Sprecht, soll man Euch verstehn!\n \n ADAM.\n Halt's Maul jetzt, sag ich \u2013! Fort! schaff mir die Per\u00fccke!\n Marsch! Aus dem B\u00fccherschrank! Geschwind! Pack dich!\n \n Die zweite Magd ab.\n \n LICHT\n zum Bedienten.\n Es ist dem Herrn Gerichtsrat, will ich hoffen,\n Nichts B\u00f6ses auf der Reise zugesto\u00dfen?\n \n \n DER BEDIENTE.\n Je, nun!  Wir sind im Hohlweg umgeworfen. \n \n ADAM.\n Pest! Mein geschundner Fu\u00df! Ich krieg die Stiefeln \u2013\n \n LICHT.\n Ei, du mein Himmel! Umgeworfen, sagt Ihr?\n Doch keinen Schaden weiter \u2013?\n \n \n DER BEDIENTE.\n Nichts von Bedeutung.\n Der Herr verstauchte sich die Hand ein wenig.\n Die Deichsel brach. \n \n \n ADAM.\n Da\u00df er den Hals gebrochen!\n \n LICHT.\n Die Hand verstaucht! Ei, Herr Gott! Kam der Schmidt schon?\n \n DER BEDIENTE.\n Ja, f\u00fcr die Deichsel.\n \n LICHT.\n Was?\n \n ADAM.\n Ihr meint, der Doktor.\n \n LICHT.\n Was?\n \n DER BEDIENTE.\n F\u00fcr die Deichsel?\n \n ADAM.\n Ach, was! F\u00fcr die Hand.\n \n DER BEDIENTE.\n Adies, ihr Herrn. \u2013 Ich glaub, die Kerls sind toll.\n Ab.\n \n LICHT.\n Den Schmidt meint ich.\n \n ADAM.\n Ihr gebt Euch blo\u00df, Gevatter.\n \n LICHT.\n Wieso?\n \n ADAM.\n Ihr seid verlegen.\n \n LICHT.\n Was!\n Die erste Magd tritt auf.\n \n ADAM.\n He! Liese!\n Was hast du da?\n \n \n ERSTE MAGD.\n Braunschweiger Wurst, Herr Richter.\n \n ADAM.\n Das sind Pupillenakten.\n \n LICHT.\n Ich, verlegen!\n \n ADAM.\n Die kommen wieder zur Registratur.\n \n ERSTE MAGD.\n Die W\u00fcrste?\n \n ADAM.\n W\u00fcrste! Was! Der Einschlag hier.\n \n LICHT.\n Es war ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis.\n \n DIE ZWEITE MAGD\n tritt auf.\n Im B\u00fccherschrank,\n Herr Richter, find ich die Per\u00fccke nicht.\n \n \n ADAM.\n Warum nicht?\n \n ZWEITE MAGD.\n Hm! Weil Ihr \u2013\n \n ADAM.\n Nun?\n \n ZWEITE MAGD.\n Gestern abend \u2013\n Glock eilf \u2013\n \n \n ADAM.\n Nun? Werd ich's h\u00f6ren?\n \n ZWEITE MAGD.\n Ei, Ihr kamt ja,\n Besinnt Euch, ohne die Per\u00fcck ins Haus. \n \n \n ADAM.\n Ich, ohne die Per\u00fccke?\n \n ZWEITE MAGD.\n In der Tat.\n Da ist die Liese, die's bezeugen kann.\n Und Eure andr' ist beim Per\u00fcckenmacher.\n \n \n ADAM.\n Ich w\u00e4r \u2013?\n \n ERSTE MAGD.\n Ja, meiner Treu, Herr Richter Adam!\n Kahlk\u00f6pfig wart Ihr, als Ihr wiederkamt;\n Ihr spracht,  Ihr w\u00e4rt gefallen , wi\u00dft Ihr nicht?\n Das Blut mu\u00dft ich Euch noch vom Kopfe waschen. \n \n \n ADAM.\n Die Unversch\u00e4mte!\n \n ERSTE MAGD.\n Ich will nicht ehrlich sein.\n \n ADAM.\n Halt's Maul, sag ich, es ist kein wahres Wort.\n \n LICHT.\n Habt Ihr die Wund seit gestern schon?\n \n ADAM.\n Nein, heut.\n Die Wunde heut und gestern die Per\u00fccke.\n Ich trug sie wei\u00df gepudert auf dem Kopfe,\n Und nahm sie mit dem Hut, auf Ehre, blo\u00df,\n Als ich ins Haus trat, aus Versehen ab. \n Was die gewaschen hat, das wei\u00df ich nicht.\n \u2013 Scher dich zum Satan, wo du hingeh\u00f6rst!\n  In die Registratur!\n \n Erste Magd ab.\n Geh, Margarete!\n Gevatter K\u00fcster soll mir seine borgen;\n In meine h\u00e4tt die Katze heute morgen\n Gejungt, das Schwein! Sie l\u00e4ge einges\u00e4uet\n Mir unterm Bette da, ich wei\u00df nun schon. \n \n \n LICHT.\n Die Katze? Was? Seid Ihr \u2013?\n \n ADAM.\n So wahr ich lebe.\n F\u00fcnf Junge, gelb und schwarz, und eins ist wei\u00df.\n Die schwarzen will ich in der Vecht ers\u00e4ufen.\n Was soll man machen? Wollt Ihr eine haben?\n \n \n LICHT.\n In die Per\u00fccke?\n \n ADAM.\n Der Teufel soll mich holen!\n Ich hatte die Per\u00fccke aufgeh\u00e4ngt,\n Auf einen Stuhl, da ich zu Bette ging,\n Den Stuhl ber\u00fchr ich in der Nacht, sie f\u00e4llt \u2013 \n \n \n LICHT.\n Drauf nimmt die Katze sie ins Maul \u2013 \n \n ADAM.\n Mein Seel \u2013\n \n LICHT.\n Und tr\u00e4gt sie unters Bett und jungt darin. \n \n ADAM.\n Ins Maul? Nein \u2013\n \n LICHT.\n Nicht? Wie sonst?\n \n ADAM.\n Die Katz? Ach, was!\n \n LICHT.\n Nicht? Oder Ihr vielleicht?\n \n ADAM.\n Ins Maul! Ich glaube \u2013!\n Ich stie\u00df sie mit dem Fu\u00dfe heut hinunter,\n Als ich es sah. \n \n \n LICHT.\n Gut, gut.\n \n ADAM.\n Kanaillen die!\n Die balzen sich und jungen, wo ein Platz ist.\n \n \n ZWEITE MAGD\n kichernd.\n So soll ich hingehn?\n \n ADAM.\n Ja, und meinen Gru\u00df\n An Muhme Schwarzgewand, die K\u00fcsterin.\n Ich schickt ihr die Per\u00fccke unversehrt\n Noch heut zur\u00fcck \u2013 ihm brauchst du nichts zu sagen.\n Verstehst du mich?\n \n \n ZWEITE MAGD.\n Ich werd es schon bestellen.\n Ab.\n \n \n Dritter Auftritt\n Adam und Licht.\n ADAM.\n Mir ahndet heut nichts Guts, Gevatter Licht.\n \n LICHT.\n Warum?\n \n ADAM.\n Es geht bunt alles \u00fcber Ecke mir.\n Ist nicht auch heut Gerichtstag?\n \n \n LICHT.\n Allerdings.\n Die Kl\u00e4ger stehen vor der T\u00fcre schon.\n \n \n ADAM.\n \u2013 Mir tr\u00e4umt', es h\u00e4tt ein Kl\u00e4ger mich ergriffen,\n Und schleppte vor den Richtstuhl mich; und ich,\n Ich s\u00e4\u00dfe gleichwohl auf dem Richtstuhl dort,\n Und sch\u00e4lt' und hunzt' und schlingelte mich herunter,\n Und judiziert den Hals ins Eisen mir. \n \n \n LICHT.\n Wie? Ihr Euch selbst?\n \n ADAM.\n So wahr ich ehrlich bin.\n Drauf wurden beide wir zu eins, und flohn,\n Und mu\u00dften in den Fichten \u00fcbernachten. \n \n \n LICHT.\n Nun? Und der Traum meint Ihr?\n \n ADAM.\n Der Teufel hol's.\n Wenn's auch der Traum nicht ist, ein Schabernack,\n Sei's, wie es woll, ist wider mich im Werk!\n \n \n LICHT.\n Die l\u00e4pp'sche Furcht! Gebt Ihr nur vorschriftsm\u00e4\u00dfig,\n Wenn der Gerichtsrat gegenw\u00e4rtig ist,\n Recht den Parteien auf dem Richterstuhle,\n Damit der Traum vom ausgehunzten Richter\n Auf andre Art nicht in Erf\u00fcllung geht.\n \n \n \n Vierter Auftritt\n Der Gerichtsrat Walter tritt auf. Die Vorigen.\n WALTER.\n Gott gr\u00fc\u00df Euch, Richter Adam.\n \n ADAM.\n Ei willkommen!\n Willkommen, gn\u00e4d'ger Herr, in unserm Huisum!\n  Wer konnte, du gerechter Gott, wer konnte\n So freudigen Besuches sich gew\u00e4rt'gen.\n Kein Traum, der heute fr\u00fch Glock achte noch\n Zu solchem Gl\u00fccke sich versteigen durfte.\n \n \n WALTER.\n Ich komm ein wenig schnell, ich wei\u00df; und mu\u00df\n Auf dieser Reis, in unsrer Staaten Dienst,\n Zufrieden sein, wenn meine Wirte mich\n Mit wohlgemeintem Abschiedsgru\u00df entlassen.\n Inzwischen ich, was meinen Gru\u00df betrifft,\n Ich mein's von Herzen gut, schon wenn ich komme.\n Das Obertribunal in Utrecht will\n Die Rechtspfleg auf dem platten Land verbessern,\n Die mangelhaft von mancher Seite scheint,\n Und strenge Weisung hat der Mi\u00dfbrauch zu erwarten.\n Doch mein\n  Gesch\u00e4ft auf dieser Reis ist noch\n Ein strenges nicht, sehn soll ich blo\u00df, nicht strafen,\n Und find ich gleich nicht alles, wie es soll,\n Ich freue mich, wenn es ertr\u00e4glich ist.\n \n \n ADAM.\n F\u00fcrwahr, so edle Denkart mu\u00df man loben.\n Euer Gnaden werden hie und da, nicht zweifl' ich,\n Den alten Brauch im Recht zu tadeln wissen;\n Und wenn er in den Niederlanden gleich\n Seit Kaiser Karl dem F\u00fcnften schon besteht:\n Was l\u00e4\u00dft sich in Gedanken nicht erfinden?\n Die Welt, sagt unser Sprichwort, wird stets kl\u00fcger,\n Und alles liest, ich wei\u00df, den Pufendorf;\n Doch Huisum ist ein kleiner Teil der Welt,\n Auf den nicht mehr, nicht minder, als sein Teil nur\n Kann von der allgemeinen Klugheit kommen.\n Kl\u00e4rt die Justiz in Huisum g\u00fctigst auf,\n Und \u00fcberzeugt Euch, gn\u00e4d'ger Herr, Ihr habt\n Ihr noch sobald den R\u00fccken nicht gekehrt,\n Als sie auch v\u00f6llig Euch befried'gen wird;\n Doch f\u00e4ndet Ihr sie heut im Amte schon\n Wie Ihr sie w\u00fcnscht, mein Seel, so w\u00e4r's ein Wunder,\n Da sie nur dunkel wei\u00df noch, was Ihr wollt.\n \n \n WALTER.\n Es fehlt an Vorschriften, ganz recht. Vielmehr\n Es sind zu viel, man wird sie sichten m\u00fcssen.\n \n \n ADAM.\n Ja, durch ein gro\u00dfes Sieb. Viel Spreu! Viel Spreu!\n \n WALTER.\n Das ist dort der Herr Schreiber?\n \n LICHT.\n Der Schreiber Licht,\n Zu Eurer hohen Gnaden Diensten. Pfingsten\n Neun Jahre, da\u00df ich im Justizamt bin.\n \n \n ADAM\n bringt einen Stuhl.\n Setzt Euch.\n \n WALTER.\n La\u00dft sein.\n \n ADAM.\n Ihr kommt von Holla schon.\n \n WALTER.\n Zwei kleine Meilen \u2013 Woher wi\u00dft Ihr das?\n \n ADAM.\n Woher? Euer Gnaden Diener \u2013\n \n LICHT.\n Ein Bauer sagt' es,\n Der eben jetzt von Holla eingetroffen. \n \n \n WALTER.\n Ein Bauer?\n \n ADAM.\n Aufzuwarten.\n \n WALTER.\n \u2013 Ja!  Es trug sich\n Dort ein unangenehmer Vorfall zu,\n Der mir die heitre Laune st\u00f6rte,\n Die in Gesch\u00e4ften uns begleiten soll. \u2013 \n Ihr werdet davon unterrichtet sein?\n \n \n ADAM.\n W\u00e4r's wahr, gestrenger Herr? Der Richter Pfaul,\n Weil er Arrest in seinem Haus empfing,\n Verzweiflung h\u00e4tt den Toren \u00fcberrascht,\n Er hing sich auf?\n \n \n WALTER.\n Und machte \u00dcbel \u00e4rger.\n Was nur Unordnung schien, Verworrenheit,\n Nimmt jetzt den Schein an der Veruntreuung,\n Die das Gesetz, Ihr wi\u00dft's, nicht mehr verschont. \u2013 \n Wie viele Kassen habt Ihr?\n \n \n ADAM.\n F\u00fcnf, zu dienen.\n \n WALTER.\n Wie, f\u00fcnf! Ich stand im Wahn \u2013 Gef\u00fcllte Kassen?\n Ich stand im Wahn, da\u00df Ihr nur vier \u2013\n \n \n ADAM.\n Verzeiht!\n Mit der Rhein-Inundations-Kollekten-Kasse?\n \n \n WALTER.\n Mit der Inundations-Kollekten-Kasse!\n  Doch jetzo ist der Rhein nicht inundiert,\n Und die Kollekten gehn mithin nicht ein.\n \u2013 Sagt doch, Ihr habt ja wohl Gerichtstag heut?\n \n \n ADAM.\n Ob wir \u2013?\n \n WALTER.\n Was?\n \n LICHT.\n Ja, den ersten in der Woche.\n \n WALTER.\n Und jene Schar von Leuten, die ich drau\u00dfen\n Auf Eurem Flure sah, sind das \u2013?\n \n \n ADAM.\n Das werden \u2013\n \n LICHT.\n Die Kl\u00e4ger sind's, die sich bereits versammeln.\n \n WALTER.\n Gut. Dieser Umstand ist mir lieb, ihr Herren.\n La\u00dft diese Leute, wenn's beliebt, erscheinen.\n Ich wohne dem Gerichtsgang bei; ich sehe\n Wie er in Eurem Huisum \u00fcblich ist.\n Wir nehmen die Registratur, die Kassen,\n Nachher, wenn diese Sache abgetan.\n \n \n ADAM.\n Wie Ihr befehlt. \u2013 Der B\u00fcttel! He! Hanfriede!\n \n \n F\u00fcnfter Auftritt\n Die zweite Magd tritt auf. Die Vorigen.\n ZWEITE MAGD.\n Gru\u00df von Frau K\u00fcsterin, Herr Richter Adam;\n So gern sie die Per\u00fcck Euch auch \u2013\n \n \n ADAM.\n Wie? Nicht?\n \n ZWEITE MAGD.\n Sie sagt,  es w\u00e4re Morgenpredigt heute;\n Der K\u00fcster h\u00e4tte selbst die eine auf,\n Und seine andre w\u00e4re unbrauchbar,\n Sie sollte heut zu dem Per\u00fcckenmacher . \n \n \n ADAM.\n Verflucht!\n \n ZWEITE MAGD.\n Sobald der K\u00fcster wiederk\u00f6mmt,\n Wird sie jedoch sogleich Euch seine schicken.\n \n \n ADAM.\n Auf meine Ehre, gn\u00e4d'ger Herr \u2013\n \n WALTER.\n Was gibt's?\n \n ADAM.\n Ein Zufall, ein verw\u00fcnschter, hat um beide\n  Per\u00fccken mich gebracht. Und jetzt bleibt mir\n Die dritte aus, die ich mir leihen wollte:\n Ich mu\u00df kahlk\u00f6pfig den Gerichtstag halten.\n \n \n WALTER.\n Kahlk\u00f6pfig!\n \n ADAM.\n Ja, beim ewigen Gott! So sehr\n Ich ohne der Per\u00fccke Beistand um\n Mein Richteransehn auch verlegen bin.\n \u2013 Ich m\u00fc\u00dft es auf dem Vorwerk noch versuchen,\n Ob mir vielleicht der P\u00e4chter \u2013?\n \n \n WALTER.\n Auf dem Vorwerk!\n Kann jemand anders hier im Orte nicht \u2013?\n \n \n ADAM.\n Nein, in der Tat \u2013\n \n WALTER.\n Der Prediger vielleicht.\n \n ADAM.\n Der Prediger? Der \u2013\n \n WALTER.\n Oder Schulmeister.\n \n ADAM.\n Seit der Sackzehnde abgeschafft, Euer Gnaden,\n Wozu ich hier im Amte mitgewirkt,\n Kann ich auf beider Dienste nicht mehr rechnen.\n \n \n WALTER.\n Nun, Herr Dorfrichter? Nun? Und der Gerichtstag?\n Denkt Ihr zu warten, bis die Haar Euch wachsen?\n \n \n ADAM.\n Ja, wenn Ihr mir erlaubt, schick ich aufs Vorwerk.\n \n WALTER.\n \u2013 Wie weit ist's auf das Vorwerk?\n \n ADAM.\n Ei! Ein kleines\n Halbst\u00fcndchen.\n \n \n WALTER.\n Eine halbe Stunde, was!\n Und Eurer Sitzung Stunde schlug bereits.\n Macht fort! Ich mu\u00df noch heut nach Hussahe.\n \n \n ADAM.\n Macht fort! Ja \u2013\n \n WALTER.\n Ei, so pudert Euch den Kopf ein!\n Wo Teufel auch, wo lie\u00dft Ihr die Per\u00fccken?\n \u2013 Helft Euch so gut Ihr k\u00f6nnt. Ich habe Eile.\n \n \n ADAM.\n Auch das.\n \n DER B\u00dcTTEL\n tritt auf.\n Hier ist der B\u00fcttel!\n \n ADAM.\n Kann ich inzwischen\n Mit einem guten Fr\u00fchst\u00fcck, Wurst aus Braunschweig,\n Ein Gl\u00e4schen Danziger etwa \u2013\n \n \n WALTER.\n Danke sehr.\n \n ADAM.\n Ohn Umst\u00e4nd!\n \n WALTER.\n Dank', Ihr h\u00f6rt's, hab's schon genossen.\n Geht Ihr, und nutzt die Zeit, ich brauche sie\n In meinem B\u00fcchlein etwas mir zu merken.\n \n \n ADAM.\n Nun, wenn Ihr so befehlt \u2013 Komm, Margarete!\n \n WALTER.\n \u2013 Ihr seid ja b\u00f6s verletzt, Herr Richter Adam.\n Seid Ihr gefallen?\n \n \n ADAM.\n \u2013 Hab einen wahren Mordschlag\n Heut fr\u00fch, als ich dem Bett entstieg, getan:\n Seht, gn\u00e4d'ger Herr Gerichtsrat, einen Schlag\n Ins Zimmer hin, ich glaubt es w\u00e4r ins Grab. \n \n \n WALTER.\n Das tut mir leid. \u2013 Es wird doch weiter nicht\n Von Folgen sein?\n \n \n ADAM.\n Ich denke nicht. Und auch\n In meiner Pflicht soll's weiter mich nicht st\u00f6ren. \u2013\n Erlaubt!\n \n \n WALTER.\n Geht, geht!\n \n ADAM\n zum B\u00fcttel.\n Die Kl\u00e4ger rufst du \u2013 Marsch!\n Adam, die Magd und der B\u00fcttel ab.\n \n \n Sechster Auftritt\n Frau Marthe, Eve, Veit und Ruprecht treten auf. \u2013 Walter und Licht im\n           Hintergrunde.\n FRAU MARTHE.\n Ihr krugzertr\u00fcmmerndes Gesindel, ihr!\n Ihr sollt mir b\u00fc\u00dfen, ihr!\n \n \n VEIT.\n Sei Sie nur ruhig,\n Frau Marth! Es wird sich alles hier entscheiden.\n \n \n FRAU MARTHE.\n O ja. Entscheiden. Seht doch. Den Klugschw\u00e4tzer.\n Den Krug mir, den zerbrochenen, entscheiden.\n Wer wird mir den geschiednen Krug entscheiden?\n Hier wird entschieden werden, da\u00df geschieden\n  Der Krug mir bleiben soll. F\u00fcr so 'n Schiedsurteil\n Geb ich noch die geschiednen Scherben nicht.\n \n \n VEIT.\n Wenn Sie sich Recht erstreiten kann, Sie h\u00f6rt's,\n Ersetz ich ihn.\n \n \n FRAU MARTHE.\n Er mir den Krug ersetzen.\n Wenn ich mir Recht erstreiten kann, ersetzen.\n Setz Er den Krug mal hin, versuch Er's mal,\n Setz Er 'n mal hin auf das Gesims! Ersetzen!\n Den Krug, der kein Gebein zum Stehen hat,\n Zum Liegen oder Sitzen hat, ersetzen!\n \n \n VEIT.\n Sie h\u00f6rt's! Was geifert Sie? Kann man mehr tun?\n Wenn einer Ihr von uns den Krug zerbrochen,\n Soll Sie entsch\u00e4digt werden.\n \n \n FRAU MARTHE.\n Ich entsch\u00e4digt!\n Als ob ein St\u00fcck von meinem Hornvieh spr\u00e4che.\n Meint Er, da\u00df die Justiz ein T\u00f6pfer ist?\n Und k\u00e4men die Hochm\u00f6genden und b\u00e4nden\n Die Sch\u00fcrze vor, und tr\u00fcgen ihn zum Ofen,\n Die k\u00f6nnten sonstwas in den Krug mir tun,\n Als ihn entsch\u00e4digen. Entsch\u00e4digen!\n \n \n RUPRECHT.\n La\u00df Er sie, Vater. Folg Er mir. Der Drache!\n 's ist der zerbrochne Krug nicht, der sie wurmt,\n Die Hochzeit ist es, die ein Loch bekommen,\n Und mit Gewalt hier denkt sie sie zu flicken.\n Ich aber setze noch den Fu\u00df eins drauf:\n Verflucht bin ich, wenn ich die Metze nehme.\n \n \n FRAU MARTHE.\n Der eitle Flaps! Die Hochzeit ich hier flicken!\n Die Hochzeit, nicht des Flickdrahts, unzerbrochen\n Nicht einen von des Kruges Scherben wert.\n Und st\u00fcnd die Hochzeit blankgescheuert vor mir,\n Wie noch der Krug auf dem Gesimse gestern,\n So fa\u00dft ich sie beim Griff jetzt mit den H\u00e4nden,\n Und schl\u00fcg sie gellend ihm am Kopf entzwei,\n Nicht aber hier die Scherben m\u00f6cht ich flicken!\n Sie flicken!\n \n \n EVE.\n Ruprecht!\n \n RUPRECHT.\n Fort du \u2013!\n \n EVE.\n Liebster Ruprecht!\n \n RUPRECHT.\n Mir aus den Augen!\n \n EVE.\n Ich beschw\u00f6re dich.\n \n RUPRECHT.\n Die l\u00fcderliche \u2013! Ich mag nicht sagen, was.\n \n EVE.\n La\u00df mich ein einz'ges Wort dir heimlich \u2013\n \n RUPRECHT.\n Nichts!\n \n EVE.\n \u2013 Du gehst zum Regimente jetzt, o Ruprecht,\n Wer wei\u00df, wenn du erst die Muskete tr\u00e4gst,\n Ob ich dich je im Leben wiedersehe.\n Krieg ist's, bedenke, Krieg, in den du ziehst:\n Willst du mit solchem Grolle von mir scheiden?\n \n \n RUPRECHT.\n Groll? Nein, bewahr mich Gott, das will ich nicht.\n Gott schenk dir so viel Wohlergehn, als er\n Er\u00fcbrigen kann. Doch kehrt ich aus dem Kriege\n Gesund, mit erzgego\u00dfnem Leib zur\u00fcck,\n Und w\u00fcrd in Huisum achtzig Jahre alt,\n So sagt ich noch im Tode zu dir: Metze!\n Du willst's ja selber vor Gericht beschw\u00f6ren.\n \n \n FRAU MARTHE\n zu Eve.\n Hinweg! Was sagt ich dir? Willst du dich noch\n Beschimpfen lassen? Der Herr Korporal\n Ist was f\u00fcr dich, der w\u00fcrd'ge Holzgebein,\n Der seinen Stock im Milit\u00e4r gef\u00fchrt,\n Und nicht dort der Maulaffe, der dem Stock\n Jetzt seinen R\u00fccken bieten wird. Heut ist\n Verlobung, Hochzeit, w\u00e4re Taufe heute,\n Es w\u00e4r mir recht, und mein Begr\u00e4bnis leid ich,\n Wenn ich dem Hochmut erst den Kamm zertreten,\n Der mir bis an die Kr\u00fcge schwillet.\n \n \n EVE.\n Mutter!\n La\u00dft doch den Krug! La\u00dft mich doch in der Stadt versuchen,\n Ob ein geschickter Handwerksmann die Scherben\n Nicht wieder Euch zur Lust zusammenf\u00fcgt.\n Und w\u00e4r's um ihn geschehn, nehmt meine ganze\n Sparb\u00fcchse hin, und kauft Euch einen neuen.\n  Wer wollte doch um einen irdnen Krug,\n Und stammt er von Herodes' Zeiten her,\n Solch einen Aufruhr, so viel Unheil stiften.\n \n \n FRAU MARTHE.\n Du sprichst, wie du's verstehst. Willst du etwa\n Die Fiedel tragen, Evchen, in der Kirche\n Am n\u00e4chsten Sonntag reuig Bu\u00dfe tun?\n Dein guter Name lag in diesem Topfe,\n Und vor der Welt mit ihm ward er zersto\u00dfen,\n Wenn auch vor Gott nicht, und vor mir und dir.\n Der Richter ist mein Handwerksmann, der Schergen,\n Der Block ist's, Peitschenhiebe, die es braucht,\n Und auf den Scheiterhaufen das Gesindel,\n Wenn's unsre Ehre wei\u00df zu brennen gilt,\n Und diesen Krug hier wieder zu glasieren.\n \n \n \n Siebenter Auftritt\n Adam im Ornat, doch ohne Per\u00fccke, tritt auf. Die Vorigen.\n ADAM\n f\u00fcr sich.\n Ei, Evchen. Sieh! Und der vierschr\u00f6t'ge Schlingel,\n Der Ruprecht! Ei, was Teufel, sieh! die ganze Sippschaft!\n \u2013 Die werden mich doch nicht bei mir verklagen?\n \n \n EVE.\n O liebste Mutter, folgt mir, ich beschw\u00f6r Euch,\n La\u00dft diesem Ungl\u00fcckszimmer uns entfliehen!\n \n \n ADAM.\n Gevatter! Sagt mir doch, was bringen die?\n \n LICHT.\n Was wei\u00df ich? L\u00e4rm um nichts; Lappalien.\n Es ist ein Krug zerbrochen worden, h\u00f6r ich. \n \n \n ADAM.\n Ein Krug! So! Ei! \u2013 Ei, wer zerbrach den Krug?\n \n LICHT.\n Wer ihn zerbrochen?\n \n ADAM.\n Ja, Gevatterchen.\n \n LICHT.\n Mein Seel, setzt Euch: so werdet Ihr's erfahren.\n \n ADAM\n heimlich.\n Evchen!\n \n EVE\n gleichfalls.\n Geh Er.\n \n ADAM.\n Ein Wort.\n \n EVE.\n Ich will nichts wissen.\n \n ADAM.\n Was bringt ihr mir?\n \n EVE.\n Ich sag Ihm, Er soll gehn.\n \n ADAM.\n Evchen! Ich bitte dich! Was soll mir das bedeuten?\n \n EVE.\n Wenn Er nicht gleich \u2013! Ich sag's Ihm, la\u00df Er mich.\n \n ADAM\n zu Licht.\n Gevatter, h\u00f6rt, mein Seel, ich halt's nicht aus.\n Die Wund am Schienbein macht mir \u00dcbelkeiten;\n F\u00fchrt Ihr die Sach, ich will zu Bette gehn.\n \n \n LICHT.\n Zu Bett \u2013? Ihr wollt \u2013? Ich glaub, Ihr seid verr\u00fcckt.\n \n ADAM.\n Der Henker hol's. Ich mu\u00df mich \u00fcbergeben.\n \n LICHT.\n Ich glaub, Ihr rast, im Ernst. Soeben kommt Ihr \u2013?\n \u2013 Meinthalben. Sagt's dem Herrn Gerichtsrat dort.\n Vielleicht erlaubt er's. \u2013 Ich wei\u00df nicht, was Euch fehlt?\n \n \n ADAM\n wieder zu Even.\n Evchen! Ich flehe dich! Um alle Wunden!\n Was ist's, das ihr mir bringt?\n \n \n EVE.\n Er wird's schon h\u00f6ren.\n \n ADAM.\n Ist's nur der Krug dort, den die Mutter h\u00e4lt,\n Den ich so viel \u2013?\n \n \n EVE.\n Ja, der zerbrochne Krug nur.\n \n ADAM.\n Und weiter nichts?\n \n EVE.\n Nichts weiter.\n \n ADAM.\n Nichts? Gewi\u00df nichts?\n \n EVE.\n Ich sag Ihm, geh Er. La\u00df Er mich zufrieden.\n \n ADAM.\n H\u00f6r du, bei Gott, sei klug, ich rat es dir.\n \n EVE.\n Er, Unversch\u00e4mter!\n \n ADAM.\n In dem Attest steht\n Der Name jetzt, Frakturschrift, Ruprecht T\u00fcmpel.\n Hier trag ich's fix und fertig in der Tasche;\n H\u00f6rst du es knackern, Evchen? Sieh, das kannst du,\n Auf meine Ehr, heut \u00fcbers Jahr dir holen,\n Dir Trauersch\u00fcrz und Mieder zuzuschneiden,\n Wenn's hei\u00dft: der Ruprecht in Batavia\n Krepiert' \u2013 ich wei\u00df, an welchem Fieber nicht,\n War's gelb, war's scharlach, oder war es faul.\n \n \n WALTER.\n Sprecht nicht mit den Partein, Herr Richter Adam,\n Vor der Session! Hier setzt Euch, und befragt sie.\n \n \n ADAM.\n Was sagt er? \u2013 Was befehlen Euer Gnaden?\n \n WALTER.\n Was ich befehl? \u2013  Ich sagte deutlich Euch,\n Da\u00df Ihr nicht heimlich vor der Sitzung sollt\n Mit den Partein zweideut'ge Sprache f\u00fchren . \n Hier ist der Platz, der Eurem Amt geb\u00fchrt,\n Und \u00f6ffentlich Verh\u00f6r, was ich erwarte.\n \n \n ADAM\n f\u00fcr sich.\n Verflucht! Ich kann mich nicht dazu entschlie\u00dfen \u2013!\n \u2013 Es klirrte etwas, da ich Abschied nahm \u2013\n \n \n LICHT\n ihn aufschreckend.\n Herr Richter! Seid Ihr \u2013?\n \n ADAM.\n Ich? Auf Ehre nicht!\n Ich hatte sie behutsam drauf geh\u00e4ngt,\n Und m\u00fc\u00dft ein Ochs gewesen sein \u2013\n \n \n LICHT.\n Was?\n \n ADAM.\n Was?\n \n LICHT.\n Ich fragte \u2013!\n \n ADAM.\n Ihr fragtet, ob ich \u2013?\n \n LICHT.\n Ob Ihr taub seid, fragt ich.\n Dort Seiner Gnaden haben Euch gerufen.\n \n \n ADAM.\n Ich glaubte \u2013! Wer ruft?\n \n LICHT.\n Der Herr Gerichtsrat dort.\n \n ADAM\n f\u00fcr sich.\n Ei! Hol's der Henker auch! Zwei F\u00e4lle gibt's,\n Mein Seel, nicht mehr, und wenn's nicht biegt, so bricht's.\n \u2013 Gleich! Gleich! Gleich! Was befehlen Euer Gnaden?\n Soll jetzt die Prozedur beginnen?\n \n \n WALTER.\n Ihr seid ja sonderbar zerstreut. Was fehlt Euch?\n \n ADAM.\n \u2013 Auf Ehr! Verzeiht. Es hat ein Perlhuhn mir,\n Das ich von einem Indienfahrer kaufte,\n Den Pips: ich soll es nudeln, und versteh's nicht,\n Und fragte dort die Jungfer blo\u00df um Rat.\n Ich bin ein Narr in solchen Dingen, seht,\n Und meine H\u00fchner nenn ich meine Kinder.\n \n \n WALTER.\n Hier. Setzt Euch. Ruft den Kl\u00e4ger und vernehmt ihn.\n Und Ihr, Herr Schreiber, f\u00fchrt das Protokoll.\n \n \n ADAM.\n Befehlen Euer Gnaden den Proze\u00df\n Nach den Formalit\u00e4ten, oder so,\n Wie er in Huisum \u00fcblich ist, zu halten?\n \n \n WALTER.\n Nach den gesetzlichen Formalit\u00e4ten,\n Wie er in Huisum \u00fcblich ist, nicht anders.\n \n \n ADAM.\n Gut, gut. Ich werd Euch zu bedienen wissen.\n Seid Ihr bereit, Herr Schreiber?\n \n \n LICHT.\n Zu Euren Diensten.\n \n ADAM.\n \u2013 So nimm, Gerechtigkeit, denn deinen Lauf!\n Kl\u00e4gere trete vor.\n \n \n FRAU MARTHE.\n Hier, Herr Dorfrichter!\n \n ADAM.\n Wer seid Ihr?\n \n FRAU MARTHE.\n Wer \u2013?\n \n ADAM.\n Ihr.\n \n FRAU MARTHE.\n Wer ich \u2013?\n \n ADAM.\n Wer Ihr seid!\n Wes Namens, Standes, Wohnorts, und so weiter.\n \n \n FRAU MARTHE.\n Ich glaub, Er spa\u00dft, Herr Richter.\n \n ADAM.\n Spa\u00dfen, was!\n Ich sitz im Namen der Justiz, Frau Marthe,\n Und die Justiz mu\u00df wissen, wer Ihr seid.\n \n \n LICHT\n halblaut.\n La\u00dft doch die sonderbare Frag \u2013\n \n FRAU MARTHE.\n Ihr guckt\n Mir alle Sonntag in die Fenster ja,\n Wenn Ihr aufs Vorwerk geht! \n \n \n WALTER.\n Kennt Ihr die Frau?\n \n ADAM.\n Sie wohnt hier um die Ecke, Euer Gnaden,\n Wenn man den Fu\u00dfsteig durch die Hecken geht;\n Witw' eines Kastellans, Hebamme jetzt,\n Sonst eine ehrliche Frau, von gutem Rufe.\n \n \n WALTER.\n Wenn Ihr so unterrichtet seid, Herr Richter,\n So sind dergleichen Fragen \u00fcberfl\u00fcssig.\n Setzt ihren Namen in das Protokoll,\n Und schreibt dabei: dem Amte wohlbekannt.\n \n \n ADAM.\n Auch das. Ihr seid nicht f\u00fcr Formalit\u00e4ten.\n Tut so, wie Seiner Gnaden anbefohlen.\n \n \n WALTER.\n Fragt nach dem Gegenstand der Klage jetzt.\n \n ADAM.\n Jetzt soll ich \u2013?\n \n WALTER.\n Ja, den Gegenstand ermitteln!\n \n ADAM.\n Das ist gleichfalls ein Krug, verzeiht.\n \n WALTER.\n Wie? Gleichfalls!\n \n ADAM.\n Ein Krug. Ein blo\u00dfer Krug. Setzt einen Krug,\n Und schreibt dabei: dem Amte wohlbekannt.\n \n \n LICHT.\n Auf meine hingeworfene Vermutung\n Wollt Ihr, Herr Richter \u2013?\n \n \n ADAM.\n Mein Seel, wenn ich's Euch sage,\n So schreibt Ihr's hin. Ist's nicht ein Krug, Frau Marthe?\n \n \n FRAU MARTHE.\n Ja, hier der Krug \u2013\n \n ADAM.\n Da habt Ihr's.\n \n FRAU MARTHE.\n Der zerbrochne \u2013\n \n ADAM.\n Pedantische Bedenklichkeit.\n \n LICHT.\n Ich bitt Euch \u2013\n \n ADAM.\n Und wer zerbrach den Krug? Gewi\u00df der Schlingel \u2013?\n \n FRAU MARTHE.\n Ja, er, der Schlingel dort \u2013\n \n ADAM\n f\u00fcr sich.\n Mehr brauch ich nicht.\n \n RUPRECHT.\n Das ist nicht wahr, Herr Richter.\n \n ADAM\n f\u00fcr sich.\n Auf, aufgelebt, du alter Adam!\n \n RUPRECHT.\n Das l\u00fcgt sie in den Hals hinein \u2013\n \n ADAM.\n Schweig, Maulaffe!\n Du steckst den Hals noch fr\u00fch genug ins Eisen.\n \u2013 Setzt einen Krug, Herr Schreiber, wie gesagt,\n Zusamt dem Namen des, der ihn zerschlagen.\n Jetzt wird die Sache gleich ermittelt sein.\n \n \n WALTER.\n Herr Richter! Ei! Welch ein gewaltsames Verfahren.\n \n ADAM.\n Wieso?\n \n LICHT.\n Wollt Ihr nicht f\u00f6rmlich \u2013?\n \n ADAM.\n Nein! sag ich;\n Ihr Gnaden lieben F\u00f6rmlichkeiten nicht.\n \n \n WALTER.\n Wenn Ihr die Instruktion, Herr Richter Adam,\n Nicht des Prozesses einzuleiten wi\u00dft,\n Ist hier der Ort jetzt nicht, es Euch zu lehren.\n Wenn Ihr Recht anders nicht, als so, k\u00f6nnt geben,\n So tretet ab: vielleicht kann's Euer Schreiber.\n \n \n ADAM.\n Erlaubt! Ich gab's, wie's hier in Huisum \u00fcblich;\n Euer Gnaden haben's also mir befohlen.\n \n \n WALTER.\n Ich h\u00e4tt \u2013?\n \n ADAM.\n Auf meine Ehre!\n \n WALTER.\n Ich befahl Euch,\n Recht hier nach den Gesetzen zu erteilen;\n Und hier in Huisum glaubt ich die Gesetze,\n Wie anderswo in den vereinten Staaten. \n \n \n ADAM.\n Da mu\u00df submi\u00df ich um Verzeihung bitten!\n Wir haben hier, mit Euerer Erlaubnis,\n Statuten, eigent\u00fcmliche, in Huisum,\n Nicht aufgeschriebene, mu\u00df ich gestehn, doch durch\n Bew\u00e4hrte Tradition uns \u00fcberliefert.\n Von dieser Form, getrau ich mir zu hoffen,\n Bin ich noch heut kein Jota abgewichen.\n Doch auch in Eurer andern Form bin ich,\n Wie sie im Reich mag \u00fcblich sein, zu Hause.\n Verlangt Ihr den Beweis? Wohlan, befehlt!\n Ich kann Recht so jetzt, jetzo so erteilen.\n \n \n WALTER.\n Ihr gebt mir schlechte Meinungen, Herr Richter.\n Es sei. Ihr fangt von vorn die Sache an. \u2013\n \n \n ADAM.\n Auf Ehr! Gebt acht, Ihr sollt zufrieden sein.\n \u2013 Frau Marthe Rull! Bringt Eure Klage vor.\n \n \n FRAU MARTHE.\n Ich klag, Ihr wi\u00dft's, hier wegen dieses Krugs;\n Jedoch verg\u00f6nnt, da\u00df ich, bevor ich melde\n Was diesem Krug geschehen, auch beschreibe\n Was er vorher mir war.\n \n \n ADAM.\n Das Reden ist an Euch.\n \n FRAU MARTHE.\n Seht ihr den Krug, ihr wertgesch\u00e4tzten Herren?\n Seht ihr den Krug?\n \n \n ADAM.\n O ja, wir sehen ihn.\n \n FRAU MARTHE.\n Nichts seht ihr, mit Verlaub, die Scherben seht ihr;\n Der Kr\u00fcge sch\u00f6nster ist entzweigeschlagen.\n Hier grade auf dem Loch, wo jetzo nichts,\n Sind die gesamten niederl\u00e4ndischen Provinzen\n Dem span'schen Philipp \u00fcbergeben worden.\n Hier im Ornat stand Kaiser Karl der F\u00fcnfte:\n Von dem seht ihr nur noch die Beine stehn.\n Hier kniete Philipp, und empfing die Krone:\n Der liegt im Topf, bis auf den Hinterteil,\n Und auch noch der hat einen Sto\u00df empfangen.\n Dort wischten seine beiden Muhmen sich,\n Der Franzen und der Ungarn K\u00f6niginnen,\n Ger\u00fchrt die Augen aus; wenn man die eine\n Die Hand noch mit dem Tuch empor sieht heben,\n So ist's, als weinete sie \u00fcber sich.\n Hier im Gefolge st\u00fctzt sich Philibert,\n F\u00fcr den den Sto\u00df der Kaiser aufgefangen,\n Noch auf das Schwert; doch jetzo m\u00fc\u00dft er fallen,\n So gut wie Maximilian: der Schlingel!\n Die Schwerter unten jetzt sind weggeschlagen.\n Hier in der Mitte, mit der heil'gen M\u00fctze,\n Sah man den Erzbischof von Arras stehn;\n Den hat der Teufel ganz und gar geholt,\n Sein Schatten nur f\u00e4llt lang noch \u00fcbers Pflaster.\n Hier standen rings, im Grunde, Leibtrabanten,\n Mit Hellebarden, dicht gedr\u00e4ngt, und Spie\u00dfen,\n Hier H\u00e4user, seht, vom gro\u00dfen Markt zu Br\u00fcssel,\n Hier guckt noch ein Neugier'ger aus dem Fenster: \n Doch was er jetzo sieht, das wei\u00df ich nicht.\n \n \n ADAM.\n Frau Marth! Erla\u00dft uns das zerscherbte Paktum,\n Wenn es zur Sache nicht geh\u00f6rt.\n Uns geht das Loch \u2013 nichts die Provinzen an,\n Die darauf \u00fcbergeben worden sind.\n \n \n FRAU MARTHE.\n Erlaubt! Wie sch\u00f6n der Krug, geh\u00f6rt zur Sache! \u2013\n   Den Krug erbeutete sich Childerich,\n Der Kesselflicker, als Oranien\n Briel mit den Wassergeusen \u00fcberrumpelte.\n Ihn hatt ein Spanier, gef\u00fcllt mit Wein,\n Just an den Mund gesetzt, als Childerich\n Den Spanier von hinten niederwarf,\n Den Krug ergriff, ihn leert', und weiter ging. \n \n \n ADAM.\n Ein w\u00fcrd'ger Wassergeuse.\n \n FRAU MARTHE.\n Hierauf vererbte\n Der Krug auf F\u00fcrchtegott, den Totengr\u00e4ber;\n Der trank zu dreimal nur, der N\u00fcchterne,\n Und stets vermischt mit Wasser aus dem Krug.\n Das erstemal, als er im Sechzigsten\n Ein junges Weib sich nahm; drei Jahre drauf,\n Als sie noch gl\u00fccklich ihn zum Vater machte;\n Und als sie jetzt noch funfzehn Kinder zeugte,\n Trank er zum dritten Male, als sie starb. \n \n \n ADAM.\n Gut. Das ist auch nicht \u00fcbel.\n \n FRAU MARTHE.\n Drauf fiel der Krug\n An den Zach\u00e4us, Schneider in Tirlemont,\n Der meinem sel'gen Mann, was ich euch jetzt\n Berichten will, mit eignem Mund erz\u00e4hlt.\n Der warf, als die Franzosen pl\u00fcnderten,\n Den Krug, samt allem Hausrat, aus dem Fenster,\n Sprang selbst, und brach den Hals, der Ungeschickte,\n Und dieser irdne Krug, der Krug von Ton,\n Aufs Bein kam er zu stehen, und blieb ganz. \n \n \n ADAM.\n Zur Sache, wenn's beliebt, Frau Marthe Rull! Zur Sache!\n \n FRAU MARTHE.\n Drauf in der Feuersbrunst von sechsundsechzig,\n Da hatt ihn schon mein Mann, Gott hab ihn selig \u2013 \n \n \n ADAM.\n Zum Teufel! Weib! So seid Ihr noch nicht fertig?\n \n FRAU MARTHE.\n \u2013 Wenn ich nicht reden soll, Herr Richter Adam,\n So bin ich unn\u00fctz hier, so will ich gehn,\n Und ein Gericht mir suchen, das mich h\u00f6rt.\n \n \n WALTER.\n Ihr sollt hier reden: doch von Dingen nicht,\n Die Eurer Klage fremd. Wenn Ihr uns sagt,\n Da\u00df jener Krug Euch wert, so wissen wir\n So viel, als wir zum Richten hier gebrauchen.\n \n \n FRAU MARTHE.\n Wieviel ihr brauchen m\u00f6get, hier zu richten,\n Das wei\u00df ich nicht, und untersuch es nicht;\n Das aber wei\u00df ich, da\u00df ich, um zu klagen,\n Mu\u00df vor euch sagen d\u00fcrfen, \u00fcber was.\n \n \n WALTER.\n Gut denn. Zum Schlu\u00df jetzt. Was geschah dem Krug?\n Was? \u2013 Was geschah dem Krug im Feuer\n Von Anno sechsundsechzig? Wird man's h\u00f6ren?\n Was ist dem Krug geschehn?\n \n \n FRAU MARTHE.\n Was ihm geschehen?\n Nichts ist dem Krug, ich bitt euch sehr, ihr Herren,\n Nichts Anno sechsundsechzig ihm geschehen.\n Ganz blieb der Krug, ganz in der Flammen Mitte,\n Und aus des Hauses Asche zog ich ihn\n Hervor, glasiert, am andern Morgen, gl\u00e4nzend,\n Als k\u00e4m er eben aus dem T\u00f6pferofen. \n \n \n WALTER.\n Nun gut. Nun kennen wir den Krug. Nun wissen\n Wir alles, was dem Krug geschehn, was nicht.\n Was gibt's jetzt weiter?\n \n \n FRAU MARTHE.\n Nun diesen Krug jetzt seht \u2013 den Krug,\n Zertr\u00fcmmert einen Krug noch wert, den Krug\n F\u00fcr eines Fr\u00e4uleins Mund, die Lippe selbst\n Nicht der Frau Erbstatthalterin zu schlecht,\n Den Krug, ihr hohen Herren Richter beide,\n Den Krug hat jener Schlingel mir zerbrochen. \n \n \n ADAM.\n Wer?\n \n FRAU MARTHE.\n Er, der Ruprecht dort.\n \n RUPRECHT.\n Das ist gelogen,\n Herr Richter.\n \n \n ADAM.\n Schweig Er, bis man Ihn fragen wird.\n Auch heut an Ihn noch wird die Reihe kommen.\n \u2013 Habt Ihr's im Protokoll bemerkt?\n \n \n LICHT.\n O ja.\n \n ADAM.\n Erz\u00e4hlt den Hergang, w\u00fcrdige Frau Marthe.\n \n FRAU MARTHE.\n Es war Uhr eilfe gestern \u2013\n \n ADAM.\n Wann, sagt Ihr?\n \n FRAU MARTHE.\n Uhr eilf.\n \n ADAM.\n Am Morgen!\n \n FRAU MARTHE.\n Nein, verzeiht, am Abend,\n Und schon die Lamp im Bette wollt ich l\u00f6schen,\n Als laute M\u00e4nnerstimmen, ein Tumult,\n In meiner Tochter abgelegnen Kammer,\n Als ob der Feind einbr\u00e4che, mich erschreckt.\n Geschwind die Trepp eil ich hinab, ich finde\n Die Kammert\u00fcr gewaltsam eingesprengt,\n Schimpfreden schallen w\u00fctend mir entgegen,\n Und da ich mir den Auftritt jetzt beleuchte,\n Was find ich jetzt, Herr Richter, was jetzt find ich?\n Den Krug find ich zerscherbt im Zimmer liegen,\n In jedem Winkel liegt ein St\u00fcck,\n Das M\u00e4dchen ringt die H\u00e4nd, und er der Flaps dort,\n Der trotzt, wie toll, Euch in des Zimmers Mitte. \n \n \n ADAM.\n Ei, Wetter!\n \n FRAU MARTHE.\n Was?\n \n ADAM.\n Sieh da, Frau Marthe!\n \n FRAU MARTHE.\n Ja! \u2013\n Drauf ist's, als ob in so gerechtem Zorn,\n Mir noch zehn Arme w\u00fcchsen, jeglichen\n F\u00fchl ich mir wie ein Geier ausger\u00fcstet.\n Ihn stell ich dort zu Rede, was er hier\n In sp\u00e4ter Nacht zu suchen, mir die Kr\u00fcge\n Des Hauses tobend einzuschlagen habe: \n Und er, zur Antwort gibt er mir, jetzt ratet?\n Der Unversch\u00e4mte! Der Halunke, der!\n Aufs Rad will ich ihn sehen, oder mich\n Nicht mehr geduldig auf den R\u00fccken legen:\n Er spricht,  es hab ein anderer den Krug\n Vom Sims gest\u00fcrzt  \u2013 ein anderer, ich bitt Euch,\n  Der vor ihm aus der Kammer nur entwichen;\n \u2013  Und \u00fcberh\u00e4uft mit Schimpf mir da das M\u00e4dchen . \n \n \n ADAM.\n Oh! faule Fische \u2013 Hierauf?\n \n FRAU MARTHE.\n Auf dies Wort\n Seh ich das M\u00e4dchen fragend an; die steht\n Gleich einer Leiche da, ich sage:  Eve!  \u2013\n Sie setzt sich;  ist's ein anderer gewesen ,\n Frag ich? Und  Joseph und Maria,  ruft sie,\n Was denkt Ihr Mutter auch?  \u2013  So sprich! Wer war's? \n Wer sonst , sagt sie, \u2013 und wer auch konnt es anders?\n Und schw\u00f6rt mir zu, da\u00df er's gewesen ist. \n \n \n EVE.\n Was schwor ich Euch? Was hab ich Euch geschworen?\n Nichts schwor ich, nichts Euch \u2013\n \n \n FRAU MARTHE.\n Eve!\n \n EVE.\n Nein! Dies l\u00fcgt Ihr. \u2013\n \n RUPRECHT.\n Da h\u00f6rt ihr's.\n \n ADAM.\n Hund, jetzt, verfluchter, schweig,\n Soll hier die Faust den Rachen dir noch stopfen!\n Nachher ist Zeit f\u00fcr dich, nicht jetzt.\n \n \n FRAU MARTHE.\n Du h\u00e4ttest nicht \u2013?\n \n EVE.\n Nein, Mutter! Dies verf\u00e4lscht Ihr.\n Seht, leid tut's in der Tat mir tief zur Seele,\n Da\u00df ich es \u00f6ffentlich erkl\u00e4ren mu\u00df:\n Doch nichts schwor ich, nichts, nichts hab ich geschworen.\n \n \n ADAM.\n Seid doch vern\u00fcnftig, Kinder.\n \n LICHT.\n Das ist ja seltsam.\n \n FRAU MARTHE.\n Du h\u00e4ttest mir, o Eve, nicht versichert?\n Nicht Joseph und Maria angerufen?\n \n \n EVE.\n Beim Schwur nicht! Schw\u00f6rend nicht! Seht dies jetzt schw\u00f6r ich,\n Und Joseph und Maria ruf ich an.\n \n \n ADAM.\n Ei, Leutchen! Ei, Frau Marthe! Was auch macht Sie?\n Wie sch\u00fcchtert Sie das gute Kind auch ein.\n Wenn sich die Jungfer wird besonnen haben,\n Erinnert ruhig dessen, was geschehen,\n  \u2013 Ich sage, was geschehen ist\n , und was,\n Spricht sie nicht, wie sie soll, geschehn noch kann\n .\n Gebt acht, so sagt sie heut uns aus, wie gestern,\n Gleichviel, ob sie's beschw\u00f6ren kann ob nicht.\n La\u00dft Joseph und Maria aus dem Spiele.\n \n \n WALTER.\n Nicht doch, Herr Richter, nicht! Wer wollte den\n Parteien so zweideut'ge Lehren geben.\n \n \n FRAU MARTHE.\n Wenn sie ins Angesicht mir sagen kann,\n Schamlos, die liederliche Dirne, die,\n Da\u00df es ein andrer, als der Ruprecht war,\n So mag meintwegen sie \u2013 ich mag nicht sagen, was.\n Ich aber, ich versichr' es Euch, Herr Richter,\n Und kann ich gleich nicht, da\u00df sie's schwor, behaupten,\n Da\u00df sie's gesagt hat gestern, das beschw\u00f6r ich\n ,\n Und Joseph und Maria ruf ich an.\n \n \n ADAM.\n Nun weiter will ja auch die Jungfer \u2013\n \n WALTER.\n Herr Richter!\n \n ADAM.\n Euer Gnaden? \u2013 Was sagt er? \u2013 Nicht, Herzens-Evchen?\n \n FRAU MARTHE.\n Heraus damit! Hast du's mir nicht gesagt?\n Hast du's mir gestern nicht, mir nicht gesagt?\n \n \n EVE.\n Wer leugnet Euch, da\u00df ich's gesagt \u2013\n \n ADAM.\n Da habt ihr's.\n \n RUPRECHT.\n Die Metze, die!\n \n ADAM.\n Schreibt auf.\n \n VEIT.\n Pfui, sch\u00e4m Sie sich.\n \n WALTER.\n Von Eurer Auff\u00fchrung, Herr Richter Adam,\n Wei\u00df ich nicht, was ich denken soll. Wenn Ihr selbst\n Den Krug zerschlagen h\u00e4ttet, k\u00f6nntet Ihr\n Von Euch ab den Verdacht nicht eifriger\n Hinw\u00e4lzen auf den jungen Mann, als jetzt. \u2013\n Ihr setzt nicht mehr ins Protokoll, Herr Schreiber,\n Als nur der Jungfer Eingest\u00e4ndnis, hoff ich,\n Vom gestrigen Gest\u00e4ndnis, nicht vom Facto.\n \u2013 Ist's an die Jungfer jetzt schon auszusagen?\n \n \n ADAM.\n Mein Seel, wenn's ihre Reihe noch nicht ist,\n In solchen Dingen irrt der Mensch, Euer Gnaden.\n  Wen h\u00e4tt ich fragen sollen jetzt? Beklagten?\n Auf Ehr! Ich nehme gute Lehre an.\n \n \n WALTER.\n Wie unbefangen! \u2013 Ja, fragt den Beklagten.\n Fragt, macht ein Ende, fragt, ich bitt Euch sehr:\n Dies ist die letzte Sache, die Ihr f\u00fchrt.\n \n \n ADAM.\n Die letzte! Was! Ei freilich! Den Beklagten!\n Wohin auch, alter Richter, dachtest du?\n Verflucht, das pips'ge Perlhuhn mir! Da\u00df es\n Krepiert w\u00e4r an der Pest in Indien!\n Stets liegt der Klo\u00df von Nudeln mir im Sinn.\n \n \n WALTER.\n Was liegt? Was f\u00fcr ein Klo\u00df liegt Euch \u2013?\n \n ADAM.\n Der Nudelklo\u00df,\n Verzeiht, den ich dem Huhne geben soll.\n Schluckt mir das Aas die Pille nicht herunter,\n Mein Seel, so wei\u00df ich nicht, wie's werden wird.\n \n \n WALTER.\n Tut Eure Schuldigkeit, sag ich, zum Henker!\n \n ADAM.\n Beklagter trete vor.\n \n RUPRECHT.\n Hier, Herr Dorfrichter.\n Ruprecht, Veits des Koss\u00e4ten Sohn, aus Huisum.\n \n \n ADAM.\n Vernahm Er dort, was vor Gericht soeben\n Frau Marthe gegen Ihn hat angebracht?\n \n \n RUPRECHT.\n Ja, Herr Dorfrichter, das hab ich.\n \n ADAM.\n Getraut Er sich\n Etwas dagegen aufzubringen, was?\n Bekennt Er, oder unterf\u00e4ngt Er sich,\n Hier wie ein gottverge\u00dfner Mensch zu leugnen?\n \n \n RUPRECHT.\n Was ich dagegen aufzubringen habe,\n Herr Richter? Ei! Mit Euerer Erlaubnis,\n Da\u00df sie kein wahres Wort gesprochen hat.\n \n \n ADAM.\n So? Und das denkt Er zu beweisen?\n \n RUPRECHT.\n O ja.\n \n ADAM.\n Die w\u00fcrdige Frau Marthe, die.\n Beruhige Sie sich. Es wird sich finden.\n \n \n WALTER.\n Was geht Ihn die Frau Marthe an, Herr Richter?\n \n ADAM.\n Was mir \u2013? Bei Gott! Soll ich als Christ \u2013?\n \n WALTER.\n Bericht\n Er, was Er f\u00fcr sich anzuf\u00fchren hat. \u2013\n Herr Schreiber, wi\u00dft Ihr den Proze\u00df zu f\u00fchren?\n \n \n ADAM.\n Ach, was!\n \n LICHT.\n Ob ich \u2013 ei nun, wenn Euer Gnaden \u2013\n \n ADAM.\n Was glotzt Er da? Was hat Er aufzubringen?\n Steht nicht der Esel, wie ein Ochse, da?\n Was hat Er aufzubringen?\n \n \n RUPRECHT.\n Was ich aufzubringen?\n \n WALTER.\n Er ja, Er soll den Hergang jetzt erz\u00e4hlen.\n \n RUPRECHT.\n Mein Seel, wenn man zu Wort mich kommen lie\u00dfe.\n \n WALTER.\n 's ist in der Tat, Herr Richter, nicht zu dulden.\n \n RUPRECHT.\n Glock zehn Uhr mocht es etwa sein zu Nacht, \u2013\n Und warm, just diese Nacht des Januars\n Wie Mai, als ich zum Vater sage:  Vater!\n Ich will ein bissel noch zur Eve gehn. \n Denn heuren wollt ich sie, das m\u00fc\u00dft ihr wissen,\n Ein r\u00fcstig M\u00e4del ist's, ich hab's beim Ernten\n Gesehn, wo alles von der Faust ihr ging,\n Und ihr das Heu man flog, als wie gemaust.\n Da sagt' ich:  willst du?  Und sie sagte:  ach!\n Was du da gakelst.  Und nachher sagt' sie,  ja. \n \n \n ADAM.\n Bleib Er bei seiner Sache. Gakeln! Was!\n Ich sagte, willst du? Und sie sagte, ja.\n \n \n RUPRECHT.\n Ja, meiner Treu, Herr Richter.\n \n WALTER.\n Weiter! Weiter!\n \n RUPRECHT.\n Nun \u2013\n Da sagt ich:  Vater, h\u00f6rt Er? La\u00df Er mich.\n Wir schwatzen noch am Fenster was zusammen. \n Na, sagt er,  lauf; bleibst du auch drau\u00dfen , sagt er?\n Ja, meiner Seel , sag ich,  das ist geschworen. \n Na , sagt er, lauf,  um eilfe bist du hier. \n \n \n ADAM.\n Na, so sag du, und gakle, und kein Ende.\n Na, hat er bald sich ausgesagt?\n \n \n RUPRECHT.\n Na , sag ich,\n  Das ist ein Wort , und setz die M\u00fctze auf,\n Und geh; und \u00fcbern Steig will ich, und mu\u00df\n Durchs Dorf zur\u00fcckgehn, weil der Bach geschwollen.\n Ei, alle Wetter, denk ich, Ruprecht, Schlag!\n Nun ist die Gartent\u00fcr bei Marthens zu:\n Denn bis um zehn l\u00e4\u00dft 's M\u00e4del sie nur offen,\n Wenn ich um zehn nicht da bin, komm ich nicht. \n \n \n ADAM.\n Die liederliche Wirtschaft, die.\n \n WALTER.\n Drauf weiter?\n \n RUPRECHT.\n Drauf \u2013 wie ich \u00fcbern Lindengang mich n\u00e4h're,\n Bei Marthens, wo die Reihen dicht gew\u00f6lbt,\n Und dunkel, wie der Dom zu Utrecht, sind,\n H\u00f6r ich die Gartent\u00fcre fernher knarren.\n Sieh da! Da ist die Eve noch!  sag ich,\n Und schicke freudig Euch, von wo die Ohren\n Mir Kundschaft brachten, meine Augen nach \u2013\n \u2013 Und schelte sie, da sie mir wiederkommen,\n F\u00fcr blind, und schicke auf der Stelle sie\n Zum zweitenmal, sich besser umzusehen,\n Und schimpfe sie nichtsw\u00fcrdige Verleumder,\n Aufhetzer, niedertr\u00e4cht'ge Ohrenbl\u00e4ser,\n Und schicke sie zum drittenmal, und denke,\n Sie werden, weil sie ihre Pflicht getan,\n Unwillig los sich aus dem Kopf mir rei\u00dfen,\n Und sich in einen andern Dienst begeben:\n Die Eve ist's, am Latz erkenn ich sie,\n Und einer ist's noch obenein. \n \n \n ADAM.\n So? Einer noch? Und wer, Er Klugschw\u00e4tzer?\n \n RUPRECHT.\n Wer? Ja, mein Seel, da fragt Ihr mich \u2013\n \n ADAM.\n Nun also!\n Und nicht gefangen, denk ich, nicht gehangen.\n \n \n WALTER.\n Fort! Weiter in der Rede! La\u00dft ihn doch!\n Was unterbrecht Ihr ihn, Herr Dorfrichter?\n \n \n RUPRECHT.\n Ich kann das Abendmahl darauf nicht nehmen,\n Stockfinster war's, und alle Katzen grau.\n Doch m\u00fc\u00dft Ihr wissen, da\u00df der Flickschuster,\n  Der Lebrecht, den man k\u00fcrzlich losgesprochen,\n Dem M\u00e4del l\u00e4ngst mir auf die F\u00e4hrte ging.\n Ich sagte vor'gen Herbst schon:  Eve, h\u00f6re,\n Der Schuft schleicht mir ums Haus, das mag ich nicht;\n Sag ihm, da\u00df du kein Braten bist f\u00fcr ihn,\n Mein Seel, sonst werf ich ihn vom Hof herunter. \n Die spricht:  ich glaub, du schierst mich, sagt ihm was,\n Das ist nicht hin, nicht her, nicht Fisch, nicht Fleisch: \n Drauf geh ich hin, und werf den Schlingel herunter. \n \n \n ADAM.\n So? Lebrecht hei\u00dft der Kerl?\n \n RUPRECHT.\n Ja, Lebrecht.\n \n ADAM.\n Gut.\n Das ist ein Nam. Es wird sich alles finden.\n \u2013 Habt Ihr's bemerkt im Protokoll, Herr Schreiber?\n \n \n LICHT.\n O ja, und alles andere, Herr Richter.\n \n ADAM.\n Sprich weiter, Ruprecht, jetzt, mein Sohn.\n \n RUPRECHT.\n Nun schie\u00dft,\n Da ich Glock eilf das P\u00e4rchen hier begegne,\n \u2013 Glock zehn Uhr zog ich immer ab \u2013 das Blatt mir.\n Ich denke, halt, jetzt ist's noch Zeit, o Ruprecht,\n Noch wachsen dir die Hirschgeweihe nicht: \u2013\n Hier mu\u00dft du sorgsam dir die Stirn bef\u00fchlen,\n Ob dir von fern hornartig etwas keimt.\n Und dr\u00fccke sacht mich durch die Gartenpforte,\n Und berg in einen Strauch von Taxus mich:\n Und h\u00f6r Euch ein Gefispre hier, ein Scherzen,\n Ein Zerren hin, Herr Richter, Zerren her,\n Mein Seel, ich denk, ich soll vor Lust \u2013 \n \n \n EVE.\n Du B\u00f6swicht!\n Was das, o sch\u00e4ndlich ist von dir!\n \n \n FRAU MARTHE.\n Halunke!\n Dir weis ich noch einmal, wenn wir allein sind,\n Die Z\u00e4hne! Wart! Du wei\u00dft noch nicht, wo mir\n Die Haare wachsen! Du sollst's erfahren!\n \n \n RUPRECHT.\n Ein Viertelst\u00fcndchen dauert's so, ich denke,\n Was wird's doch werden, ist doch heut nicht Hochzeit?\n  Und eh ich den Gedanken ausgedacht,\n Husch! sind sie beid ins Haus schon, vor dem Pastor. \n \n \n EVE.\n Geht, Mutter, mag es werden, wie es will \u2013\n \n ADAM.\n Schweig du mir dort, rat ich, das Donnerwetter\n Schl\u00e4gt \u00fcber dich ein, unberufne Schw\u00e4tzerin!\n Wart, bis ich auf zur Red dich rufen werde.\n \n \n WALTER.\n Sehr sonderbar, bei Gott!\n \n RUPRECHT.\n Jetzt hebt, Herr Richter Adam\n Jetzt hebt sich's, wie ein Blutsturz, mir. Luft!\n Da mir der Knopf am Brustlatz springt: Luft jetzt!\n Und rei\u00dfe mir den Latz auf:  Luft jetzt  sag ich!\n Und geh, und dr\u00fcck, und tret und donnere,\n Da ich der Dirne T\u00fcr verriegelt finde,\n Gestemmt, mit Macht, auf einen Tritt, sie ein. \n \n \n ADAM.\n Blitzjunge, du!\n \n RUPRECHT.\n Just da sie auf jetzt rasselt,\n St\u00fcrzt dort der Krug vom Sims ins Zimmer hin,\n Und husch! springt einer aus dem Fenster Euch:\n Ich seh die Sch\u00f6\u00dfe noch vom Rocke wehn. \n \n \n ADAM.\n War das der Leberecht?\n \n RUPRECHT.\n Wer sonst, Herr Richter?\n Das M\u00e4dchen steht, die werf ich \u00fcbern Haufen,\n Zum Fenster eil ich hin, und find den Kerl\n Noch in den Pf\u00e4hlen hangen, am Spalier,\n Wo sich das Weinlaub aufrankt bis zum Dach.\n Und da die Klinke in der Hand mir blieb,\n Als ich die T\u00fcr eindonnerte, so rei\u00df ich\n Jetzt mit dem Stahl eins pfundschwer \u00fcbern Detz ihm:\n Den just, Herr Richter, konnt ich noch erreichen. \n \n \n ADAM.\n War's eine Klinke?\n \n RUPRECHT.\n Was?\n \n ADAM.\n Ob's \u2013\n \n RUPRECHT.\n Ja, die T\u00fcrklinke.\n \n ADAM.\n Darum.\n \n LICHT.\n Ihr glaubtet wohl, es war ein Degen?\n \n ADAM.\n Ein Degen? Ich \u2013 wieso?\n \n RUPRECHT.\n Ein Degen!\n \n LICHT.\n Je nun!\n Man kann sich wohl verh\u00f6ren. Eine Klinke\n Hat sehr viel \u00c4hnlichkeit mit einem Degen.\n \n \n ADAM.\n Ich glaub \u2013!\n \n LICHT.\n Bei meiner Treu! Der Stiel, Herr Richter?\n \n ADAM.\n Der Stiel!\n \n RUPRECHT.\n Der Stiel! Der war's nun aber nicht.\n Der Klinke umgekehrtes Ende war's.\n \n \n ADAM.\n Das umgekehrte Ende war's der Klinke!\n \n LICHT.\n So! So!\n \n RUPRECHT.\n Doch auf dem Griffe lag ein Klumpen\n Blei, wie ein Degengriff, das mu\u00df ich sagen.\n \n \n ADAM.\n Ja, wie ein Griff.\n \n LICHT.\n Gut. Wie ein Degengriff.\n Doch irgendeine t\u00fcck'sche Waffe mu\u00dft es\n Gewesen sein. Das wu\u00dft ich wohl.\n \n \n WALTER.\n Zur Sache stets, ihr Herrn, doch! Zur Sache!\n \n ADAM.\n Nichts als Allotrien, Herr Schreiber! \u2013 Er, weiter!\n \n RUPRECHT.\n Jetzt st\u00fcrzt der Kerl, und ich schon will mich wenden,\n Als ich's im Dunkeln auf sich rappeln sehe.\n Ich denke, lebst du noch? und steig aufs Fenster\n Und will dem Kerl das Gehen unten legen:\n Als jetzt, ihr Herrn, da ich zum Sprung just aushol,\n Mir eine Handvoll grobgek\u00f6rnten Sandes \u2013\n \u2013 Und Kerl und Nacht und Welt und Fensterbrett,\n Worauf ich steh, denk ich nicht, straf mich Gott,\n Das alles f\u00e4llt in einen Sack zusammen \u2013\n Wie Hagel, stiebend, in die Augen fliegt. \n \n \n ADAM.\n Verflucht! Sieh da! Wer tat das?\n \n RUPRECHT.\n Wer? Der Lebrecht.\n \n ADAM.\n Halunke!\n \n RUPRECHT.\n Meiner Treu! Wenn er's gewesen.\n \n ADAM.\n Wer sonst!\n \n RUPRECHT.\n Als st\u00fcrzte mich ein Schlo\u00dfenregen\n Von eines Bergs zehn Klaftern hohen Abhang,\n So schlag ich jetzt vom Fenster Euch ins Zimmer:\n Ich denk, ich schmettere den Boden ein.\n Nun brech ich mir den Hals doch nicht, auch nicht\n Das Kreuz mir, H\u00fcften, oder sonst, inzwischen\n Konnt ich des Kerls doch nicht mehr habhaft werden,\n Und sitze auf, und wische mir die Augen.\n Die kommt, und ach,  Herr Gott!  ruft sie, und  Ruprecht!\n Was ist dir auch?  Mein Seel, ich hob den Fu\u00df,\n Gut war's, da\u00df ich nicht sah, wohin ich stie\u00df. \n \n \n ADAM.\n Kam das vom Sande noch?\n \n RUPRECHT.\n Vom Sandwurf, ja.\n \n ADAM.\n Verdammt! Der traf!\n \n RUPRECHT.\n Da ich jetzt aufersteh\n Was sollt ich auch die F\u00e4uste hier mir sch\u00e4nden?\n So schimpf ich sie, und sage liederliche Metze, \n Und denke, das ist gut genug f\u00fcr sie.\n Doch Tr\u00e4nen, seht, ersticken mir die Sprache.\n Denn da Frau Marthe jetzt ins Zimmer tritt,\n Die Lampe hebt, und ich das M\u00e4dchen dort\n Jetzt schlotternd, zum Erbarmen vor mir sehe,\n Sie, die so herzhaft sonst wohl um sich sah,\n So sag ich zu mir, blind ist auch nicht \u00fcbel.\n Ich h\u00e4tte meine Augen hingegeben,\n Knippk\u00fcgelchen, wer will, damit zu spielen. \n \n \n EVE.\n Er ist nicht wert, der B\u00f6swicht \u2013\n \n ADAM.\n Sie soll schweigen.\n \n RUPRECHT.\n Das Weitre wi\u00dft ihr.\n \n ADAM.\n Wie, das Weitere?\n \n RUPRECHT.\n Nun ja,  Frau Marthe kam, und geiferte ,\n Und Ralf, der Nachbar, kam, und Hinz, der Nachbar,\n Und Muhme Sus' und Muhme Liese kamen,\n Und Knecht und M\u00e4gd und Hund und Katzen kamen,\n 's war ein Spektakel, und  Frau Marthe fragte\n Die Jungfer dort, wer ihr den Krug zerschlagen ,\n  Und die, die sprach, ihr wi\u00dft's,  da\u00df ich's gewesen .\n Mein Seel, sie hat so unrecht nicht, ihr Herren.\n Den Krug, den sie zu Wasser trug, zerschlug ich,\n Und der Flickschuster hat im Kopf ein Loch. \u2013 \n \n \n ADAM.\n Frau Marthe! Was entgegnet Ihr der Rede?\n Sagt an!\n \n \n FRAU MARTHE.\n Was ich der Red entgegene?\n Da\u00df sie, Herr Richter, wie der Marder einbricht,\n Und Wahrheit wie ein gakelnd Huhn erw\u00fcrgt.\n Was Recht liebt, sollte zu den Keulen greifen,\n Um dieses Unget\u00fcm der Nacht zu tilgen.\n \n \n ADAM.\n Da wird Sie den Beweis uns f\u00fchren m\u00fcssen.\n \n FRAU MARTHE.\n O ja, sehr gern. Hier ist mein Zeuge. \u2013 Rede!\n \n ADAM.\n Die Tochter? Nein, Frau Marthe.\n \n WALTER.\n Nein? Warum nicht?\n \n ADAM.\n Als Zeugin, gn\u00e4d'ger Herr? Steht im Gesetzbuch\n Nicht titulo, ist's quarto? oder quinto?\n Wenn Kr\u00fcge oder sonst, was wei\u00df ich?\n Von jungen Bengeln sind zerschlagen worden,\n So zeugen T\u00f6chter ihren M\u00fcttern nicht?\n \n \n WALTER.\n In Eurem Kopf liegt Wissenschaft und Irrtum\n Geknetet, innig, wie ein Teig, zusammen;\n Mit jedem Schnitte gebt Ihr mir von beidem.\n Die Jungfer zeugt noch nicht, sie deklariert jetzt;\n Ob, und f\u00fcr wen, sie zeugen will und kann,\n Wird erst aus der Erkl\u00e4rung sich ergeben.\n \n \n ADAM.\n Ja, deklarieren. Gut. Titulo sexto.\n Doch was sie sagt, das glaubt man nicht.\n \n \n WALTER.\n Tritt vor, mein junges Kind.\n \n ADAM.\n He! Lies' \u2013! \u2013 Erlaubt!\n Die Zunge wird sehr trocken mir \u2013 Margrete!\n \n \n \n Achter Auftritt\n Eine Magd tritt auf. Die Vorigen.\n ADAM.\n Ein Glas mit Wasser! \u2013\n \n DIE MAGD.\n Gleich!\n \n ADAM.\n Kann ich Euch gleichfalls \u2013?\n \n WALTER.\n Ich danke.\n \n ADAM.\n Franz? oder Mos'ler? Was Ihr wollt.\n Walter verneigt sich; die Magd bringt Wasser und entfernt sich.\n \n \n Neunter Auftritt\n Walter. Adam. Frau Marthe usw. ohne die Magd.\n ADAM.\n \u2013 Wenn ich freim\u00fctig reden darf, Ihr Gnaden,\n Die Sache eignet gut sich zum Vergleich.\n \n \n WALTER.\n Sich zum Vergleich? Das ist nicht klar, Herr Richter.\n Vern\u00fcnft'ge Leute k\u00f6nnen sich vergleichen;\n Doch wie Ihr\n  den Vergleich schon wollt bewirken,\n Da noch durchaus die Sache nicht entworren,\n Das h\u00e4tt ich wohl von Euch zu h\u00f6ren Lust.\n Wie denkt Ihr's anzustellen, sagt mir an?\n Habt Ihr ein Urteil schon gefa\u00dft?\n \n \n ADAM.\n Mein Seel!\n Wenn ich, da das Gesetz im Stich mich l\u00e4\u00dft,\n Philosophie zu H\u00fclfe nehmen soll,\n So war's \u2013 der Leberecht \u2013\n \n \n WALTER.\n Wer?\n \n ADAM.\n Oder Ruprecht \u2013\n \n WALTER.\n Wer?\n \n ADAM.\n Oder Lebrecht, der den Krug zerschlug.\n \n WALTER.\n Wer also war's? Der Lebrecht oder Ruprecht?\n Ihr greift, ich seh, mit Eurem Urteil ein,\n Wie eine Hand in einen Sack voll Erbsen.\n \n \n ADAM.\n Erlaubt!\n \n WALTER.\n Schweigt, schweigt, ich bitt Euch.\n \n ADAM.\n Wie Ihr wollt.\n Auf meine Ehr, mir w\u00e4r's vollkommen recht,\n Wenn sie es alle beid gewesen w\u00e4ren.\n \n \n WALTER.\n Fragt dort, so werdet Ihr's erfahren.\n \n ADAM.\n Sehr gern.\n Doch wenn Ihr's herausbekommt, bin ich ein Schuft.\n \u2013 Habt Ihr das Protokoll da in Bereitschaft?\n \n \n LICHT.\n Vollkommen.\n \n ADAM.\n Gut.\n \n LICHT.\n Und brech ein eignes Blatt mir,\n Begierig, was darauf zu stehen kommt.\n \n \n ADAM.\n Ein eignes Blatt? Auch gut.\n \n WALTER.\n Sprich dort, mein Kind.\n \n ADAM.\n Sprich, Evchen, h\u00f6rst du, sprich jetzt, Jungfer Evchen!\n Gib Gotte, h\u00f6rst du, Herzchen, gib, mein Seel,\n Ihm und der Welt, gib ihm was von der Wahrheit.\n Denk, da\u00df du hier vor Gottes Richtstuhl bist,\n Und da\u00df du deinen Richter nicht mit Leugnen,\n Und Plappern, was zur Sache nicht geh\u00f6rt,\n Betr\u00fcben mu\u00dft. Ach, was! Du bist vern\u00fcnftig.\n Ein Richter immer, wei\u00dft du, ist ein Richter,\n Und einer braucht ihn heut, und einer morgen.\n Sagst du, da\u00df es der Lebrecht war: nun gut;\n Und sagst du, da\u00df es Ruprecht war: auch gut!\n Sprich so, sprich so, ich bin kein ehrlicher Kerl,\n Es wird sich alles, wie du's w\u00fcnschest finden.\n Willst du mir hier von einem andern tr\u00e4tschen,\n Und dritten etwa, dumme Namen nennen:\n Sieh, Kind, nimm dich in acht, ich sag nichts weiter.\n In Huisum, hol's der Henker, glaubt dir's keiner,\n Und keiner, Evchen, in den Niederlanden,\n Du wei\u00dft, die wei\u00dfen W\u00e4nde zeugen nicht,\n Der auch wird zu verteidigen sich wissen:\n Und deinen Ruprecht holt die Schwerenot!\n \n \n WALTER.\n Wenn Ihr doch Eure Reden lassen wolltet.\n Geschw\u00e4tz, gehauen nicht und nicht gestochen.\n \n \n ADAM.\n Verstehen's Euer Gnaden nicht?\n \n WALTER.\n Macht fort!\n Ihr habt zul\u00e4ngst hier auf dem Stuhl gesprochen.\n \n \n ADAM.\n Auf Ehr! Ich habe nicht studiert, Euer Gnaden.\n Bin ich euch Herrn aus Utrecht nicht verst\u00e4ndlich,\n Mit diesem Volk vielleicht verh\u00e4lt sich's anders:\n Die Jungfer wei\u00df, ich wette, was ich will.\n \n \n FRAU MARTHE.\n Was soll das? Dreist heraus jetzt mit der Sprache!\n \n EVE.\n O liebste Mutter!\n \n FRAU MARTHE.\n Du \u2013! Ich rate dir!\n \n RUPRECHT.\n Mein Seel, 's ist schwer, Frau Marthe, dreist zu sprechen,\n Wenn das Gewissen an der Kehl uns sitzt.\n \n \n ADAM.\n Schweig Er jetzt, Nasweis, mucks Er nicht.\n \n FRAU MARTHE.\n Wer war's?\n \n EVE.\n O Jesus!\n \n FRAU MARTHE.\n Maulaffe, der! Der niedertr\u00e4chtige!\n O Jesus! Als ob sie eine Hure w\u00e4re.\n War's der Herr Jesus?\n \n \n ADAM.\n Frau Marthe! Unvernunft!\n Was das f\u00fcr \u2013! La\u00df Sie die Jungfer doch gew\u00e4hren!\n Das Kind einschrecken \u2013 Hure \u2013 Schafsgesicht!\n So wird's uns nichts. Sie wird sich schon besinnen.\n \n \n RUPRECHT.\n O ja, besinnen.\n \n ADAM.\n Flaps dort, schweig Er jetzt.\n \n RUPRECHT.\n Der Flickschuster wird ihr schon einfallen.\n \n ADAM.\n Der Satan! Ruft den B\u00fcttel! He! Hanfriede!\n \n RUPRECHT.\n Nun, nun! Ich schweig, Herr Richter, la\u00dft's nur sein.\n Sie wird Euch schon auf meinen Namen kommen.\n \n \n FRAU MARTHE.\n H\u00f6r du, mach mir hier kein Spektakel, sag ich.\n H\u00f6r, neunundvierzig bin ich alt geworden\n  In Ehren: funfzig m\u00f6cht ich gern erleben.\n Den dritten Februar ist mein Geburtstag;\n Heut ist der erste. Mach es kurz. Wer war's?\n \n \n ADAM.\n Gut, meinethalben! Gut, Frau Marthe Rull!\n \n FRAU MARTHE.\n Der Vater sprach, als er verschied:  H\u00f6r, Marthe,\n Dem M\u00e4del schaff mir einen wackern Mann;\n Und wird sie eine liederliche Metze,\n So gib dem Totengr\u00e4ber einen Groschen,\n Und la\u00df mich wieder auf den R\u00fccken legen: \n Mein Seel, ich glaub, ich kehr im Grab mich um. \n \n \n ADAM.\n Nun, das ist auch nicht \u00fcbel.\n \n FRAU MARTHE.\n Willst du Vater\n Und Mutter jetzt, mein Evchen, nach dem vierten\n Gebot hoch ehren, gut, so sprich: in meine Kammer\n Lie\u00df ich den Schuster, oder einen dritten,\n H\u00f6rst du? Der Br\u00e4ut'gam aber war es nicht.\n \n \n RUPRECHT.\n Sie jammert mich. La\u00dft doch den Krug, ich bitt Euch;\n Ich will'n nach Utrecht tragen. Solch ein Krug \u2013\n Ich wollt ich h\u00e4tt ihn nur entzweigeschlagen.\n \n \n EVE.\n Unedelm\u00fct'ger, du! Pfui, sch\u00e4me dich,\n Da\u00df du nicht sagst, gut, ich zerschlug den Krug!\n Pfui, Ruprecht, pfui, o sch\u00e4me dich, da\u00df du\n Mir nicht in meiner Tat vertrauen kannst.\n Gab ich die Hand dir nicht, und sagte, ja,\n Als du mich fragtest, Eve, willst du mich?\n Meinst du, da\u00df du den Flickschuster nicht wert bist?\n Und h\u00e4ttest du durchs Schl\u00fcsselloch mich mit\n Dem Lebrecht aus dem Kruge trinken sehen,\n Du h\u00e4ttest denken sollen: Ev ist brav,\n Es wird sich alles ihr zum Ruhme l\u00f6sen,\n Und ist's im Leben nicht, so ist es jenseits,\n Und wenn wir auferstehn ist auch ein Tag.\n \n \n RUPRECHT.\n Mein Seel, das dauert mir zu lange, Evchen.\n Was ich mit H\u00e4nden greife, glaub ich gern.\n \n \n EVE.\n Gesetzt, es w\u00e4r der Leberecht gewesen,\n Warum \u2013 des Todes will ich ewig sterben,\n H\u00e4tt ich's dir Einzigem nicht gleich vertraut;\n Jedoch warum vor Nachbarn, Knecht' und M\u00e4gden \u2013\n Gesetzt, ich h\u00e4tte Grund, es zu verbergen,\n Warum, o Ruprecht, sprich, warum nicht sollt ich,\n Auf dein Vertraun hin sagen, da\u00df du's warst?\n Warum nicht sollt ich's? Warum sollt ich's nicht?\n \n \n RUPRECHT.\n Ei, so zum Henker, sag's, es ist mir recht,\n Wenn du die Fiedel dir ersparen kannst.\n \n \n EVE.\n O du Abscheulicher! Du Undankbarer!\n Wert, da\u00df ich mir die Fiedel spare! Wert,\n Da\u00df ich mit einem Wort zu Ehren mich,\n Und dich in ewiges Verderben bringe.\n \n \n WALTER.\n Nun \u2013? Und dies einz'ge Wort \u2013? Halt uns nicht auf.\n Der Ruprecht also war es nicht?\n \n \n EVE.\n Nein, gn\u00e4d'ger Herr, weil er's denn selbst so will,\n Um seinetwillen nur verschwieg ich es:\n Den irdnen Krug zerschlug der Ruprecht nicht,\n Wenn er's Euch selber leugnet, k\u00f6nnt Ihr's glauben. \n \n \n FRAU MARTHE.\n Eve! Der Ruprecht nicht?\n \n EVE.\n Nein, Mutter, nein!\n Und wenn ich's gestern sagte, war's gelogen.\n \n \n FRAU MARTHE.\n H\u00f6r, dir zerschlag ich alle Knochen!\n Sie setzt den Krug nieder.\n \n EVE.\n Tut, was Ihr wollt.\n \n WALTER\n drohend.\n Frau Marthe!\n \n ADAM.\n He! Der B\u00fcttel! \u2013\n Schmei\u00dft sie heraus dort, die verw\u00fcnschte Vettel!\n Warum soll's Ruprecht just gewesen sein.\n Hat Sie das Licht dabei gehalten, was?\n Die Jungfer, denk ich, wird es wissen m\u00fcssen:\n Ich bin ein Schelm, wenn's, nicht der Lebrecht war.\n \n \n FRAU MARTHE.\n War es der Lebrecht etwa? War's der Lebrecht?\n \n ADAM.\n Sprich, Evchen, war's der Lebrecht nicht, mein Herzchen?\n \n EVE.\n Er Unversch\u00e4mter, Er! Er Niedertr\u00e4cht'ger!\n Wie kann Er sagen, da\u00df es Lebrecht \u2013\n \n \n WALTER.\n Jungfer!\n Was untersteht Sie sich? Ist das mir der\n Respekt, den Sie dem Richter schuldig ist?\n \n \n EVE.\n Ei, was! Der Richter dort! Wert, selbst vor dem\n Gericht, ein armer S\u00fcnder, dazustehn \u2013\n \u2013 Er, der wohl besser wei\u00df, wer es gewesen!\n \n Sich zum Dorfrichter wendend.\n Hat Er den Lebrecht in die Stadt nicht gestern\n Geschickt nach Utrecht, vor die Kommission,\n Mit dem Attest, die die Rekruten aushebt?\n Wie kann Er sagen, da\u00df es Lebrecht war,\n Wenn Er wohl wei\u00df, da\u00df der in Utrecht ist?\n \n \n ADAM.\n Nun wer denn sonst? Wenn's Lebrecht nicht, zum Henker \u2013\n Nicht Ruprecht ist, nicht Lebrecht ist \u2013 \u2013 Was machst du?\n \n \n RUPRECHT.\n Mein Seel, Herr Richter Adam, la\u00dft Euch sagen,\n Hierin mag doch die Jungfer just nicht l\u00fcgen,\n Dem Lebrecht bin ich selbst begegnet gestern,\n Als er nach Utrecht ging, fr\u00fch war's Glock acht,\n Und wenn er auf ein Fuhrwerk sich nicht lud,\n Hat sich der Kerl, krummbeinig wie er ist,\n Glock zehn Uhr nachts noch nicht zur\u00fcck gehaspelt. \n Es kann ein dritter wohl gewesen sein.\n \n \n ADAM.\n Ach, was! Krummbeinig! Schafsgesicht! Der Kerl\n Geht seinen Stiefel, der, trotz einem.\n Ich will von ungespaltnem Leibe sein,\n Wenn nicht ein Sch\u00e4ferhund von m\u00e4\u00df'ger Gr\u00f6\u00dfe\n Mu\u00df seinen Trab gehn, mit ihm fortzukommen.\n \n \n WALTER.\n Erz\u00e4hl den Hergang uns.\n \n ADAM.\n Verzeihn Euer Gnaden!\n Hierauf wird Euch die Jungfer schwerlich dienen.\n \n \n WALTER.\n Nicht dienen? Mir nicht dienen? Und warum nicht?\n \n ADAM.\n Ein twatsches Kind. Ihr seht's. Gut, aber twatsch.\n Blutjung, gefirmelt kaum; das sch\u00e4mt sich noch,\n  Wenn's einen Bart von weitem sieht. So'n Volk,\n Im Finstern leiden sie's, und wenn es Tag wird,\n So leugnen sie's vor ihrem Richter ab.\n \n \n WALTER.\n Ihr seid sehr nachsichtsvoll, Herr Richter Adam,\n Sehr mild, in allem, was die Jungfer angeht.\n \n \n ADAM.\n Die Wahrheit Euch zu sagen, Herr Gerichtsrat,\n Ihr Vater war ein guter Freund von mir.\n Wollen Euer Gnaden heute huldreich sein,\n So tun wir hier nicht mehr, als unsre Pflicht,\n Und lassen seine Tochter gehn.\n \n \n WALTER.\n Ich sp\u00fcre gro\u00dfe Lust in mir, Herr Richter,\n Der Sache v\u00f6llig auf den Grund zu kommen. \u2013\n Sei dreist, mein Kind; sag, wer den Krug zerschlagen.\n Vor niemand stehst du, in dem Augenblick,\n Der einen Fehltritt nicht verzeihen k\u00f6nnte.\n \n \n EVE.\n Mein lieber, w\u00fcrdiger und gnad'ger Herr,\n Erla\u00dft mir, Euch den Hergang zu erz\u00e4hlen.\n Von dieser Weigrung denkt uneben nicht.\n Es ist des Himmels wunderbare F\u00fcgung,\n Die mir den Mund in dieser Sache schlie\u00dft.\n Da\u00df Ruprecht jenen Krug nicht traf, will ich\n Mit einem Eid, wenn Ihr's verlangt,\n Auf heiligem Altar bekr\u00e4ftigen.\n Jedoch die gestrige Begebenheit,\n Mit jedem andern Zuge, ist mein eigen,\n Und nicht das ganze Garnst\u00fcck kann die Mutter,\n Um eines einz'gen Fadens willen, fordern,\n Der, ihr geh\u00f6rig, durchs Gewebe l\u00e4uft.\n Ich kann hier, wer den Krug zerschlug, nicht melden,\n Geheimnisse, die nicht mein Eigentum,\n M\u00fc\u00dft ich, dem Kruge v\u00f6llig fremd, ber\u00fchren.\n Fr\u00fch oder sp\u00e4t will ich's ihr anvertrauen,\n Doch hier das Tribunal ist nicht der Ort,\n Wo sie das Recht hat, mich darnach zu fragen.\n \n \n ADAM.\n Nein, rechtens nicht. Auf meine Ehre nicht.\n Die Jungfer wei\u00df, wo unsre Z\u00e4ume h\u00e4ngen.\n \n Wenn sie den Eid hier vor Gericht will schw\u00f6ren,\n So f\u00e4llt der Mutter Klage weg:\n Dagegen ist nichts weiter einzuwenden.\n \n \n WALTER.\n Was sagt zu der Erkl\u00e4rung Sie, Frau Marthe?\n \n FRAU MARTHE.\n Wenn ich gleich was Erkleckliches nicht aufbring,\n Gestrenger Herr, so glaubt, ich bitt Euch sehr,\n Da\u00df mir der Schlag blo\u00df jetzt die Zunge l\u00e4hmte.\n Beispiele gibt's, da\u00df ein verlorner Mensch,\n Um vor der Welt zu Ehren sich zu bringen,\n Den Meineid vor dem Richterstuhle wagt; doch da\u00df\n Ein falscher Eid sich schw\u00f6ren kann, auf heil'gem\n Altar, um an den Pranger hinzukommen,\n Das heut erf\u00e4hrt die Welt zum erstenmal.\n W\u00e4r, da\u00df ein andrer, als der Ruprecht, sich\n In ihre Kammer gestern schlich, gegr\u00fcndet,\n W\u00e4r's \u00fcberall nur m\u00f6glich, gn\u00e4d'ger Herr,\n Versteht mich wohl, \u2013 so s\u00e4umt ich hier nicht l\u00e4nger.\n Den Stuhl setzt ich, zur ersten Einrichtung,\n Ihr vor die T\u00fcr, und sagte, geh, mein Kind,\n Die Welt ist weit, da zahlst du keine Miete,\n Und lange Haare hast du auch geerbt,\n Woran du dich, kommt Zeit, kommt Rat, kannst h\u00e4ngen.\n \n \n WALTER.\n Ruhig, ruhig, Frau Marthe.\n \n FRAU MARTHE.\n Da ich jedoch\n Hier den Beweis noch anders f\u00fchren kann,\n Als blo\u00df durch sie, die diesen Dienst mir weigert,\n Und \u00fcberzeugt bin v\u00f6llig, da\u00df nur er\n Mir, und kein anderer den Krug zerschlug,\n So bringt die Lust, es kurzhin abzuschw\u00f6ren,\n Mich noch auf einen sch\u00e4ndlichen Verdacht.\n Die Nacht von gestern birgt ein anderes\n Verbrechen noch, als blo\u00df die Krugverw\u00fcstung.\n Ich mu\u00df Euch sagen, gn\u00e4d'ger Herr, da\u00df Ruprecht\n Zur Konskription geh\u00f6rt, in wenig Tagen\n Soll er den Eid zur Fahn in Utrecht schw\u00f6ren.\n  Die jungen Landess\u00f6hne rei\u00dfen aus.\n Gesetzt, er h\u00e4tte gestern nacht gesagt:\n Was meinst du, Evchen? Komm. Die Welt ist gro\u00df.\n Zu Kist' und Kasten hast du ja die Schl\u00fcssel \u2013\n Und sie, sie h\u00e4tt ein wenig sich gesperrt:\n So h\u00e4tte ohngef\u00e4hr, da ich sie st\u00f6rte,\n \u2013 Bei ihm aus Rach, aus Liebe noch bei ihr \u2013\n Der Rest, so wie geschehn, erfolgen k\u00f6nnen.\n \n \n RUPRECHT.\n Das Rabenaas! Was das f\u00fcr Reden sind!\n Zu Kist' und Kasten \u2013\n \n \n WALTER.\n Still!\n \n EVE.\n Er, austreten!\n \n WALTER.\n Zur Sache hier. Vom Krug ist hier die Rede. \u2013\n Beweis, Beweis, da\u00df Ruprecht ihn zerbrach!\n \n \n FRAU MARTHE.\n Gut, gn\u00e4d'ger Herr. Erst will ich hier beweisen,\n Da\u00df Ruprecht mir den Krug zerschlug,\n Und dann will ich im Hause untersuchen. \u2013\n Seht, eine Zunge, die mir Zeugnis redet,\n Bring ich f\u00fcr jedes Wort auf, das er sagte,\n Und h\u00e4tt in Reihen gleich sie aufgef\u00fchrt,\n Wenn ich von fern geahndet nur, da\u00df diese\n Die ihrige f\u00fcr mich nicht brauchen w\u00fcrde.\n Doch wenn ihr Frau Brigitte jetzo ruft,\n Die ihm die Muhm ist, so gen\u00fcgt mir die,\n Weil die den Hauptpunkt just bestreiten wird.\n Denn die, die hat Glock halb auf eilf im Garten,\n Merkt wohl, bevor der Krug zertr\u00fcmmert worden,\n Wortwechselnd mit der Ev ihn schon getroffen; \n Und wie die Fabel, die er aufgestellt,\n Vom Kopf zu Fu\u00df dadurch gespalten wird,\n Durch diese einz'ge Zung, ihr hohen Richter,\n Das \u00fcberla\u00df ich selbst euch einzusehn.\n \n \n RUPRECHT.\n Wer hat mich \u2013?\n \n VEIT.\n Schwester Briggi?\n \n RUPRECHT.\n Mich mit Ev? Im Garten?\n \n FRAU MARTHE.\n Ihn mit der Ev, im Garten, Glock halb eilf,\n Bevor er noch, wie er geschw\u00e4tzt, um eilf\n Das Zimmer \u00fcberrumpelnd eingesprengt:\n Im Wortgewechsel, kosend bald, bald zerrend,\n Als wollt er sie zu etwas \u00fcberreden. \n \n \n ADAM\n f\u00fcr sich.\n Verflucht! Der Teufel ist mir gut.\n \n WALTER.\n Schafft diese Frau herbei.\n \n RUPRECHT.\n Ihr Herrn, ich bitt euch:\n Das ist kein wahres Wort, das ist nicht m\u00f6glich.\n \n \n ADAM.\n O wart, Halunke! \u2013 He! Der B\u00fcttel! Hanfried! \u2013\n Denn auf der Flucht zerschlagen sich die Kr\u00fcge \u2013\n \u2013 Herr Schreiber, geht, schafft Frau Brigitt herbei!\n \n \n VEIT.\n H\u00f6r, du verfluchter Schlingel, du, was machst du?\n Dir brech ich alle Knochen noch.\n \n \n RUPRECHT.\n Weshalb auch?\n \n VEIT.\n Warum verschwiegst du, da\u00df du mit der Dirne\n Glock halb auf eilf im Garten schon scharwenzt?\n Warum verschwiegst du's?\n \n \n RUPRECHT.\n Warum ich's verschwieg?\n Gotts Schlag und Donner, weil's nicht wahr ist, Vater!\n Wenn das die Muhme Briggi zeugt, so h\u00e4ngt mich.\n Und bei den Beinen sie meinthalb dazu.\n \n \n VEIT.\n Wenn aber sie's bezeugt \u2013 nimm dich in acht!\n Du und die saubre Jungfer Eve dort,\n Wie ihr auch vor Gericht euch stellt, ihr steckt\n Doch unter einer Decke noch. 's ist irgend\n Ein sch\u00e4ndliches Geheimnis noch, von dem\n Sie wei\u00df, und nur aus Schonung hier nichts sagt.\n \n \n RUPRECHT.\n Geheimnis! Welches?\n \n VEIT.\n Warum hast du eingepackt?\n He? Warum hast du gestern abend eingepackt?\n \n \n RUPRECHT.\n Die Sachen?\n \n VEIT.\n R\u00f6cke, Hosen, ja, und W\u00e4sche;\n Ein B\u00fcndel, wie's ein Reisender just auf\n Die Schultern wirft?\n \n \n RUPRECHT.\n Weil ich nach Utrecht soll!\n  Weil ich zum Regiment soll! Himmel \u2013 Donner \u2013!\n Glaubt Er, da\u00df ich \u2013?\n \n \n VEIT.\n Nach Utrecht? Ja, nach Utrecht!\n Du hast geeilt, nach Utrecht hinzukommen!\n Vorgestern wu\u00dftest du noch nicht, ob du\n Den f\u00fcnften oder sechsten Tag wirst reisen.\n \n \n WALTER.\n Wei\u00df Er zur Sache was zu melden, Vater?\n \n VEIT.\n \u2013 Gestrenger Herr, ich will noch nichts behaupten.\n Ich war daheim, als sich der Krug zerschlug,\n Und auch von einer andern Unternehmung\n Hab ich, die Wahrheit zu gestehn, noch nichts,\n Wenn ich jedweden Umstand wohl erw\u00e4ge,\n Das meinen Sohn verd\u00e4chtig macht, bemerkt.\n Von seiner Unschuld v\u00f6llig \u00fcberzeugt,\n Kam ich hieher, nach abgemachtem Streit\n Sein ehelich Verl\u00f6bnis aufzul\u00f6sen,\n Und ihm das Silberkettlein einzufordern,\n Zusamt dem Schaupfennig, den er der Jungfer\n Bei dem Verl\u00f6bnis vor'gen Herbst verehrt. \n Wenn jetzt von Flucht was, und Verr\u00e4terei\n An meinem grauen Haar zutage kommt,\n So ist mir das so neu, ihr Herrn, als euch:\n Doch dann der Teufel soll den Hals ihm brechen.\n \n \n WALTER.\n Schafft Frau Brigitt herbei, Herr Richter Adam.\n \n ADAM.\n \u2013 Wird Euer Gnaden diese Sache nicht\n Erm\u00fcden? Sie zieht sich in die L\u00e4nge.\n Euer Gnaden haben meine Kassen noch,\n Und die Registratur \u2013 Was ist die Glocke?\n \n \n LICHT.\n Es schlug soeben halb.\n \n ADAM.\n Auf eilf!\n \n LICHT.\n Verzeiht, auf zw\u00f6lfe.\n \n WALTER.\n Gleichviel.\n \n ADAM.\n Ich glaub, die Zeit ist, oder Ihr verr\u00fcckt.\n Er sieht nach der Uhr.\n Ich bin kein ehrlicher Mann. \u2013 Ja, was befehlt Ihr?\n \n WALTER.\n Ich bin der Meinung \u2013\n \n ADAM.\n Abzuschlie\u00dfen? Gut \u2013!\n \n WALTER.\n Erlaubt! Ich bin der Meinung, fortzufahren.\n \n ADAM.\n Ihr seid der Meinung \u2013 Auch gut. Sonst w\u00fcrd ich\n Auf Ehre, morgen fr\u00fch, Glock neun, die Sache,\n Zu Euerer Zufriedenheit beend'gen.\n \n \n WALTER.\n Ihr wi\u00dft um meinen Willen.\n \n ADAM.\n Wie Ihr befehlt.\n Herr Schreiber, schickt die B\u00fcttel ab; sie sollen\n Sogleich ins Amt die Frau Brigitte laden.\n \n \n WALTER.\n Und nehmt Euch \u2013 Zeit, die mir viel wert, zu sparen \u2013\n Gef\u00e4lligst selbst der Sach ein wenig an.\n \n Licht ab.\n \n \n Zehnter Auftritt\n Die Vorigen ohne Licht. Sp\u00e4terhin einige M\u00e4gde.\n ADAM\n aufstehend.\n Inzwischen k\u00f6nnte man, wenn's so gef\u00e4llig,\n Vom Sitze sich ein wenig l\u00fcften \u2013?\n \n \n WALTER.\n Hm! O ja.\n Was ich sagen wollt \u2013\n \n \n ADAM.\n Erlaubt Ihr gleichfalls,\n Da\u00df die Partein, bis Frau Brigitt erscheint \u2013?\n \n \n WALTER.\n Was? Die Partein?\n \n ADAM.\n Ja, vor die T\u00fcr, wenn Ihr \u2013\n \n WALTER\n f\u00fcr sich.\n Verw\u00fcnscht!\n Laut.\n Herr Richter Adam, wi\u00dft Ihr was?\n Gebt ein Glas Wein mir in der Zwischenzeit.\n \n \n ADAM.\n Von ganzem Herzen gern. He! Margarete!\n Ihr macht mich gl\u00fccklich, gn\u00e4d'ger Herr. \u2013 Margrete!\n \n Die Magd tritt auf.\n \n DIE MAGD.\n Hier.\n \n ADAM.\n Was befehlt Ihr? \u2013 Tretet ab, ihr Leute.\n Franz? \u2013 Auf dem Vorsaal drau\u00dfen. \u2013 Oder Rhein?\n \n \n WALTER.\n Von unserm Rhein.\n \n ADAM.\n Gut. \u2013 Bis ich rufe. Marsch!\n \n WALTER.\n Wohin?\n \n ADAM.\n Geh, vom versiegelten, Margrete. \u2013\n Was? Auf den Flur blo\u00df drau\u00dfen. \u2013 Hier. \u2013 Der Schl\u00fcssel.\n \n \n WALTER.\n Hm! Bleibt.\n \n ADAM.\n Fort! Marsch, sag ich! \u2013 Geh, Margarete!\n Und Butter, frisch gestampft, K\u00e4s auch aus Limburg,\n Und von der fetten pommerschen R\u00e4uchergans.\n \n \n WALTER.\n Halt! Einen Augenblick! Macht nicht so viel\n Umst\u00e4nd, ich bitt Euch sehr, Herr Richter.\n \n \n ADAM.\n Schert\n Zum Teufel euch, sag ich! Tu, wie ich sagte.\n \n \n WALTER.\n Schickt Ihr die Leute fort, Herr Richter?\n \n ADAM.\n Euer Gnaden?\n \n WALTER.\n Ob Ihr \u2013?\n \n ADAM.\n Sie treten ab, wenn Ihr erlaubt.\n Blo\u00df ab, bis Frau Brigitt erscheint.\n Wie, oder soll's nicht etwa \u2013?\n \n \n WALTER.\n Hm! Wie Ihr wollt.\n Doch ob's der M\u00fche sich verlohnen wird?\n Meint Ihr, da\u00df es so lange Zeit wird w\u00e4hren,\n Bis man im Ort sie trifft?\n \n \n ADAM.\n 's ist heute Holztag,\n Gestrenger Herr. Die Weiber gr\u00f6\u00dftenteils\n Sind in den Fichten, Str\u00e4ucher einzusammeln.\n Es k\u00f6nnte leicht \u2013\n \n \n RUPRECHT.\n Die Muhme ist zu Hause.\n \n WALTER.\n Zu Haus. La\u00dft sein.\n \n RUPRECHT.\n Die wird sogleich erscheinen.\n \n WALTER.\n Die wird uns gleich erscheinen. Schafft den Wein.\n \n ADAM\n f\u00fcr sich.\n Verflucht!\n \n WALTER.\n Macht fort. Doch nichts zum Imbi\u00df, bitt ich,\n Als ein St\u00fcck trocknen Brotes nur, und Salz.\n \n \n ADAM\n f\u00fcr sich.\n Zwei Augenblicke mit der Dirn allein \u2013\n Laut.\n Ach trocknes Brot! Was! Salz! Geht doch.\n \n WALTER.\n Gewi\u00df.\n \n ADAM.\n Ei, ein St\u00fcck K\u00e4s aus Limburg mindstens. K\u00e4se\n Macht erst geschickt die Zunge, Wein zu schmecken.\n \n \n WALTER.\n Gut. Ein St\u00fcck K\u00e4se denn, doch weiter nichts.\n \n ADAM.\n So geh. Und wei\u00df, von Damast, aufgedeckt.\n Schlecht alles zwar, doch recht.\n \n Die Magd ab.\n Das ist der Vorteil\n Von uns verrufnen hagestolzen Leuten,\n Da\u00df wir, was andre knapp und kummervoll,\n Mit Weib und Kindern t\u00e4glich teilen m\u00fcssen,\n Mit einem Freunde zur gelegnen Stunde,\n Vollauf genie\u00dfen.\n \n \n WALTER.\n Was ich sagen wollte \u2013\n Wie kamt Ihr doch zu Eurer Wund, Herr Richter?\n Das ist ein b\u00f6ses Loch, f\u00fcrwahr, im Kopf, das!\n \n \n ADAM.\n \u2013 Ich fiel.\n \n WALTER.\n Ihr fielt. Hm! So. Wann? Gestern abend?\n \n ADAM.\n Heut, Glock halb sechs, verzeiht, am Morgen, fr\u00fch,\n Da ich soeben aus dem Bette stieg. \n \n \n WALTER.\n Wor\u00fcber?\n \n ADAM.\n \u00dcber \u2013 gn\u00e4d'ger Herr Gerichtsrat,\n Die Wahrheit Euch zu sagen, \u00fcber mich.\n Ich schlug Euch h\u00e4uptlings an den Ofen nieder,\n Bis diese Stunde wei\u00df ich nicht, warum? \n \n \n WALTER.\n Von hinten?\n \n ADAM.\n Wie? Von hinten \u2013\n \n WALTER.\n Oder vorn?\n Ihr habt zwo Wunden, vorne ein' und hinten.\n \n \n ADAM.\n Von vorn und hinten. \u2013 Margarete!\n Die beiden M\u00e4gde mit Wein usw. Sie decken auf, und gehen wieder ab.\n \n WALTER.\n Wie?\n \n ADAM.\n Erst so, dann so. Erst auf die Ofenkante,\n  Die vorn die Stirn mir einstie\u00df, und sodann\n Vom Ofen r\u00fcckw\u00e4rts auf den Boden wieder,\n Wo ich mir noch den Hinterkopf zerschlug.\n \n Er schenkt ein.\n Ist's Euch gef\u00e4llig?\n \n WALTER\n nimmt das Glas.\n H\u00e4ttet Ihr ein Weib,\n So w\u00fcrd ich wunderliche Dinge glauben,\n Herr Richter.\n \n \n ADAM.\n Wieso?\n \n WALTER.\n Ja, bei meiner Treu,\n So rings seh ich zerkritzt Euch und zerkratzt.\n \n \n ADAM\n lacht.\n Nein, Gott sei Dank! Fraunn\u00e4gel sind es nicht.\n \n WALTER.\n Glaub's. Auch ein Vorteil noch der Hagestolzen.\n \n ADAM\n fortlachend.\n Strauchwerk, f\u00fcr Seidenw\u00fcrmer, das man trocknend\n Mir an dem Ofenwinkel aufgesetzt. \u2013\n Auf Euer Wohlergehn!\n \n Sie trinken.\n \n WALTER.\n Und grad auch heut\n Noch die Per\u00fccke seltsam einzub\u00fc\u00dfen!\n Die h\u00e4tt Euch Eure Wunden noch bedeckt.\n \n \n ADAM.\n Ja, ja. Jedwedes \u00dcbel ist ein Zwilling. \u2013\n Hier \u2013 von dem fetten jetzt \u2013 kann ich \u2013?\n \n \n WALTER.\n Ein St\u00fcckchen.\n Aus Limburg?\n \n \n ADAM.\n Rect' aus Limburg, gn\u00e4d'ger Herr.\n \n WALTER.\n \u2013 Wie Teufel aber, sagt mir, ging das zu?\n \n ADAM.\n Was?\n \n WALTER.\n Da\u00df Ihr die Per\u00fccke eingeb\u00fc\u00dft.\n \n ADAM.\n Ja seht. Ich sitz und lese gestern abend\n Ein Aktenst\u00fcck, und weil ich mir die Brille\n Verlegt, duck ich so tief mich in den Streit,\n Da\u00df bei der Kerze Flamme lichterloh\n Mir die Per\u00fccke angeht. Ich, ich denke,\n Feu'r f\u00e4llt vom Himmel auf mein s\u00fcndig Haupt,\n Und greife sie, und will sie von mir werfen;\n  Doch eh ich noch das Nackenband gel\u00f6st,\n Brennt sie wie Sodom und Gomorrha schon.\n Kaum da\u00df ich die drei Haare noch mir rette.\n \n \n WALTER.\n Verw\u00fcnscht! Und Eure andre ist in der Stadt.\n \n ADAM.\n Bei dem Per\u00fcckenmacher. \u2013 Doch zur Sache.\n \n WALTER.\n Nicht allzurasch, ich bitt, Herr Richter Adam.\n \n ADAM.\n Ei, was! Die Stunde rollt. Ein Gl\u00e4schen hier.\n Er schenkt ein.\n \n WALTER.\n Der Lebrecht \u2013 wenn der Kauz dort wahr gesprochen \u2013\n Er auch hat einen b\u00f6sen Fall getan.\n \n \n ADAM.\n Auf meine Ehr.\n Er trinkt.\n \n WALTER.\n Wenn hier die Sache,\n Wie ich fast f\u00fcrchte, unentworren bleibt,\n So werdet Ihr, in Eurem Ort, den T\u00e4ter\n Leicht noch aus seiner Wund entdecken k\u00f6nnen.\n \n Er trinkt.\n Niersteiner?\n \n ADAM.\n Was?\n \n WALTER.\n Oder guter Oppenheimer?\n \n ADAM.\n Nierstein. Sieh da! Auf Ehre! Ihr versteht's\n Aus Nierstein, gn\u00e4d'ger Herr, als h\u00e4tt ich ihn geholt.\n \n \n WALTER.\n Ich pr\u00fcft ihn, vor drei Jahren, an der Kelter.\n Adam schenkt wieder ein.\n \u2013 Wie hoch ist Euer Fenster \u2013 dort! Frau Marthe.\n \n FRAU MARTHE.\n Mein Fenster?\n \n WALTER.\n Das Fenster jener Kammer, ja,\n Worin die Jungfer schl\u00e4ft?\n \n \n FRAU MARTHE.\n Die Kammer zwar\n Ist nur vom ersten Stock, ein Keller drunter,\n Mehr als neun Fu\u00df das Fenster nicht vom Boden;\n Jedoch die ganze, wohlerwogene\n Gelegenheit sehr ungeschickt zum Springen.\n Denn auf zwei Fu\u00df steht von der Wand ein Weinstock,\n Der seine knot'gen \u00c4ste rankend hin\n Durch ein Spalier treibt, l\u00e4ngs der ganzen Wand:\n  Das Fenster selbst ist noch davon umstrickt.\n Es w\u00fcrd ein Eber, ein gewaffneter,\n M\u00fch mit den F\u00e4ngern haben, durchzubrechen.\n \n \n ADAM.\n Es hing auch keiner drin.\n Er schenkt sich ein.\n \n WALTER.\n Meint Ihr?\n \n ADAM.\n Ach, geht!\n Er trinkt.\n \n WALTER\n zu Ruprecht.\n Wie traf Er denn den S\u00fcnder? Auf den Kopf?\n \n ADAM.\n Hier.\n \n WALTER.\n La\u00dft.\n \n ADAM.\n Gebt her.\n \n WALTER.\n 's ist halb noch voll.\n \n ADAM.\n Will's f\u00fcllen.\n \n WALTER.\n Ihr h\u00f6rt's.\n \n ADAM.\n Ei, f\u00fcr die gute Zahl.\n \n WALTER.\n Ich bitt Euch.\n \n ADAM.\n Ach, was! Nach der Pythagor\u00e4er \u2013 Regel.\n Er schenkt ihm ein.\n \n WALTER\n wieder zu Ruprecht.\n Wie oft traf Er dem S\u00fcnder denn den Kopf?\n \n ADAM.\n Eins ist der Herr. Zwei ist das finstre Chaos;\n Drei ist die Welt. Drei Gl\u00e4ser lob ich mir.\n Im dritten trinkt man mit den Tropfen Sonnen,\n Und Firmamente mit den \u00fcbrigen.\n \n \n WALTER.\n Wie oftmals auf den Kopf traf Er den S\u00fcnder?\n Er, Ruprecht, Ihn dort frag ich!\n \n \n ADAM.\n Wird man's h\u00f6ren?\n Wie oft trafst du den S\u00fcndenbock? Na, heraus!\n Gotts Blitz, seht, wei\u00df der Kerl wohl selbst, ob er \u2013\n Verga\u00dft du's?\n \n \n RUPRECHT.\n Mit der Klinke?\n \n ADAM.\n Ja, was wei\u00df ich.\n \n WALTER.\n Vom Fenster, als Er nach ihm herunterhieb?\n \n RUPRECHT.\n Zweimal, ihr Herrn.\n \n ADAM.\n Halunke! das behielt er!\n Er trinkt.\n \n WALTER.\n Zweimal! Er konnt ihn mit zwei solchen Hieben\n Erschlagen, wei\u00df Er \u2013?\n \n \n RUPRECHT.\n H\u00e4tt ich ihn erschlagen,\n So h\u00e4tt ich ihn. Es w\u00e4r mir grade recht.\n L\u00e4g er hier vor mir, tot, so k\u00f6nnt ich sagen,\n Der war's, ihr Herrn, ich hab euch nicht belogen.\n \n \n ADAM.\n Ja, tot! das glaub ich. Aber so \u2013\n Er schenkt ein.\n \n WALTER.\n Konnt Er ihn denn im Dunkeln nicht erkennen?\n \n RUPRECHT.\n Nicht einen Stich, gestrenger Herr. Wie sollt ich?\n \n ADAM.\n Warum sperrtst du nicht die Augen auf \u2013 Sto\u00dft an!\n \n RUPRECHT.\n Die Augen auf!  Ich hatt sie aufgesperrt.\n Der Satan warf sie mir voll Sand. \n \n \n ADAM\n in den Bart.\n Voll Sand, ja!\n Warum sperrtst du deine gro\u00dfen Augen auf.\n \u2013 Hier. Was wir lieben, gn\u00e4d'ger Herr! Sto\u00dft an!\n \n \n WALTER.\n \u2013 Was recht und gut und treu ist, Richter Adam!\n Sie trinken.\n \n ADAM.\n Nun denn, zum Schlu\u00df jetzt, wenn's gef\u00e4llig ist.\n Er schenkt ein.\n \n WALTER.\n Ihr seid zuweilen bei Frau Marthe wohl,\n Herr Richter Adam. Sagt mir doch,\n Wer, au\u00dfer Ruprecht, geht dort aus und ein.\n \n \n ADAM.\n Nicht allzuoft, gestrenger Herr, verzeiht.\n Wer aus und ein geht, kann ich Euch nicht sagen.\n \n \n WALTER.\n Wie? Solltet Ihr die Witwe nicht zuweilen\n Von Eurem sel'gen Freund besuchen?\n \n \n ADAM.\n Nein, in der Tat, sehr selten nur.\n \n WALTER.\n Frau Marthe!\n Habt Ihr's mit Richter Adam hier verdorben?\n Er sagt, er spr\u00e4che nicht mehr bei Euch ein?\n \n \n FRAU MARTHE.\n Hm! Gn\u00e4d'ger Herr, verdorben? Das just nicht.\n Ich denk er nennt mein guter Freund sich noch.\n Doch da\u00df ich oft in meinem Haus ihn s\u00e4he,\n Das vom Herrn Vetter kann ich just nicht r\u00fchmen.\n Neun Wochen sind's, da\u00df er's zuletzt betrat,\n Und auch nur da noch im Vor\u00fcbergehn. \n \n \n WALTER.\n Wie sagt Ihr?\n \n FRAU MARTHE.\n Was?\n \n WALTER.\n Neun Wochen w\u00e4ren's \u2013?\n \n FRAU MARTHE.\n Neun\n Ja \u2013 Donnerstag sind's zehn.  Er bat sich Samen\n Bei mir, von Nelken und Aurikeln aus. \n \n \n WALTER.\n Und \u2013 sonntags \u2013 wenn er auf das Vorwerk geht \u2013?\n \n FRAU MARTHE.\n Ja, da \u2013 da guckt er mir ins Fenster wohl,\n Und saget guten Tag zu mir und meiner Tochter;\n Doch dann so geht er wieder seiner Wege. \n \n \n WALTER\n f\u00fcr sich.\n Hm! Sollt ich auch dem Manne wohl \u2013\n Er trinkt.\n Ich glaubte,\n Weil Ihr die Jungfer Muhme dort zuweilen\n In Eurer Wirtschaft braucht, so w\u00fcrdet Ihr\n Zu Dank die Mutter dann und wann besuchen.\n \n \n ADAM.\n Wieso, gestrenger Herr?\n \n WALTER.\n Wieso? Ihr sagtet,\n Die Jungfer helfe Euren H\u00fchnern auf,\n Die Euch im Hof erkranken. Hat sie nicht\n Noch heut in dieser Sach Euch Rat erteilt?\n \n \n FRAU MARTHE.\n Ja, allerdings, gestrenger Herr, das tut sie.\n Vorgestern schickt' er ihr ein krankes Perlhuhn\n Ins Haus, das schon den Tod im Leibe hatte.\n Vorm Jahr rettete sie ihm eins vom Pips,\n Und dies auch wird sie mit der Nudel heilen:\n Jedoch zum Dank ist er noch nicht erschienen. \n \n \n WALTER\n verwirrt.\n \u2013 Schenkt ein, Herr Richter Adam, seid so gut.\n Schenkt gleich mir ein. Wir wollen eins noch trinken.\n \n \n ADAM.\n Zu Eurem Dienst. Ihr macht mich gl\u00fccklich. Hier.\n Er schenkt ein.\n \n WALTER.\n Auf Euer Wohlergehn! \u2013 Der Richter Adam,\n Er wird fr\u00fch oder sp\u00e4t schon kommen.\n \n \n FRAU MARTHE.\n Meint Ihr? Ich zweifle.\n K\u00f6nnt ich Niersteiner, solchen, wie Ihr trinkt,\n  Und wie mein sel'ger Mann, der Kastellan,\n Wohl auch, von Zeit zu Zeit, im Keller hatte,\n Vorsetzen dem Herrn Vetter, w\u00e4r's was anders:\n Doch so besitz ich nichts, ich arme Witwe,\n In meinem Hause, das ihn lockt.\n \n \n WALTER.\n Um so viel besser.\n \n \n Eilfter Auftritt\n Licht. Frau Brigitte mit einer Per\u00fccke in der Hand. Die M\u00e4gde. Die Vorigen.\n LICHT.\n Hier, Frau Brigitte, herein.\n \n WALTER.\n Ist das die Frau, Herr Schreiber Licht?\n \n LICHT.\n Das ist die Frau Brigitte, Euer Gnaden.\n \n WALTER.\n Nun denn, so la\u00dft die Sach uns jetzt beschlie\u00dfen.\n Nehmt ab, ihr M\u00e4gde. Hier.\n \n Die M\u00e4gde mit Gl\u00e4sern usw. ab.\n \n ADAM\n w\u00e4hrenddessen.\n Nun, Evchen, h\u00f6re,\n Dreh du mir deine Pille ordentlich,\n Wie sich's geh\u00f6rt, so sprech ich heute abend\n Auf ein Gericht Karauschen bei euch ein.\n Dem Luder mu\u00df sie ganz jetzt durch die Gurgel,\n Ist sie zu gro\u00df, so mag's den Tod dran fressen.\n \n \n WALTER\n erblickt die Per\u00fccke.\n Was bringt uns Frau Brigitte dort f\u00fcr eine\n Per\u00fccke?\n \n \n LICHT.\n Gn\u00e4d'ger Herr?\n \n WALTER.\n Was jene Frau uns dort f\u00fcr eine\n Per\u00fccke bringt?\n \n \n LICHT.\n Hm!\n \n WALTER.\n Was?\n \n LICHT.\n Verzeiht \u2013\n \n WALTER.\n Werd ich's erfahren?\n \n LICHT.\n Wenn Euer Gnaden g\u00fctigst\n Die Frau, durch den Herrn Richter fragen wollen,\n So wird, wem die Per\u00fccke angeh\u00f6rt,\n Sich, und das Weitre, zweifl' ich nicht, ergeben.\n \n \n WALTER.\n \u2013 Ich will nicht wissen, wem sie angeh\u00f6rt.\n Wie kam die Frau dazu? Wo fand sie sie?\n \n \n LICHT.\n Die Frau fand die Per\u00fccke im Spalier\n Bei Frau Margrete Rull. Sie hing gespie\u00dft,\n Gleich einem Nest, im Kreuzgeflecht des Weinstocks,\n Dicht unterm Fenster, wo die Jungfer schl\u00e4ft. \n \n \n FRAU MARTHE.\n Was? Bei mir? Im Spalier?\n \n WALTER\n heimlich.\n Herr Richter Adam,\n Habt Ihr mir etwas zu vertraun,\n So bitt ich, um die Ehre des Gerichtes,\n Ihr seid so gut, und sagt mir's an.\n \n \n ADAM.\n Ich Euch \u2013?\n \n WALTER.\n Nicht? Habt Ihr nicht \u2013?\n \n ADAM.\n Auf meine Ehre \u2013\n Er ergreift die Per\u00fccke.\n \n WALTER.\n Hier die Per\u00fccke ist die Eure nicht?\n \n ADAM.\n Hier die Per\u00fcck ihr Herren, ist die meine!\n Das ist, Blitz \u2013 Element, die n\u00e4mliche,\n Die ich dem Burschen vor acht Tagen gab,\n Nach Utrecht sie zum Meister Mehl zu bringen.\n \n \n WALTER.\n Wem? Was?\n \n LICHT.\n Dem Ruprecht?\n \n RUPRECHT.\n Mir?\n \n ADAM.\n Hab ich Ihm Schlingel,\n Als Er nach Utrecht vor acht Tagen ging,\n Nicht die Per\u00fcck hier anvertraut, sie zum\n Friseur, da\u00df er sie renoviere, hinzutragen?\n \n \n RUPRECHT.\n Ob Er \u2013? Nun ja. Er gab mir \u2013\n \n ADAM.\n Warum hat Er\n Nicht die Per\u00fcck, Halunke, abgegeben?\n Warum nicht hat Er sie, wie ich befohlen,\n Beim Meister in der Werkstatt abgegeben?\n \n \n RUPRECHT.\n Warum ich sie \u2013? Gotts, Himmel-Donner \u2013 Schlag!\n Ich hab sie in der Werkstatt abgegeben.\n Der Meister Mehl nahm sie \u2013\n \n \n ADAM.\n Sie abgegeben?\n Und jetzt h\u00e4ngt sie im Weinspalier bei Marthens?\n O wart, Kanaille! So entkommst du nicht.\n Dahinter steckt mir von Verkappung was,\n Und Meuterei, was wei\u00df ich? \u2013 Wollt Ihr erlauben,\n Da\u00df ich sogleich die Frau nur inquiriere?\n \n \n WALTER.\n Ihr h\u00e4ttet die Per\u00fccke \u2013?\n \n ADAM.\n Gn\u00e4d'ger Herr,\n Als jener Bursche dort, vergangnen Dienstag,\n Nach Utrecht fuhr mit seines Vaters Ochsen,\n Kam er ins Amt, und sprach,  Herr Richter Adam,\n Habt Ihr im St\u00e4dtlein etwas zu bestellen? \n Mein Sohn , sag ich,  wenn du so gut willt sein,\n So la\u00df mir die Per\u00fcck hier auftoupieren \u2013 \n Nicht aber sagt ich ihm, geh und bewahre\n Sie bei dir auf, verkappe dich darin,\n Und la\u00df sie im Spalier bei Marthens h\u00e4ngen.\n \n \n FRAU BRIGITTE.\n Ihr Herrn, der Ruprecht, mein ich, halt zu Gnaden,\n Der war's wohl nicht. Denn da ich gestern nacht\n Hinaus aufs Vorwerk geh, zu meiner Muhme,\n Die schwer im Kindbett liegt, h\u00f6r ich die Jungfer\n Ged\u00e4mpft, im Garten hinten jemand schelten:\n Wut scheint und Furcht die Stimme ihr zu rauben.\n Pfui, sch\u00e4m Er sich, Er Niedertr\u00e4chtiger,\n Was macht Er? Fort. Ich werd die Mutter rufen; \n Als ob die Spanier im Lande w\u00e4ren.\n Drauf: Eve! durch den Zaun hin:  Eve!  ruf ich.\n Was hast du? Was auch gibt's?  \u2013 Und still wird es:\n Nun? Wirst du antworten?  \u2013  Was wollt Ihr, Muhme?  \u2013\n Was hast du vor, frag ich?  \u2013  Was werd ich haben.  \u2013\n Ist es der Ruprecht?  \u2013 \u00bb Ei so ja, der Ruprecht.\n  Geht Euren Weg doch nur. \u00ab \u2013 So koch dir Tee.\n Das liebt sich, denk ich, wie sich andre zanken. \n \n \n FRAU MARTHE.\n Mithin \u2013?\n \n RUPRECHT.\n Mithin \u2013?\n \n WALTER.\n Schweigt! La\u00dft die Frau vollenden.\n \n FRAU BRIGITTE.\n Da ich vom Vorwerk nun zur\u00fcckekehre\n Zur Zeit der Mitternacht etwa, und just,\n Im Lindengang, bei Marthens Garten bin,\n Huscht euch ein Kerl bei mir vorbei, kahlk\u00f6pfig,\n Mit einem Pferdefu\u00df, und hinter ihm\n Erstinkt's wie Dampf von Pech und Haar und Schwefel.\n Ich sprech ein Gottseibeiuns aus, und drehe\n Entsetzensvoll mich um, und seh, mein Seel,\n Die Glatz, ihr Herren, im Verschwinden noch,\n Wie faules Holz, den Lindengang durchleuchten. \n \n \n RUPRECHT.\n Was! Himmel \u2013 Tausend \u2013!\n \n FRAU MARTHE.\n Ist Sie toll, Frau Briggi?\n \n RUPRECHT.\n Der Teufel, meint Sie, w\u00e4r's \u2013?\n \n LICHT.\n Still! Still!\n \n FRAU BRIGITTE.\n Mein Seel!\n Ich wei\u00df, was ich gesehen und gerochen.\n \n \n WALTER\n ungeduldig.\n Frau, ob's der Teufel war, will ich nicht untersuchen,\n Ihn aber, ihn denunziiert man nicht.\n Kann Sie von einem andern melden, gut:\n Doch mit dem S\u00fcnder da verschont Sie uns.\n \n \n LICHT.\n Wollen Euer Gnaden sie vollenden lassen.\n \n WALTER.\n Bl\u00f6dsinnig Volk, das!\n \n FRAU BRIGITTE.\n Gut, wie Ihr befehlt.\n Doch der Herr Schreiber Licht sind mir ein Zeuge.\n \n \n WALTER.\n Wie? Ihr ein Zeuge?\n \n LICHT.\n Gewisserma\u00dfen, ja.\n \n WALTER.\n F\u00fcrwahr, ich wei\u00df nicht \u2013\n \n LICHT.\n Bitte ganz submi\u00df,\n Die Frau in dem Berichte nicht zu st\u00f6ren.\n Da\u00df es der Teufel war, behaupt ich nicht;\n Jedoch mit Pferdefu\u00df, und kahler Glatze\n Und hinten Dampf, wenn ich nicht sehr mich irre,\n Hat's seine v\u00f6ll'ge Richtigkeit! \u2013 Fahrt fort!\n \n \n FRAU BRIGITTE.\n Da ich nun mit Erstaunen heut vernehme,\n Was bei Frau Marthe Rull geschehn, und ich\n Den Krugzertr\u00fcmmrer auszuspionieren,\n Der mir zu Nacht begegnet am Spalier\n Den Platz, wo er gesprungen, untersuche,\n Find ich im Schnee, ihr Herrn, euch eine Spur \u2013\n Was find ich euch f\u00fcr eine Spur im Schnee?\n Rechts fein und scharf und nett gekantet immer,\n Ein ordentlicher Menschenfu\u00df,\n Und links unf\u00f6rmig grobhin einget\u00f6lpelt\n Ein ungeheurer klotz'ger Pferdefu\u00df. \n \n \n WALTER\n \u00e4rgerlich.\n Geschw\u00e4tz, wahnsinniges, verdammensw\u00fcrd'ges \u2013!\n \n VEIT.\n Es ist nicht m\u00f6glich, Frau!\n \n FRAU BRIGITTE.\n Bei meiner Treu!\n Erst am Spalier, da, wo der Sprung geschehen,\n Seht, einen weiten, schneezerw\u00fchlten Kreis,\n Als ob sich eine Sau darin gew\u00e4lzt;\n Und Menschenfu\u00df und Pferdefu\u00df von hier,\n Und Menschenfu\u00df und Pferdefu\u00df, und Menschenfu\u00df und Pferdefu\u00df,\n Quer durch den Garten, bis in alle Welt. \n \n \n ADAM.\n Verflucht! \u2013 \u2013 hat sich der Schelm vielleicht erlaubt,\n Verkappt des Teufels Art \u2013?\n \n \n RUPRECHT.\n Was! Ich!\n \n LICHT.\n Schweigt! Schweigt!\n \n FRAU BRIGITTE.\n Wer einen Dachs sucht, und die F\u00e4hrt entdeckt,\n Der Weidmann, triumphiert nicht so, als ich.\n Herr Schreiber Licht, sag ich, denn eben seh ich\n  Von euch geschickt, den W\u00fcrd'gen zu mir treten,\n Herr Schreiber Licht, spart eure Session,\n Den Krugzertr\u00fcmmrer judiziert ihr nicht,\n Der sitzt nicht schlechter euch, als in der H\u00f6lle:\n Hier ist die Spur die er gegangen ist.\n \n \n WALTER.\n So habt Ihr selbst Euch \u00fcberzeugt?\n \n LICHT.\n Euer Gnaden,\n Mit dieser Spur hat's v\u00f6ll'ge Richtigkeit.\n \n \n WALTER.\n Ein Pferdefu\u00df?\n \n LICHT.\n Fu\u00df eines Menschen, bitte,\n Doch praeter propter wie ein Pferdehuf.\n \n \n ADAM.\n Mein Seel, ihr Herrn, die Sache scheint mir ernsthaft.\n Man hat viel bei\u00dfend abgefa\u00dfte Schriften,\n Die, da\u00df ein Gott sei, nicht gestehen wollen;\n Jedoch den Teufel hat, soviel ich wei\u00df,\n Kein Atheist noch b\u00fcndig wegbewiesen.\n Der Fall, der vorliegt, scheint besonderer\n Er\u00f6rtrung wert. Ich trage darauf an,\n Bevor wir ein Konklusum fassen,\n Im Haag bei der Synode anzufragen\n Ob das Gericht befugt sei, anzunehmen,\n Da\u00df Beelzebub den Krug zerbrochen hat.\n \n \n WALTER.\n Ein Antrag, wie ich ihn von Euch erwartet.\n Was wohl meint Ihr\n , Herr Schreiber?\n \n \n LICHT.\n Euer Gnaden werden\n Nicht die Synode brauchen, um zu urteiln.\n Vollendet \u2013 mit Erlaubnis! \u2013 den Bericht,\n Ihr Frau Brigitte, dort; so wird der Fall\n Aus der Verbindung, hoff ich, klar konstieren.\n \n \n FRAU BRIGITTE.\n Hierauf:  Herr Schreiber Licht , sag ich,  la\u00dft uns\n Die Spur ein wenig doch verfolgen, sehn,\n Wohin der Teufel wohl entwischt mag sein. \n Gut , sagt er,  Frau Brigitt, ein guter Einfall;\n Vielleicht gehn wir uns nicht weit um,\n Wenn wir zum Herrn Dorfrichter Adam gehn. \n \n \n WALTER.\n Nun? Und jetzt fand sich \u2013?\n \n FRAU BRIGITTE.\n Zuerst jetzt finden wir\n Jenseits des Gartens, in dem Lindengange,\n Den Platz, wo Schwefeld\u00e4mpfe von sich lassend,\n Der Teufel bei mir angeprellt: ein Kreis,\n Wie scheu ein Hund etwa zur Seite weicht,\n Wenn sich die Katze prustend vor ihm setzt. \n \n \n WALTER.\n Drauf weiter?\n \n FRAU BRIGITTE.\n Nicht weit davon jetzt steht ein Denkmal seiner,\n An einem Baum, da\u00df ich davor erschrecke. \n \n \n WALTER.\n Ein Denkmal? Wie?\n \n FRAU BRIGITTE.\n Wie? Ja, da werdet Ihr \u2013\n \n ADAM\n f\u00fcr sich.\n Verflucht mein Unterleib.\n \n LICHT.\n Vor\u00fcber, bitte,\n Vor\u00fcber hier, ich bitte, Frau Brigitte.\n \n \n WALTER.\n Wohin die Spur Euch f\u00fchrte, will ich wissen!\n \n FRAU BRIGITTE.\n Wohin? Mein Treu, den n\u00e4chsten Weg zu euch,\n Just wie Herr Schreiber Licht gesagt.\n \n \n WALTER.\n Zu uns? Hierher?\n \n FRAU BRIGITTE.\n Vom Lindengange, ja,\n Aufs Schulzenfeld, den Karpfenteich entlang,\n Den Steg, quer \u00fcbern Gottesacker dann,\n Hier, sag ich, her, zum Herrn Dorfrichter Adam. \n \n \n WALTER.\n Zum Herrn Dorfrichter Adam?\n \n ADAM.\n Hier zu mir?\n \n FRAU BRIGITTE.\n Zu Euch, ja.\n \n RUPRECHT.\n Wird doch der Teufel nicht\n In dem Gerichtshof wohnen?\n \n \n FRAU BRIGITTE.\n Mein Treu, ich wei\u00df nicht,\n Ob er in diesem Hause wohnt; doch hier,\n Ich bin nicht ehrlich, ist er abgestiegen:\n Die Spur geht hinten ein bis an die Schwelle.\n \n \n ADAM.\n Sollt er vielleicht hier durchpassiert \u2013?\n \n FRAU BRIGITTE.\n Ja, oder durchpassiert. Kann sein. Auch das.\n Die Spur vornaus \u2013\n \n \n WALTER.\n War eine Spur vornaus?\n \n LICHT.\n Vornaus, verzeihn Euer Gnaden, keine Spur.\n \n FRAU BRIGITTE.\n Ja, vornaus war der Weg zertreten.\n \n ADAM.\n Zertreten. Durchpassiert. Ich bin ein Schuft.\n Der Kerl, pa\u00dft auf, hat den Gesetzen hier\n Was angeh\u00e4ngt. Ich will nicht ehrlich sein,\n Wenn es nicht stinkt in der Registratur.\n Wenn meine Rechnungen, wie ich nicht zweifle,\n Verwirrt befunden werden sollten,\n Auf meine Ehr, ich stehe f\u00fcr nichts ein.\n \n \n WALTER.\n Ich auch nicht.\n F\u00fcr sich.\n Hm! Ich wei\u00df nicht, war's der linke,\n War es der rechte? Seiner F\u00fc\u00dfe einer \u2013\n Herr Richter! Eure Dose! \u2013 Seid so gef\u00e4llig.\n \n \n ADAM.\n Die Dose?\n \n WALTER.\n Die Dose. Gebt! hier!\n \n ADAM\n zu Licht.\n Bringt dem Herrn Gerichtsrat.\n \n WALTER.\n Wozu die Umst\u00e4nd? Einen Schritt gebraucht's.\n \n ADAM.\n Es ist schon abgemacht. Gebt Seiner Gnaden.\n \n WALTER.\n Ich h\u00e4tt Euch was ins Ohr gesagt.\n \n ADAM.\n Vielleicht, da\u00df wir nachher Gelegenheit \u2013\n \n WALTER.\n Auch gut.\n Nachdem sich Licht wieder gesetzt.\n Sagt doch, ihr Herrn, ist jemand hier im Orte,\n Der mi\u00dfgeschaffne F\u00fc\u00dfe hat?\n \n \n LICHT.\n Hm! Allerdings ist jemand hier in Huisum \u2013\n \n WALTER.\n So? Wer?\n \n LICHT.\n Wollen Euer Gnaden den Herrn Richter fragen \u2013\n \n WALTER.\n Den Herrn Richter Adam?\n \n ADAM.\n Ich wei\u00df von nichts.\n Zehn Jahre bin ich hier im Amt zu Huisum,\n Soviel ich wei\u00df, ist alles grad gewachsen.\n \n \n WALTER\n zu Licht.\n Nun? Wen hier meint Ihr?\n \n FRAU MARTHE.\n La\u00df Er doch seine F\u00fc\u00dfe drau\u00dfen!\n Was steckt Er untern Tisch verst\u00f6rt sie hin,\n Da\u00df man fast meint, Er w\u00e4r die Spur gegangen.\n \n \n WALTER.\n Wer? Der Herr Richter Adam?\n \n ADAM.\n Ich? die Spur?\n Bin ich der Teufel? Ist das ein Pferdefu\u00df?\n \n Er zeigt seinen linken Fu\u00df.\n \n WALTER.\n Auf meine Ehr. Der Fu\u00df ist gut.\n Heimlich.\n Macht jetzt mit der Session sogleich ein Ende.\n \n ADAM.\n Ein Fu\u00df, wenn den der Teufel h\u00e4tt,\n So k\u00f6nnt er auf die B\u00e4lle gehn und tanzen.\n \n \n FRAU MARTHE.\n Das sag ich auch. Wo wird der Herr Dorfrichter \u2013\n \n ADAM.\n Ach, was! Ich!\n \n WALTER.\n Macht, sag ich, gleich ein Ende.\n \n FRAU BRIGITTE.\n Den einz'gen Skrupel nur, ihr w\u00fcrd'gen Herrn,\n Macht, d\u00fcnkt mich, dieser feierliche Schmuck!\n \n \n ADAM.\n Was f\u00fcr ein feierlicher \u2013?\n \n FRAU BRIGITTE.\n Hier, die Per\u00fccke!\n Wer sah den Teufel je in solcher Tracht?\n Ein Bau, get\u00fcrmter, strotzender von Talg,\n Als eines Domdechanten auf der Kanzel!\n \n \n ADAM.\n Wir wissen hierzuland nur unvollkommen,\n Was in der H\u00f6lle Mod ist, Frau Brigitte!\n Man sagt, gew\u00f6hnlich tr\u00e4gt er eignes Haar.\n Doch auf der Erde, bin ich \u00fcberzeugt,\n Wirft er in die Per\u00fccke sich, um sich\n Den Honoratioren beizumischen.\n \n \n WALTER.\n Nichtsw\u00fcrd'ger! Wert, vor allem Volk ihn schmachvoll\n Vom Tribunal zu jagen! Was Euch sch\u00fctzt,\n Ist einzig nur die Ehre des Gerichts.\n Schlie\u00dft Eure Session!\n \n \n ADAM.\n Ich will nicht hoffen \u2013\n \n WALTER.\n Ihr hofft jetzt nichts. Ihr zieht Euch aus der Sache.\n \n ADAM.\n Glaubt Ihr, ich h\u00e4tte, ich, der Richter, gestern,\n Im Weinstock die Per\u00fccke eingeb\u00fc\u00dft?\n \n \n WALTER.\n Beh\u00fcte Gott! Die Eur' ist ja im Feuer,\n Wie Sodom und Gomorrha, aufgegangen.\n \n \n LICHT.\n Vielmehr \u2013 vergebt mir, gn\u00e4d'ger Herr! die Katze\n Hat gestern in die seinige gejungt.\n \n \n ADAM.\n Ihr Herrn, wenn hier der Anschein mich verdammt:\n Ihr \u00fcbereilt euch nicht, bitt ich. Es gilt\n Mir Ehre oder Prostitution.\n Solang die Jungfer schweigt, begreif ich nicht,\n Mit welchem Recht ihr mich beschuldiget.\n Hier auf dem Richterstuhl von Huisum sitz ich,\n Und lege die Per\u00fccke auf den Tisch:\n Den, der behauptet, da\u00df sie mein geh\u00f6rt,\n Fordr' ich vors Oberlandgericht in Utrecht.\n \n \n LICHT.\n Hm! Die Per\u00fccke pa\u00dft Euch doch, mein Seel,\n Als w\u00e4r auf Euren Scheiteln sie gewachsen.\n \n Er setzt sie ihm auf.\n \n ADAM.\n Verleumdung!\n \n LICHT.\n Nicht?\n \n ADAM.\n Als Mantel um die Schultern\n Mir noch zu weit, wie viel mehr um den Kopf.\n \n Er besieht sich im Spiegel.\n \n RUPRECHT.\n Ei, solch ein Donnerwetter \u2013 Kerl!\n \n WALTER.\n Still, Er!\n \n FRAU MARTHE.\n Ei, solch ein blitz-verfluchter Richter, das!\n \n WALTER.\n Noch einmal, wollt Ihr\n  gleich, soll ich\n  die Sache enden?\n \n ADAM.\n Ja, was befehlt Ihr?\n \n RUPRECHT\n zu Eve.\n Eve, sprich, ist er's?\n \n WALTER.\n Was untersteht der Unversch\u00e4mte sich?\n \n VEIT.\n Schweig du, sag ich.\n \n ADAM.\n Wart, Bestie! Dich fa\u00df ich.\n \n RUPRECHT.\n Ei, du Blitz-Pferdefu\u00df!\n \n WALTER.\n Heda! der B\u00fcttel!\n \n VEIT.\n Halt's Maul, sag ich.\n \n RUPRECHT.\n Wart! Heute reich ich dich.\n Heut streust du keinen Sand mir in die Augen.\n \n \n WALTER.\n Habt Ihr nicht so viel Witz, Herr Richter \u2013?\n \n ADAM.\n Ja, wenn Euer Gnaden\n Erlauben, f\u00e4ll ich jetzo die Sentenz.\n \n \n WALTER.\n Gut. Tut das. F\u00e4llt sie.\n \n ADAM.\n Die Sache jetzt konstiert,\n Und Ruprecht dort, der Racker, ist der T\u00e4ter.\n \n \n WALTER.\n Auch gut das. Weiter.\n \n ADAM.\n Den Hals erkenn ich\n Ins Eisen ihm, und weil er ungeb\u00fchrlich\n Sich gegen seinen Richter hat betragen,\n Schmei\u00df ich ihn ins vergitterte Gef\u00e4ngnis.\n Wie lange, werd ich noch bestimmen.\n \n \n EVE.\n Den Ruprecht \u2013?\n \n RUPRECHT.\n Ins Gef\u00e4ngnis mich?\n \n EVE.\n Ins Eisen?\n \n WALTER.\n Spart eure Sorgen, Kinder \u2013 Seid Ihr fertig?\n \n ADAM.\n Den Krug meinthalb mag er ersetzen, oder nicht.\n \n WALTER.\n Gut denn. Geschlossen ist die Session.\n Und Ruprecht appelliert an die Instanz zu Utrecht.\n \n \n EVE.\n Er soll, er, erst nach Utrecht appellieren?\n \n RUPRECHT.\n Was? Ich \u2013?\n \n WALTER.\n Zum Henker, ja! Und bis dahin \u2013\n \n EVE.\n Und bis dahin \u2013?\n \n RUPRECHT.\n In das Gef\u00e4ngnis gehn?\n \n EVE.\n Den Hals ins Eisen stecken? Seid Ihr auch Richter?\n Er dort, der Unversch\u00e4mte, der dort sitzt,\n Er selber war's \u2013\n \n \n WALTER.\n Du h\u00f6rst's, zum Teufel! Schweig!\n Ihm bis dahin kr\u00fcmmt sich kein Haar \u2013\n \n \n EVE.\n Auf, Ruprecht!\n Der Richter Adam hat den Krug zerbrochen! \n \n \n RUPRECHT.\n Ei, wart, du!\n \n FRAU MARTHE.\n Er?\n \n FRAU BRIGITTE.\n Der dort?\n \n EVE.\n Er, ja! Auf, Ruprecht!\n Er war bei deiner Eve gestern!\n Auf! Fa\u00df ihn! Schmei\u00df ihn jetzo, wie du willst.\n \n \n WALTER\n steht auf.\n Halt dort! Wer hier Unordnungen \u2013\n \n EVE.\n Gleichviel!\n Das Eisen ist verdient, geh Ruprecht!\n Geh schmei\u00df ihn von dem Tribunal herunter.\n \n \n ADAM.\n Verzeiht, ihr Herrn.\n L\u00e4uft weg.\n \n EVE.\n Hier! Auf!\n \n RUPRECHT.\n Halt ihn!\n \n EVE.\n Geschwind!\n \n ADAM.\n Was?\n \n RUPRECHT.\n Blitz-Hinketeufel!\n \n EVE.\n Hast du ihn?\n \n RUPRECHT.\n Gotts Schlag und Wetter!\n Es ist sein Mantel blo\u00df!\n \n \n WALTER.\n Fort! Ruft den B\u00fcttel!\n \n RUPRECHT\n schl\u00e4gt den Mantel.\n Ratz! Das ist eins. Und Ratz! Und Ratz! Noch eins.\n Und noch eins! In Ermangelung des Buckels.\n \n \n WALTER.\n Er ungezogner Mensch! \u2013 Schafft hier mir Ordnung!\n \u2013 An ihm, wenn Er sogleich nicht ruhig ist,\n Ihm wird der Spruch vom Eisen heut noch wahr.\n \n \n VEIT.\n Sei ruhig, du vertrackter Schlingel!\n \n \n Zw\u00f6lfter Auftritt\n Die Vorigen ohne Adam. \u2013\n Sie begeben sich alle in den Vordergrund der B\u00fchne.\n RUPRECHT.\n Ei, Evchen!\n Wie hab ich heute sch\u00e4ndlich dich beleidigt!\n Ei Gotts Blitz, alle Wetter; und wie gestern!\n  Ei, du mein goldnes M\u00e4dchen, Herzens-Braut!\n Wirst du dein Lebtag mir vergeben k\u00f6nnen?\n \n \n EVE\n wirft sich dem Gerichtsrat zu F\u00fc\u00dfen.\n Herr! Wenn Ihr jetzt nicht helft, sind wir verloren!\n \n WALTER.\n Verloren? Warum das?\n \n RUPRECHT.\n Herr Gott! Was gibt's?\n \n EVE.\n Errettet Ruprecht von der Konskription!\n Denn diese Konskription \u2013 der Richter Adam\n Hat mir's als ein Geheimnis anvertraut,\n Geht nach Ostindien; und von dort, Ihr wi\u00dft,\n Kehrt von drei M\u00e4nnern einer nur zur\u00fcck!\n \n \n WALTER.\n Was! Nach Ostindien! Bist du bei Sinnen?\n \n EVE.\n Nach Bantam, gn\u00e4d'ger Herr; verleugnet's nicht!\n Hier ist der Brief, die stille heimliche\n Instruktion, die Landmiliz betreffend,\n Die die Regierung j\u00fcngst deshalb erlie\u00df:\n Ihr seht, ich bin von allem unterrichtet.\n \n \n WALTER\n nimmt den Brief und liest ihn.\n O unerh\u00f6rt, arglistiger Betrug! \u2013\n Der Brief ist falsch!\n \n \n EVE.\n Falsch?\n \n WALTER.\n Falsch, so wahr ich lebe!\n Herr Schreiber Licht, sagt selbst, ist das die Ordre,\n Die man aus Utrecht j\u00fcngst an euch erlie\u00df?\n \n \n LICHT.\n Die Ordre! Was! Der S\u00fcnder, der! Ein Wisch,\n Den er mit eignen H\u00e4nden aufgesetzt! \u2013\n Die Truppen, die man anwarb, sind bestimmt\n Zum Dienst im Landesinneren; kein Mensch\n Denkt dran, sie nach Ostindien zu schicken!\n \n \n EVE.\n Nein, nimmermehr, ihr Herrn?\n \n WALTER.\n Bei meiner Ehre!\n Und zum Beweise meines Worts: den Ruprecht,\n W\u00e4r's so, wie du mir sagst: ich kauf ihn frei!\n \n \n EVE\n steht auf.\n O Himmel!  Wie belog der B\u00f6swicht mich!\n Denn mit der schrecklichen Besorgnis eben,\n Qu\u00e4lt' er mein Herz, und kam, zur Zeit der Nacht,\n  Mir ein Attest f\u00fcr Ruprecht aufzudringen;\n Bewies, wie ein erlognes Krankheitszeugnis,\n Von allem Kriegsdienst ihn befreien k\u00f6nnte;\n Erkl\u00e4rte und versicherte und schlich,\n Um es mir auszufert'gen, in mein Zimmer:\n So Sch\u00e4ndliches, ihr Herren, von mir fordernd,\n Da\u00df es kein M\u00e4dchenmund wagt auszusprechen! \n \n \n FRAU BRIGITTE.\n Ei, der nichtsw\u00fcrdig-sch\u00e4ndliche Betr\u00fcger\n \n RUPRECHT.\n La\u00df, la\u00df den Pferdehuf, mein s\u00fc\u00dfes Kind!\n Sieh, h\u00e4tt ein Pferd bei dir den Krug zertr\u00fcmmert,\n Ich w\u00e4r so eifers\u00fcchtig just, als jetzt!\n \n Sie k\u00fcssen sich.\n \n VEIT.\n Das sag ich auch! K\u00fc\u00dft und vers\u00f6hnt und liebt euch;\n Und Pfingsten, wenn ihr wollt, mag Hochzeit sein!\n \n \n LICHT\n am Fenster.\n Seht, wie der Richter Adam, bitt ich euch,\n Berg auf, Berg ab, als fl\u00f6h er Rad und Galgen,\n Das aufgepfl\u00fcgte Winterfeld durchstampft! \n \n \n WALTER.\n Was? Ist das Richter Adam?\n \n LICHT.\n Allerdings!\n \n MEHRERE.\n Jetzt kommt er auf die Stra\u00dfe. Seht! seht!\n Wie die Per\u00fccke ihm den R\u00fccken peitscht! \n \n \n WALTER.\n Geschwind, Herr Schreiber, fort! Holt ihn zur\u00fcck!\n Da\u00df er nicht \u00dcbel rettend \u00e4rger mache.\n Von seinem Amt zwar ist er suspendiert,\n Und Euch bestell ich, bis auf weitere\n Verf\u00fcgung, hier im Ort es zu verwalten;\n Doch sind die Kassen richtig, wie ich hoffe,\n Zur Desertion ihn zwingen will ich nicht.\n Fort! Tut mir den Gefallen, holt ihn wieder!\n \n \n \n Letzter Auftritt\n Die Vorigen ohne Licht.\n FRAU MARTHE.\n Sagt doch, gestrenger Herr, wo find ich auch\n Den Sitz in Utrecht der Regierung?\n \n \n WALTER.\n Weshalb, Frau Marthe?\n \n FRAU MARTHE\n empfindlich.\n Hm! Weshalb? Ich wei\u00df nicht \u2013\n Soll hier dem Kruge nicht sein Recht geschehn?\n \n \n WALTER.\n Verzeiht mir! Allerdings. Am gro\u00dfen Markt,\n Und Dienstag ist und Freitag Session.\n \n \n FRAU MARTHE.\n Gut! Auf die Woche stell ich dort mich ein.\n Alle ab.\n \n Ende.","right_context":"\n\n\n\n\n","start_point":959,"end_point":100418,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":[],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":[],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" verbindet sich ein Bein. Licht tritt auf.\nLICHT.\n","annotation":"Ei, was zum Henker, sagt, Gevatter Adam!\n Was ist mit Euch geschehn? Wie seht Ihr aus?\n \n","right_context":"\nADAM.\nJa, seht. Zum Straucheln braucht's doch nic","start_point":1132,"end_point":1219,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" ist mit Euch geschehn? Wie seht Ihr aus?\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ja, seht. Zum Straucheln braucht's doch nichts, als F\u00fc\u00dfe.\n Auf diesem glatten Boden, ist ein Strauch hier?\n Gestrauchelt bin ich hier; denn jeder tr\u00e4gt\n Den leid'gen Stein zum Ansto\u00df in sich selbst. \n \n","right_context":"\nLICHT.\nNein, sagt mir, Freund! Den Stein tr\u00fcg jeg","start_point":1226,"end_point":1423,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":".\nAuf diesem glatten Boden, ist ein Strauch hier?\n","annotation":"Gestrauchelt bin ich hier; denn jeder tr\u00e4gt\n Den leid'gen Stein zum Ansto\u00df in sich selbst.","right_context":"\n\n\nLICHT.\nNein, sagt mir, Freund! Den Stein tr\u00fcg j","start_point":1332,"end_point":1421,"date":1591605072000,"prop:speaker":["adam"],"prop:addressee":["licht"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"eid'gen Stein zum Ansto\u00df in sich selbst.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Nein, sagt mir, Freund! Den Stein tr\u00fcg jeglicher \u2013?\n","right_context":"\nADAM.\nJa, in sich selbst!\n\nLICHT.\nVerflucht das!\n","start_point":1431,"end_point":1483,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t mir, Freund! Den Stein tr\u00fcg jeglicher \u2013?\n\nADAM.\n","annotation":"Ja, in sich selbst!\n","right_context":"\nLICHT.\nVerflucht das!\n\nADAM.\nWas beliebt?\n\nLICHT.","start_point":1490,"end_point":1510,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"g jeglicher \u2013?\n\nADAM.\nJa, in sich selbst!\n\nLICHT.\n","annotation":"Verflucht das!\n","right_context":"\nADAM.\nWas beliebt?\n\nLICHT.\nIhr stammt von einem l","start_point":1518,"end_point":1533,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Ja, in sich selbst!\n\nLICHT.\nVerflucht das!\n\nADAM.\n","annotation":"Was beliebt?\n","right_context":"\nLICHT.\nIhr stammt von einem lockern \u00c4ltervater,\nD","start_point":1540,"end_point":1553,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"LICHT.\nVerflucht das!\n\nADAM.\nWas beliebt?\n\nLICHT.\n","annotation":"Ihr stammt von einem lockern \u00c4ltervater,\n Der so beim Anbeginn der Dinge fiel,\n Und wegen seines Falls ber\u00fchmt geworden; \n Ihr seid doch nicht \u2013?\n \n","right_context":"\nADAM.\nNun?\n\nLICHT.\nGleichfalls \u2013?\n\nADAM.\nOb ich \u2013","start_point":1561,"end_point":1704,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"LICHT.\nVerflucht das!\n\nADAM.\nWas beliebt?\n\nLICHT.\n","annotation":"Ihr stammt von einem lockern \u00c4ltervater,\n Der so beim Anbeginn der Dinge fiel,\n Und wegen seines Falls ber\u00fchmt geworden;","right_context":"\nIhr seid doch nicht \u2013?\n\n\nADAM.\nNun?\n\nLICHT.\nGleic","start_point":1561,"end_point":1679,"date":1591605072000,"prop:speaker":["licht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" ber\u00fchmt geworden;\nIhr seid doch nicht \u2013?\n\n\nADAM.\n","annotation":"Nun?\n","right_context":"\nLICHT.\nGleichfalls \u2013?\n\nADAM.\nOb ich \u2013? Ich glaube","start_point":1711,"end_point":1716,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rden;\nIhr seid doch nicht \u2013?\n\n\nADAM.\nNun?\n\nLICHT.\n","annotation":"Gleichfalls \u2013?\n","right_context":"\nADAM.\nOb ich \u2013? Ich glaube \u2013!\nHier bin ich hingef","start_point":1724,"end_point":1739,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"cht \u2013?\n\n\nADAM.\nNun?\n\nLICHT.\nGleichfalls \u2013?\n\nADAM.\n","annotation":"Ob ich \u2013? Ich glaube \u2013!\n Hier bin ich hingefallen, sag ich Euch.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nUnbildlich hingeschlagen?\n\nADAM.\nJa, unbil","start_point":1746,"end_point":1811,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nHier bin ich hingefallen, sag ich Euch.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Unbildlich hingeschlagen?\n","right_context":"\nADAM.\nJa, unbildlich.\nEs mag ein schlechtes Bild ","start_point":1819,"end_point":1845,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"h Euch.\n\n\nLICHT.\nUnbildlich hingeschlagen?\n\nADAM.\n","annotation":"Ja, unbildlich.\n Es mag ein schlechtes Bild gewesen sein.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nWann trug sich die Begebenheit denn zu?\n\nA","start_point":1852,"end_point":1910,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Es mag ein schlechtes Bild gewesen sein.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Wann trug sich die Begebenheit denn zu?\n","right_context":"\nADAM.\nJetzt, in dem Augenblick, da ich dem Bett\nE","start_point":1918,"end_point":1958,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"T.\nWann trug sich die Begebenheit denn zu?\n\nADAM.\n","annotation":"Jetzt, in dem Augenblick, da ich dem Bett\n Entsteig. Ich hatte noch das Morgenlied\n Im Mund, da stolpr' ich in den Morgen schon,\n Und eh ich noch den Lauf des Tags beginne,\n Renkt unser Herrgott mir den Fu\u00df schon aus.","right_context":"\n\n\nLICHT.\nUnd wohl den linken obenein?\n\nADAM.\nDen ","start_point":1965,"end_point":2178,"date":1591605072000,"prop:speaker":["adam"],"prop:addressee":["licht"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"T.\nWann trug sich die Begebenheit denn zu?\n\nADAM.\n","annotation":"Jetzt, in dem Augenblick, da ich dem Bett\n Entsteig. Ich hatte noch das Morgenlied\n Im Mund, da stolpr' ich in den Morgen schon,\n Und eh ich noch den Lauf des Tags beginne,\n Renkt unser Herrgott mir den Fu\u00df schon aus. \n \n","right_context":"\nLICHT.\nUnd wohl den linken obenein?\n\nADAM.\nDen li","start_point":1965,"end_point":2180,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"kt unser Herrgott mir den Fu\u00df schon aus.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Und wohl den linken obenein?\n","right_context":"\nADAM.\nDen linken?\n\nLICHT.\nHier, den gesetzten?\n\nA","start_point":2188,"end_point":2217,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"aus.\n\n\nLICHT.\nUnd wohl den linken obenein?\n\nADAM.\n","annotation":"Den linken?\n","right_context":"\nLICHT.\nHier, den gesetzten?\n\nADAM.\nFreilich!\n\nLIC","start_point":2224,"end_point":2236,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"hl den linken obenein?\n\nADAM.\nDen linken?\n\nLICHT.\n","annotation":"Hier, den gesetzten?\n","right_context":"\nADAM.\nFreilich!\n\nLICHT.\nAllgerechter!\nDer ohnhin ","start_point":2244,"end_point":2265,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\nDen linken?\n\nLICHT.\nHier, den gesetzten?\n\nADAM.\n","annotation":"Freilich!\n","right_context":"\nLICHT.\nAllgerechter!\nDer ohnhin schwer den Weg de","start_point":2272,"end_point":2282,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"HT.\nHier, den gesetzten?\n\nADAM.\nFreilich!\n\nLICHT.\n","annotation":"Allgerechter!\n Der ohnhin schwer den Weg der S\u00fcnde wandelt.\n \n","right_context":"\nADAM.\nDer Fu\u00df! Was! Schwer! Warum?\n\nLICHT.\nDer Kl","start_point":2290,"end_point":2350,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" ohnhin schwer den Weg der S\u00fcnde wandelt.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Der Fu\u00df! Was! Schwer! Warum?\n","right_context":"\nLICHT.\nDer Klumpfu\u00df?\n\nADAM.\nKlumpfu\u00df!\nEin Fu\u00df ist","start_point":2357,"end_point":2386,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"elt.\n\n\nADAM.\nDer Fu\u00df! Was! Schwer! Warum?\n\nLICHT.\n","annotation":"Der Klumpfu\u00df?\n","right_context":"\nADAM.\nKlumpfu\u00df!\nEin Fu\u00df ist, wie der andere, ein ","start_point":2394,"end_point":2408,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Was! Schwer! Warum?\n\nLICHT.\nDer Klumpfu\u00df?\n\nADAM.\n","annotation":"Klumpfu\u00df!\n Ein Fu\u00df ist, wie der andere, ein Klumpen.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nErlaubt! Da tut Ihr Eurem rechten Unrecht.","start_point":2415,"end_point":2468,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"in Fu\u00df ist, wie der andere, ein Klumpen.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Erlaubt! Da tut Ihr Eurem rechten Unrecht.\n Der rechte kann sich dieser \u2013 Wucht nicht r\u00fchmen,\n Und wagt sich eh'r aufs Schl\u00fcpfrige.\n \n","right_context":"\nADAM.\nAch, was!\nWo sich der eine hinwagt, folgt d","start_point":2476,"end_point":2607,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"men,\nUnd wagt sich eh'r aufs Schl\u00fcpfrige.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ach, was!\n Wo sich der eine hinwagt, folgt der andre.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nUnd was hat das Gesicht Euch so verrenkt?\n","start_point":2614,"end_point":2668,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" sich der eine hinwagt, folgt der andre.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Und was hat das Gesicht Euch so verrenkt?\n","right_context":"\nADAM.\nMir das Gesicht?\n\nLICHT.\nWie? Davon wi\u00dft Ih","start_point":2676,"end_point":2718,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nUnd was hat das Gesicht Euch so verrenkt?\n\nADAM.\n","annotation":"Mir das Gesicht?\n","right_context":"\nLICHT.\nWie? Davon wi\u00dft Ihr nichts?\n\nADAM.\nIch m\u00fc\u00df","start_point":2725,"end_point":2742,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Euch so verrenkt?\n\nADAM.\nMir das Gesicht?\n\nLICHT.\n","annotation":"Wie? Davon wi\u00dft Ihr nichts?\n","right_context":"\nADAM.\nIch m\u00fc\u00dft ein L\u00fcgner sein \u2013 wie sieht's denn","start_point":2750,"end_point":2778,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"sicht?\n\nLICHT.\nWie? Davon wi\u00dft Ihr nichts?\n\nADAM.\n","annotation":"Ich m\u00fc\u00dft ein L\u00fcgner sein \u2013 wie sieht's denn aus?\n","right_context":"\nLICHT.\nWie's aussieht?\n\nADAM.\nJa, Gevatterchen.\n\n","start_point":2785,"end_point":2834,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t ein L\u00fcgner sein \u2013 wie sieht's denn aus?\n\nLICHT.\n","annotation":"Wie's aussieht?\n","right_context":"\nADAM.\nJa, Gevatterchen.\n\nLICHT.\nAbscheulich!\n\nADA","start_point":2842,"end_point":2858,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" sieht's denn aus?\n\nLICHT.\nWie's aussieht?\n\nADAM.\n","annotation":"Ja, Gevatterchen.\n","right_context":"\nLICHT.\nAbscheulich!\n\nADAM.\nErkl\u00e4rt Euch deutliche","start_point":2865,"end_point":2883,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nWie's aussieht?\n\nADAM.\nJa, Gevatterchen.\n\nLICHT.\n","annotation":"Abscheulich!\n","right_context":"\nADAM.\nErkl\u00e4rt Euch deutlicher.\n\nLICHT.\nGeschunden","start_point":2891,"end_point":2904,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"AM.\nJa, Gevatterchen.\n\nLICHT.\nAbscheulich!\n\nADAM.\n","annotation":"Erkl\u00e4rt Euch deutlicher.\n","right_context":"\nLICHT.\nGeschunden ist's,\nEin Greul zu sehn. Ein S","start_point":2911,"end_point":2936,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"cheulich!\n\nADAM.\nErkl\u00e4rt Euch deutlicher.\n\nLICHT.\n","annotation":"Geschunden ist's,\n Ein Greul zu sehn. Ein St\u00fcck fehlt von der Wange,\n Wie gro\u00df? Nicht ohne Waage kann ich's sch\u00e4tzen.\n \n","right_context":"\nADAM.\nDen Teufel auch!\n\nLICHT\nbringt einen Spiege","start_point":2944,"end_point":3061,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"o\u00df? Nicht ohne Waage kann ich's sch\u00e4tzen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Den Teufel auch!\n","right_context":"\nLICHT\nbringt einen Spiegel.\nHier! \u00dcberzeugt Euch ","start_point":3068,"end_point":3085,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"AM.\nDen Teufel auch!\n\nLICHT\nbringt einen Spiegel.\n","annotation":"Hier! \u00dcberzeugt Euch selbst!\n Ein Schaf, das, eingehetzt von Hunden, sich\n Durch Dornen dr\u00e4ngt, l\u00e4\u00dft nicht mehr Wolle sitzen,\n Als Ihr, Gott wei\u00df wo? Fleisch habt sitzen lassen.\n \n","right_context":"\nADAM.\nHm! Ja! 's ist wahr. Unlieblich sieht es au","start_point":3114,"end_point":3290,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Gott wei\u00df wo? Fleisch habt sitzen lassen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Hm! Ja! 's ist wahr. Unlieblich sieht es aus.\n Die Nas hat auch gelitten.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nUnd das Auge.\n\nADAM.\nDas Auge nicht, Gevat","start_point":3297,"end_point":3371,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"sieht es aus.\nDie Nas hat auch gelitten.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Und das Auge.\n","right_context":"\nADAM.\nDas Auge nicht, Gevatter.\n\nLICHT.\nEi, hier ","start_point":3379,"end_point":3393,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" hat auch gelitten.\n\n\nLICHT.\nUnd das Auge.\n\nADAM.\n","annotation":"Das Auge nicht, Gevatter.\n","right_context":"\nLICHT.\nEi, hier liegt\nQuerfeld ein Schlag, blutr\u00fc","start_point":3400,"end_point":3426,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"as Auge.\n\nADAM.\nDas Auge nicht, Gevatter.\n\nLICHT.\n","annotation":"Ei, hier liegt\n Querfeld ein Schlag, blutr\u00fcnstig, straf mich Gott,\n Als h\u00e4tt ein Gro\u00dfknecht w\u00fctend ihn gef\u00fchrt.\n \n","right_context":"\nADAM.\nDas ist der Augenknochen. \u2013 Ja, nun seht,\nD","start_point":3434,"end_point":3545,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s h\u00e4tt ein Gro\u00dfknecht w\u00fctend ihn gef\u00fchrt.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Das ist der Augenknochen. \u2013 Ja, nun seht,\n Das alles hatt ich nicht einmal gesp\u00fcrt.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nJa, ja! So geht's im Feuer des Gefechts.\n\n","start_point":3552,"end_point":3636,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Das alles hatt ich nicht einmal gesp\u00fcrt.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Ja, ja! So geht's im Feuer des Gefechts.\n","right_context":"\nADAM.\nGefecht! Was! \u2013 Mit dem verfluchten Ziegenb","start_point":3644,"end_point":3685,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\nJa, ja! So geht's im Feuer des Gefechts.\n\nADAM.\n","annotation":"Gefecht! Was! \u2013  Mit dem verfluchten Ziegenbock,\n Am Ofen focht ich, wenn Ihr wollt. Jetzt wei\u00df ich's.\n Da ich das Gleichgewicht verlier, und gleichsam\n Ertrunken in den L\u00fcften um mich greife,\n Fa\u00df ich die Hosen, die ich gestern abend\n Durchn\u00e4\u00dft an das Gestell des Ofens hing.\n Nun fa\u00df ich sie, versteht Ihr, denke mich,\n Ich Tor, daran zu halten, und nun rei\u00dft\n Der Bund; Bund jetzt und Hos und ich, wir st\u00fcrzen,\n Und h\u00e4uptlings mit dem Stirnblatt schmettr' ich auf\n Den Ofen hin, just wo ein Ziegenbock\n Die Nase an der Ecke vorgestreckt. \n \n","right_context":"\nLICHT\nlacht.\nGut, gut.\n\nADAM.\nVerdammt!\n\nLICHT.\nD","start_point":3692,"end_point":4222,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"t's im Feuer des Gefechts.\n\nADAM.\nGefecht! Was! \u2013 ","annotation":"Mit dem verfluchten Ziegenbock,\n Am Ofen focht ich, wenn Ihr wollt. Jetzt wei\u00df ich's.\n Da ich das Gleichgewicht verlier, und gleichsam\n Ertrunken in den L\u00fcften um mich greife,\n Fa\u00df ich die Hosen, die ich gestern abend\n Durchn\u00e4\u00dft an das Gestell des Ofens hing.\n Nun fa\u00df ich sie, versteht Ihr, denke mich,\n Ich Tor, daran zu halten, und nun rei\u00dft\n Der Bund; Bund jetzt und Hos und ich, wir st\u00fcrzen,\n Und h\u00e4uptlings mit dem Stirnblatt schmettr' ich auf\n Den Ofen hin, just wo ein Ziegenbock\n Die Nase an der Ecke vorgestreckt.","right_context":"\n\n\nLICHT\nlacht.\nGut, gut.\n\nADAM.\nVerdammt!\n\nLICHT.","start_point":3708,"end_point":4220,"date":1591605072000,"prop:speaker":["adam"],"prop:addressee":["licht"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Die Nase an der Ecke vorgestreckt.\n\n\nLICHT\nlacht.\n","annotation":"Gut, gut.\n","right_context":"\nADAM.\nVerdammt!\n\nLICHT.\nDer erste Adamsfall,\nDen ","start_point":4236,"end_point":4246,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"cke vorgestreckt.\n\n\nLICHT\nlacht.\nGut, gut.\n\nADAM.\n","annotation":"Verdammt!\n","right_context":"\nLICHT.\nDer erste Adamsfall,\nDen Ihr aus einem Bet","start_point":4253,"end_point":4263,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nLICHT\nlacht.\nGut, gut.\n\nADAM.\nVerdammt!\n\nLICHT.\n","annotation":"Der erste Adamsfall,\n Den Ihr aus einem Bett hinaus getan.\n \n","right_context":"\nADAM.\nMein Seel! \u2013 Doch, was ich sagen wollte, wa","start_point":4271,"end_point":4330,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"all,\nDen Ihr aus einem Bett hinaus getan.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Mein Seel! \u2013 Doch, was ich sagen wollte, was gibt's Neues?\n","right_context":"\nLICHT.\nJa, was es Neues gibt! Der Henker hol's,\nH","start_point":4337,"end_point":4396,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":", was ich sagen wollte, was gibt's Neues?\n\nLICHT.\n","annotation":"Ja, was es Neues gibt! Der Henker hol's,\n H\u00e4tt ich's doch bald vergessen.\n \n","right_context":"\nADAM.\nNun?\n\nLICHT.\nMacht Euch bereit auf unerwart","start_point":4404,"end_point":4478,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er hol's,\nH\u00e4tt ich's doch bald vergessen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Nun?\n","right_context":"\nLICHT.\nMacht Euch bereit auf unerwarteten\nBesuch ","start_point":4485,"end_point":4490,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t ich's doch bald vergessen.\n\n\nADAM.\nNun?\n\nLICHT.\n","annotation":"Macht Euch bereit auf unerwarteten\n Besuch aus Utrecht.\n \n","right_context":"\nADAM.\nSo?\n\nLICHT.\nDer Herr Gerichtsrat k\u00f6mmt.\n\nAD","start_point":4498,"end_point":4554,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"reit auf unerwarteten\nBesuch aus Utrecht.\n\n\nADAM.\n","annotation":"So?\n","right_context":"\nLICHT.\nDer Herr Gerichtsrat k\u00f6mmt.\n\nADAM.\nWer k\u00f6m","start_point":4561,"end_point":4565,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rwarteten\nBesuch aus Utrecht.\n\n\nADAM.\nSo?\n\nLICHT.\n","annotation":"Der Herr Gerichtsrat k\u00f6mmt. \n","right_context":"\nADAM.\nWer k\u00f6mmt?\n\nLICHT.\nDer Herr Gerichtsrat Wal","start_point":4573,"end_point":4601,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"rwarteten\nBesuch aus Utrecht.\n\n\nADAM.\nSo?\n\nLICHT.\n","annotation":"Der Herr Gerichtsrat k\u00f6mmt.","right_context":"\n\nADAM.\nWer k\u00f6mmt?\n\nLICHT.\nDer Herr Gerichtsrat Wa","start_point":4573,"end_point":4600,"date":1591605072000,"prop:speaker":["licht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["simultaneous_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"M.\nSo?\n\nLICHT.\nDer Herr Gerichtsrat k\u00f6mmt.\n\nADAM.\n","annotation":"Wer k\u00f6mmt?\n","right_context":"\nLICHT.\nDer Herr Gerichtsrat Walter k\u00f6mmt, aus Utr","start_point":4608,"end_point":4619,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Herr Gerichtsrat k\u00f6mmt.\n\nADAM.\nWer k\u00f6mmt?\n\nLICHT.\n","annotation":"Der Herr Gerichtsrat Walter k\u00f6mmt, aus Utrecht.\n Er ist in Revisions-Bereisung auf den \u00c4mtern,\n Und heut noch trifft er bei uns ein. \n \n","right_context":"\nADAM.\nNoch heut! Seid Ihr bei Trost?\n\nLICHT.\nSo w","start_point":4627,"end_point":4759,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"Herr Gerichtsrat k\u00f6mmt.\n\nADAM.\nWer k\u00f6mmt?\n\nLICHT.\n","annotation":"Der Herr Gerichtsrat Walter k\u00f6mmt, aus Utrecht.\n Er ist in Revisions-Bereisung auf den \u00c4mtern,\n Und heut noch trifft er bei uns ein.","right_context":"\n\n\nADAM.\nNoch heut! Seid Ihr bei Trost?\n\nLICHT.\nSo","start_point":4627,"end_point":4757,"date":1591605072000,"prop:speaker":["licht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["intercalated_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ern,\nUnd heut noch trifft er bei uns ein.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Noch heut! Seid Ihr bei Trost?\n","right_context":"\nLICHT.\nSo wahr ich lebe.\nEr war in Holla, auf dem","start_point":4766,"end_point":4797,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n.\n\n\nADAM.\nNoch heut! Seid Ihr bei Trost?\n\nLICHT.\n","annotation":"So wahr ich lebe.\n Er war in Holla, auf dem Grenzdorf, gestern,\n Hat das Justizamt dort schon revidiert.\n Ein Bauer sah zur Fahrt nach Huisum schon\n Die Vorspannpferde vor den Wagen schirren. \n \n","right_context":"\nADAM.\nHeut noch, er, der Gerichtsrat, her, aus Ut","start_point":4805,"end_point":4994,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"ut! Seid Ihr bei Trost?\n\nLICHT.\nSo wahr ich lebe.\n","annotation":"Er war in Holla, auf dem Grenzdorf, gestern,\n Hat das Justizamt dort schon revidiert.\n Ein Bauer sah zur Fahrt nach Huisum schon\n Die Vorspannpferde vor den Wagen schirren.","right_context":"\n\n\nADAM.\nHeut noch, er, der Gerichtsrat, her, aus ","start_point":4823,"end_point":4992,"date":1591605072000,"prop:speaker":["licht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ie Vorspannpferde vor den Wagen schirren.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Heut noch, er, der Gerichtsrat, her, aus Utrecht!\n Zur Revision, der wackre Mann, der selbst\n Sein Sch\u00e4fchen schiert, dergleichen Fratzen ha\u00dft.\n Nach Huisum kommen, und uns kujonieren!\n \n","right_context":"\nLICHT.\nKam er bis Holla, kommt er auch bis Huisum","start_point":5001,"end_point":5184,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nNach Huisum kommen, und uns kujonieren!\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Kam er bis Holla, kommt er auch bis Huisum.\n Nehmt Euch in acht.\n \n","right_context":"\nADAM.\nAch geht!\n\nLICHT.\nIch sag es Euch.\n\nADAM.\nG","start_point":5192,"end_point":5257,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t er auch bis Huisum.\nNehmt Euch in acht.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ach geht!\n","right_context":"\nLICHT.\nIch sag es Euch.\n\nADAM.\nGeht mir mit Eurem","start_point":5264,"end_point":5274,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"um.\nNehmt Euch in acht.\n\n\nADAM.\nAch geht!\n\nLICHT.\n","annotation":"Ich sag es Euch.\n","right_context":"\nADAM.\nGeht mir mit Eurem M\u00e4rchen, sag ich Euch.\n\n","start_point":5282,"end_point":5299,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nADAM.\nAch geht!\n\nLICHT.\nIch sag es Euch.\n\nADAM.\n","annotation":"Geht mir mit Eurem M\u00e4rchen, sag ich Euch.\n","right_context":"\nLICHT.\nDer Bauer hat ihn selbst gesehn, zum Henke","start_point":5306,"end_point":5348,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Geht mir mit Eurem M\u00e4rchen, sag ich Euch.\n\nLICHT.\n","annotation":"Der Bauer hat ihn selbst gesehn, zum Henker. \n","right_context":"\nADAM.\nWer wei\u00df, wen der trief\u00e4ugige Schuft gesehn","start_point":5356,"end_point":5401,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"Geht mir mit Eurem M\u00e4rchen, sag ich Euch.\n\nLICHT.\n","annotation":"Der Bauer hat ihn selbst gesehn, zum Henker.","right_context":"\n\nADAM.\nWer wei\u00df, wen der trief\u00e4ugige Schuft geseh","start_point":5356,"end_point":5400,"date":1591605072000,"prop:speaker":["licht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r Bauer hat ihn selbst gesehn, zum Henker.\n\nADAM.\n","annotation":"Wer wei\u00df, wen der trief\u00e4ugige Schuft gesehn.\n Die Kerle unterscheiden ein Gesicht\n Von einem Hinterkopf nicht, wenn er kahl ist.\n Setzt einen Hut dreieckig auf mein Rohr,\n H\u00e4ngt ihm den Mantel um, zwei Stiefeln drunter,\n So h\u00e4lt so'n Schubiack ihn f\u00fcr wen Ihr wollt.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nWohlan so zweifelt fort, ins Teufels Namen","start_point":5408,"end_point":5671,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"lt so'n Schubiack ihn f\u00fcr wen Ihr wollt.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Wohlan so zweifelt fort, ins Teufels Namen,\n Bis er zur T\u00fcr eintritt.\n \n","right_context":"\nADAM.\nEr, eintreten! \u2013\nOhn uns ein Wort vorher ge","start_point":5679,"end_point":5749,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s Teufels Namen,\nBis er zur T\u00fcr eintritt.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Er, eintreten! \u2013\n Ohn uns ein Wort vorher gesteckt zu haben.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nDer Unverstand! Als ob's der vorige\n Revis","start_point":5756,"end_point":5817,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n uns ein Wort vorher gesteckt zu haben.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Der Unverstand! Als ob's der vorige\n  Revisor noch, der Rat Wachholder, w\u00e4re!\n Es ist Rat Walter jetzt, der revidiert.\n \n","right_context":"\nADAM.\nWenngleich Rat Walter! Geht, la\u00dft mich zufr","start_point":5825,"end_point":5943,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"!\nEs ist Rat Walter jetzt, der revidiert.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Wenngleich Rat Walter! Geht, la\u00dft mich zufrieden.\n Der Mann hat seinen Amtseid ja geschworen,\n Und praktisiert, wie wir, nach den\n Bestehenden Edikten und Gebr\u00e4uchen.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nNun, ich versichr' Euch, der Gerichtsrat W","start_point":5950,"end_point":6115,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":" den\nBestehenden Edikten und Gebr\u00e4uchen.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Nun, ich versichr' Euch, der Gerichtsrat Walter\n Erschien in Holla unvermutet gestern,\n Vis'tierte Kassen und Registraturen,\n Und suspendierte Richter dort und Schreiber,\n Warum? ich wei\u00df nicht, ab officio.","right_context":"\n\n\nADAM.\nDen Teufel auch? Hat das der Bauer gesagt","start_point":6123,"end_point":6325,"date":1591605072000,"prop:speaker":["licht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" den\nBestehenden Edikten und Gebr\u00e4uchen.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Nun, ich versichr' Euch, der Gerichtsrat Walter\n Erschien in Holla unvermutet gestern,\n Vis'tierte Kassen und Registraturen,\n Und suspendierte Richter dort und Schreiber,\n Warum? ich wei\u00df nicht, ab officio. \n \n","right_context":"\nADAM.\nDen Teufel auch? Hat das der Bauer gesagt?\n","start_point":6123,"end_point":6327,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"eiber,\nWarum? ich wei\u00df nicht, ab officio.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Den Teufel auch? Hat das der Bauer gesagt?\n","right_context":"\nLICHT.\nDies und noch mehr \u2013\n\nADAM.\nSo?\n\nLICHT.\nWe","start_point":6334,"end_point":6377,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"en Teufel auch? Hat das der Bauer gesagt?\n\nLICHT.\n","annotation":"Dies und noch mehr \u2013\n","right_context":"\nADAM.\nSo?\n\nLICHT.\nWenn Ihr's wissen wollt.\nDenn i","start_point":6385,"end_point":6406,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Bauer gesagt?\n\nLICHT.\nDies und noch mehr \u2013\n\nADAM.\n","annotation":"So?\n","right_context":"\nLICHT.\nWenn Ihr's wissen wollt.\nDenn in der Fr\u00fche","start_point":6413,"end_point":6417,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"?\n\nLICHT.\nDies und noch mehr \u2013\n\nADAM.\nSo?\n\nLICHT.\n","annotation":"Wenn Ihr's wissen wollt.\n Denn in der Fr\u00fche heut sucht man den Richter,\n Dem man in seinem Haus Arrest gegeben,\n Und findet hinten in der Scheuer ihn\n Am Sparren hoch des Daches aufgehangen. \n \n","right_context":"\nADAM.\nWas sagt Ihr?\n\nLICHT.\nH\u00fclf inzwischen kommt","start_point":6425,"end_point":6613,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"ehr \u2013\n\nADAM.\nSo?\n\nLICHT.\nWenn Ihr's wissen wollt.\n","annotation":"Denn in der Fr\u00fche heut sucht man den Richter,\n Dem man in seinem Haus Arrest gegeben,\n Und findet hinten in der Scheuer ihn\n Am Sparren hoch des Daches aufgehangen.","right_context":"\n\n\nADAM.\nWas sagt Ihr?\n\nLICHT.\nH\u00fclf inzwischen kom","start_point":6450,"end_point":6611,"date":1591605072000,"prop:speaker":["licht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n\nAm Sparren hoch des Daches aufgehangen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Was sagt Ihr?\n","right_context":"\nLICHT.\nH\u00fclf inzwischen kommt herbei,\nMan l\u00f6st ihn","start_point":6620,"end_point":6634,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Daches aufgehangen.\n\n\nADAM.\nWas sagt Ihr?\n\nLICHT.\n","annotation":"H\u00fclf inzwischen kommt herbei,\n Man l\u00f6st ihn ab, man reibt ihn, und begie\u00dft ihn,\n Ins nackte Leben bringt man ihn zur\u00fcck. \n \n","right_context":"\nADAM.\nSo? Bringt man ihn?\n\nLICHT.\nDoch jetzo wird","start_point":6642,"end_point":6762,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"Daches aufgehangen.\n\n\nADAM.\nWas sagt Ihr?\n\nLICHT.\n","annotation":"H\u00fclf inzwischen kommt herbei,\n Man l\u00f6st ihn ab, man reibt ihn, und begie\u00dft ihn,\n Ins nackte Leben bringt man ihn zur\u00fcck.","right_context":"\n\n\nADAM.\nSo? Bringt man ihn?\n\nLICHT.\nDoch jetzo wi","start_point":6642,"end_point":6760,"date":1591605072000,"prop:speaker":["licht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":",\nIns nackte Leben bringt man ihn zur\u00fcck.\n\n\nADAM.\n","annotation":"So? Bringt man ihn?\n","right_context":"\nLICHT.\nDoch jetzo wird versiegelt,\nIn seinem Haus","start_point":6769,"end_point":6789,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"n ihn zur\u00fcck.\n\n\nADAM.\nSo? Bringt man ihn?\n\nLICHT.\n","annotation":"Doch jetzo wird versiegelt,\n In seinem Haus, vereidet und verschlossen,\n Es ist, als w\u00e4r er eine Leiche schon,\n Und auch sein Richteramt ist schon beerbt.","right_context":"\n\n\nADAM.\nEi, Henker, seht! \u2013 Ein liederlicher Hund","start_point":6797,"end_point":6948,"date":1591605072000,"prop:speaker":["licht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["intercalated_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n ihn zur\u00fcck.\n\n\nADAM.\nSo? Bringt man ihn?\n\nLICHT.\n","annotation":"Doch jetzo wird versiegelt,\n In seinem Haus, vereidet und verschlossen,\n Es ist, als w\u00e4r er eine Leiche schon,\n Und auch sein Richteramt ist schon beerbt. \n \n","right_context":"\nADAM.\nEi, Henker, seht! \u2013 Ein liederlicher Hund w","start_point":6797,"end_point":6950,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nd auch sein Richteramt ist schon beerbt.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ei, Henker, seht! \u2013 Ein liederlicher Hund war's \u2013\n Sonst eine ehrliche Haut, so wahr ich lebe,\n Ein Kerl, mit dem sich's gut zusammen war;\n Doch grausam liederlich, das mu\u00df ich sagen.\n Wenn der Gerichtsrat heut in Holla war,\n So ging's ihm schlecht, dem armen Kauz, das glaub ich.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nUnd dieser Vorfall einzig, sprach der Baue","start_point":6957,"end_point":7234,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"indirect_speech","left_context":"schlecht, dem armen Kauz, das glaub ich.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Und dieser Vorfall einzig  Sei schuld, da\u00df der Gerichtsrat noch nicht hier;\n Zu Mittag treff er doch ohnfehlbar ein","right_context":".\n\n\nADAM.\nZu Mittag! Gut, Gevatter! Jetzt gilt's F","start_point":7242,"end_point":7375,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"tertiary_narration","left_context":"schlecht, dem armen Kauz, das glaub ich.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Und dieser Vorfall einzig  Sei schuld, da\u00df der Gerichtsrat noch nicht hier;\n Zu Mittag treff er doch ohnfehlbar ein","right_context":".\n\n\nADAM.\nZu Mittag! Gut, Gevatter! Jetzt gilt's F","start_point":7242,"end_point":7375,"date":1591605072000,"prop:speaker":["bauer"],"prop:addressee":["licht"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["intercalated_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["indirect_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"schlecht, dem armen Kauz, das glaub ich.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Und dieser Vorfall einzig , sprach der Bauer,\n  Sei schuld, da\u00df der Gerichtsrat noch nicht hier;\n Zu Mittag treff er doch ohnfehlbar ein .","right_context":"\n\n\nADAM.\nZu Mittag! Gut, Gevatter! Jetzt gilt's Fr","start_point":7242,"end_point":7376,"date":1591605072000,"prop:speaker":["licht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"schlecht, dem armen Kauz, das glaub ich.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Und dieser Vorfall einzig , sprach der Bauer,\n  Sei schuld, da\u00df der Gerichtsrat noch nicht hier;\n Zu Mittag treff er doch ohnfehlbar ein . \n \n","right_context":"\nADAM.\nZu Mittag! Gut, Gevatter! Jetzt gilt's Freu","start_point":7242,"end_point":7378,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":";\nZu Mittag treff er doch ohnfehlbar ein.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Zu Mittag! Gut, Gevatter! Jetzt gilt's Freundschaft\n Ihr wi\u00dft, wie sich zwei H\u00e4nde waschen k\u00f6nnen.\n Ihr wollt auch gern, ich wei\u00df, Dorfrichter werden,\n Und Ihr verdient's, bei Gott, so gut wie einer.\n Doch heut ist noch nicht die Gelegenheit,\n Heut la\u00dft Ihr noch den Kelch vor\u00fcbergehn.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nDorfrichter, ich! Was denkt Ihr auch von m","start_point":7385,"end_point":7667,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"eut la\u00dft Ihr noch den Kelch vor\u00fcbergehn.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Dorfrichter, ich! Was denkt Ihr auch von mir?\n","right_context":"\nADAM.\nIhr seid ein Freund von wohlgesetzter Rede,","start_point":7675,"end_point":7721,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"frichter, ich! Was denkt Ihr auch von mir?\n\nADAM.\n","annotation":"Ihr seid ein Freund von wohlgesetzter Rede,\n Und Euren Cicero habt Ihr studiert\n Trotz einem auf der Schul in Amsterdam. \n Dr\u00fcckt Euren Ehrgeiz heut hinunter, h\u00f6rt Ihr?\n Es werden wohl sich F\u00e4lle noch ergeben,\n Wo Ihr mit Eurer Kunst Euch zeigen k\u00f6nnt.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nWir zwei Gevatterleute! Geht mir fort.\n\nAD","start_point":7728,"end_point":7976,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"ADAM.\nIhr seid ein Freund von wohlgesetzter Rede,\n","annotation":"Und Euren Cicero habt Ihr studiert\n Trotz einem auf der Schul in Amsterdam.","right_context":"\nDr\u00fcckt Euren Ehrgeiz heut hinunter, h\u00f6rt Ihr?\nEs ","start_point":7772,"end_point":7846,"date":1591605072000,"prop:speaker":["adam"],"prop:addressee":["licht"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"o Ihr mit Eurer Kunst Euch zeigen k\u00f6nnt.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Wir zwei Gevatterleute! Geht mir fort.\n","right_context":"\nADAM.\nZu seiner Zeit, Ihr wi\u00dft's, schwieg auch de","start_point":7984,"end_point":8023,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"HT.\nWir zwei Gevatterleute! Geht mir fort.\n\nADAM.\n","annotation":"Zu seiner Zeit, Ihr wi\u00dft's, schwieg auch der gro\u00dfe\n Demosthenes.","right_context":" Folgt hierin seinem Muster.\nUnd bin ich K\u00f6nig nic","start_point":8030,"end_point":8093,"date":1591605072000,"prop:speaker":["adam"],"prop:addressee":["licht"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"HT.\nWir zwei Gevatterleute! Geht mir fort.\n\nADAM.\n","annotation":"Zu seiner Zeit, Ihr wi\u00dft's, schwieg auch der gro\u00dfe\n Demosthenes.  Folgt hierin seinem Muster.\n Und bin ich K\u00f6nig nicht von Mazedonien,\n Kann ich auf meine Art doch dankbar sein.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nGeht mir mit Eurem Argwohn, sag ich Euch.\n","start_point":8030,"end_point":8205,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ann ich auf meine Art doch dankbar sein.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Geht mir mit Eurem Argwohn, sag ich Euch.\n Hab ich jemals \u2013?\n \n","right_context":"\nADAM.\nSeht, ich, ich, f\u00fcr mein Teil,\nDem gro\u00dfen G","start_point":8213,"end_point":8274,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Argwohn, sag ich Euch.\nHab ich jemals \u2013?\n\n\nADAM.\n","annotation":"Seht, ich, ich, f\u00fcr mein Teil,\n Dem gro\u00dfen Griechen folg ich auch. Es lie\u00dfe\n Von Depositionen sich und Zinsen\n Zuletzt auch eine Rede ausarbeiten:\n Wer wollte solche Perioden drehn?\n \n","right_context":"\nLICHT.\nNun, also!\n\nADAM.\nVon solchem Vorwurf bin ","start_point":8281,"end_point":8460,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"eiten:\nWer wollte solche Perioden drehn?\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Nun, also!\n","right_context":"\nADAM.\nVon solchem Vorwurf bin ich rein,\nDer Henke","start_point":8468,"end_point":8479,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"solche Perioden drehn?\n\n\nLICHT.\nNun, also!\n\nADAM.\n","annotation":"Von solchem Vorwurf bin ich rein,\n Der Henker hol's! Und alles, was es gilt,\n Ein Schwank ist's etwa, der zur Nacht geboren,\n Des Tags vorwitz'gen Lichtstrahl scheut.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nIch wei\u00df.\n\nADAM.\nMein Seel! Es ist kein Gr","start_point":8486,"end_point":8651,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Des Tags vorwitz'gen Lichtstrahl scheut.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Ich wei\u00df.\n","right_context":"\nADAM.\nMein Seel! Es ist kein Grund, warum ein Ric","start_point":8659,"end_point":8669,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"gen Lichtstrahl scheut.\n\n\nLICHT.\nIch wei\u00df.\n\nADAM.\n","annotation":"Mein Seel! Es ist kein Grund, warum ein Richter,\n Wenn er nicht auf dem Richtstuhl sitzt,\n Soll gravit\u00e4tisch, wie ein Eisb\u00e4r, sein.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nDas sag ich auch.\n\nADAM.\nNun denn, so komm","start_point":8676,"end_point":8807,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Soll gravit\u00e4tisch, wie ein Eisb\u00e4r, sein.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Das sag ich auch.\n","right_context":"\nADAM.\nNun denn, so kommt Gevatter,\nFolgt mir ein ","start_point":8815,"end_point":8833,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n Eisb\u00e4r, sein.\n\n\nLICHT.\nDas sag ich auch.\n\nADAM.\n","annotation":"Nun denn, so kommt Gevatter,\n Folgt mir ein wenig zur Registratur;\n Die Aktenst\u00f6\u00dfe setz ich auf, denn die,\n Die liegen wie der Turm zu Babylon.\n \n","right_context":"\n\nZweiter Auftritt\nEin Bedienter tritt auf. Die Vo","start_point":8840,"end_point":8982,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Die Vorigen. \u2013 Nachher: Zwei M\u00e4gde.\nDER BEDIENTE.\n","annotation":"Gott helf, Herr Richter! Der Gerichtsrat Walter\n L\u00e4\u00dft seinen Gru\u00df vermelden, gleich wird er hier sein.\n \n","right_context":"\nADAM.\nEi, du gerechter Himmel! Ist er mit Holla\nS","start_point":9076,"end_point":9179,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Gru\u00df vermelden, gleich wird er hier sein.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ei, du gerechter Himmel! Ist er mit Holla\n Schon fertig?\n \n","right_context":"\nDER BEDIENTE.\nJa, er ist in Huisum schon.\n\nADAM.\n","start_point":9186,"end_point":9243,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"l! Ist er mit Holla\nSchon fertig?\n\n\nDER BEDIENTE.\n","annotation":"Ja, er ist in Huisum schon.\n","right_context":"\nADAM.\nHe! Liese! Grete!\n\nLICHT.\nRuhig, ruhig jetz","start_point":9258,"end_point":9286,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nDER BEDIENTE.\nJa, er ist in Huisum schon.\n\nADAM.\n","annotation":"He! Liese! Grete!\n","right_context":"\nLICHT.\nRuhig, ruhig jetzt.\n\nADAM.\nGevatterchen!\n\n","start_point":9293,"end_point":9311,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"in Huisum schon.\n\nADAM.\nHe! Liese! Grete!\n\nLICHT.\n","annotation":"Ruhig, ruhig jetzt.\n","right_context":"\nADAM.\nGevatterchen!\n\nLICHT.\nLa\u00dft Euern Dank verme","start_point":9319,"end_point":9339,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Liese! Grete!\n\nLICHT.\nRuhig, ruhig jetzt.\n\nADAM.\n","annotation":"Gevatterchen!\n","right_context":"\nLICHT.\nLa\u00dft Euern Dank vermelden.\n\nDER BEDIENTE.\n","start_point":9346,"end_point":9360,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nRuhig, ruhig jetzt.\n\nADAM.\nGevatterchen!\n\nLICHT.\n","annotation":"La\u00dft Euern Dank vermelden.\n","right_context":"\nDER BEDIENTE.\nUnd morgen reisen wir nach Hussahe.","start_point":9368,"end_point":9395,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nLICHT.\nLa\u00dft Euern Dank vermelden.\n\nDER BEDIENTE.\n","annotation":"Und morgen reisen wir nach Hussahe.\n","right_context":"\nADAM.\nWas tu ich jetzt? Was la\u00df ich?\nEr greift na","start_point":9410,"end_point":9446,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"IENTE.\nUnd morgen reisen wir nach Hussahe.\n\nADAM.\n","annotation":"Was tu ich jetzt? Was la\u00df ich?\n","right_context":"Er greift nach seinen Kleidern.\n\nERSTE MAGD\ntritt ","start_point":9453,"end_point":9484,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"eift nach seinen Kleidern.\n\nERSTE MAGD\ntritt auf.\n","annotation":"Hier bin ich, Herr.\n","right_context":"\nLICHT.\nWollt Ihr die Hosen anziehn? Seid Ihr toll","start_point":9539,"end_point":9559,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ERSTE MAGD\ntritt auf.\nHier bin ich, Herr.\n\nLICHT.\n","annotation":"Wollt Ihr die Hosen anziehn? Seid Ihr toll?\n","right_context":"\nZWEITE MAGD\ntritt auf.\nHier bin ich, Herr Dorfric","start_point":9567,"end_point":9611,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n anziehn? Seid Ihr toll?\n\nZWEITE MAGD\ntritt auf.\n","annotation":"Hier bin ich, Herr Dorfrichter.\n","right_context":"\nLICHT.\nNehmt den Rock.\n\nADAM\nsieht sich um.\nWer? ","start_point":9635,"end_point":9667,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ritt auf.\nHier bin ich, Herr Dorfrichter.\n\nLICHT.\n","annotation":"Nehmt den Rock.\n","right_context":"\nADAM\nsieht sich um.\nWer? Der Gerichtsrat?\n\nLICHT.","start_point":9675,"end_point":9691,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ter.\n\nLICHT.\nNehmt den Rock.\n\nADAM\nsieht sich um.\n","annotation":"Wer? Der Gerichtsrat?\n","right_context":"\nLICHT.\nAch, die Magd ist es.\n\nADAM.\nDie Beffchen!","start_point":9712,"end_point":9734,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ADAM\nsieht sich um.\nWer? Der Gerichtsrat?\n\nLICHT.\n","annotation":"Ach, die Magd ist es.\n","right_context":"\nADAM.\nDie Beffchen! Mantel! Kragen!\n\nERSTE MAGD.\n","start_point":9742,"end_point":9764,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Gerichtsrat?\n\nLICHT.\nAch, die Magd ist es.\n\nADAM.\n","annotation":"Die Beffchen! Mantel! Kragen!\n","right_context":"\nERSTE MAGD.\nErst die Weste!\n\nADAM.\nWas? \u2013 Rock au","start_point":9771,"end_point":9801,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nADAM.\nDie Beffchen! Mantel! Kragen!\n\nERSTE MAGD.\n","annotation":"Erst die Weste!\n","right_context":"\nADAM.\nWas? \u2013 Rock aus! Hurtig!\n\nLICHT\nzum Bedient","start_point":9814,"end_point":9830,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ntel! Kragen!\n\nERSTE MAGD.\nErst die Weste!\n\nADAM.\n","annotation":"Was? \u2013 Rock aus! Hurtig!\n","right_context":"\nLICHT\nzum Bedienten.\nDer Herr Gerichtsrat werden\n","start_point":9837,"end_point":9862,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"M.\nWas? \u2013 Rock aus! Hurtig!\n\nLICHT\nzum Bedienten.\n","annotation":"Der Herr Gerichtsrat werden\n  Hier sehr willkommen sein. Wir sind sogleich\n Bereit ihn zu empfangen. Sagt ihm das.\n \n","right_context":"\nADAM.\nDen Teufel auch! Der Richter Adam l\u00e4\u00dft sich","start_point":9884,"end_point":9998,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ch\nBereit ihn zu empfangen. Sagt ihm das.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Den Teufel auch! Der Richter Adam l\u00e4\u00dft sich\n Entschuldigen.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nEntschuldigen!\n\nADAM.\nEntschuld'gen.\nIst e","start_point":10005,"end_point":10065,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er Richter Adam l\u00e4\u00dft sich\nEntschuldigen.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Entschuldigen!\n","right_context":"\nADAM.\nEntschuld'gen.\nIst er schon unterwegs etwa?","start_point":10073,"end_point":10088,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ich\nEntschuldigen.\n\n\nLICHT.\nEntschuldigen!\n\nADAM.\n","annotation":"Entschuld'gen.\n Ist er schon unterwegs etwa?\n \n","right_context":"\nDER BEDIENTE.\nEr ist\nIm Wirtshaus noch. Er hat de","start_point":10095,"end_point":10140,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"gen.\nIst er schon unterwegs etwa?\n\n\nDER BEDIENTE.\n","annotation":"Er ist\n Im Wirtshaus noch. Er hat den Schmidt bestellt;\n Der Wagen ging entzwei. \n \n","right_context":"\nADAM.\nGut. Mein Empfehl.\nDer Schmidt ist faul. Ic","start_point":10155,"end_point":10235,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"gen.\nIst er schon unterwegs etwa?\n\n\nDER BEDIENTE.\n","annotation":"Er ist\n Im Wirtshaus noch. Er hat den Schmidt bestellt;\n Der Wagen ging entzwei.","right_context":"\n\n\nADAM.\nGut. Mein Empfehl.\nDer Schmidt ist faul. ","start_point":10155,"end_point":10233,"date":1591605072000,"prop:speaker":["der_bediente"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["intercalated_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Schmidt bestellt;\nDer Wagen ging entzwei.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Gut. Mein Empfehl.\n Der Schmidt ist faul. Ich lie\u00dfe mich entschuld'gen.\n Ich h\u00e4tte Hals und Beine fast gebrochen,\n Schaut selbst, 's ist ein Spektakel, wie ich ausseh;\n Und jeder Schreck purgiert mich von Natur.\n Ich w\u00e4re krank.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nSeid Ihr bei Sinnen? \u2013\nDer Herr Gerichtsra","start_point":10242,"end_point":10467,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"purgiert mich von Natur.\nIch w\u00e4re krank.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Seid Ihr bei Sinnen? \u2013\n Der Herr Gerichtsrat w\u00e4r sehr angenehm.\n \u2013 Wollt Ihr?\n \n","right_context":"\nADAM.\nZum Henker!\n\nLICHT.\nWas?\n\nADAM.\nDer Teufel ","start_point":10475,"end_point":10552,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"richtsrat w\u00e4r sehr angenehm.\n\u2013 Wollt Ihr?\n\n\nADAM.\n","annotation":"Zum Henker!\n","right_context":"\nLICHT.\nWas?\n\nADAM.\nDer Teufel soll mich holen,\nIs","start_point":10559,"end_point":10571,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ngenehm.\n\u2013 Wollt Ihr?\n\n\nADAM.\nZum Henker!\n\nLICHT.\n","annotation":"Was?\n","right_context":"\nADAM.\nDer Teufel soll mich holen,\nIst's nicht so ","start_point":10579,"end_point":10584,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ollt Ihr?\n\n\nADAM.\nZum Henker!\n\nLICHT.\nWas?\n\nADAM.\n","annotation":"Der Teufel soll mich holen,\n Ist's nicht so gut, als h\u00e4tt ich schon ein Pulver!\n \n","right_context":"\nLICHT.\nDas fehlt noch, da\u00df Ihr auf den Weg ihm le","start_point":10591,"end_point":10671,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t so gut, als h\u00e4tt ich schon ein Pulver!\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Das fehlt noch, da\u00df Ihr auf den Weg ihm leuchtet.\n","right_context":"\nADAM.\nMargrete! he! Der Sack voll Knochen! Liese!","start_point":10679,"end_point":10729,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"lt noch, da\u00df Ihr auf den Weg ihm leuchtet.\n\nADAM.\n","annotation":"Margrete! he! Der Sack voll Knochen! Liese!\n","right_context":"\nDIE BEIDEN M\u00c4GDE.\nHier sind wir ja. Was wollt Ihr","start_point":10736,"end_point":10780,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Der Sack voll Knochen! Liese!\n\nDIE BEIDEN M\u00c4GDE.\n","annotation":"Hier sind wir ja. Was wollt Ihr?\n","right_context":"\nADAM.\nFort! sag ich.\nKuhk\u00e4se, Schinken, Butter, W","start_point":10799,"end_point":10832,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"EN M\u00c4GDE.\nHier sind wir ja. Was wollt Ihr?\n\nADAM.\n","annotation":"Fort! sag ich.\n Kuhk\u00e4se, Schinken, Butter, W\u00fcrste, Flaschen,\n Aus der Registratur geschafft! Und flink! \u2013\n Du nicht. Die andere. \u2013 Maulaffe! Du ja!\n \u2013 Gotts Blitz, Margrete! Liese soll, die Kuhmagd,\n In die Registratur!\n \n","right_context":"Die erste Magd geht ab.\n\nDIE ZWEITE MAGD.\nSprecht,","start_point":10839,"end_point":11055,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ratur!\n\nDie erste Magd geht ab.\n\nDIE ZWEITE MAGD.\n","annotation":"Sprecht, soll man Euch verstehn!\n","right_context":"\nADAM.\nHalt's Maul jetzt, sag ich \u2013! Fort! schaff ","start_point":11097,"end_point":11130,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ITE MAGD.\nSprecht, soll man Euch verstehn!\n\nADAM.\n","annotation":"Halt's Maul jetzt, sag ich \u2013! Fort! schaff mir die Per\u00fccke!\n Marsch! Aus dem B\u00fccherschrank! Geschwind! Pack dich!\n \n","right_context":"Die zweite Magd ab.\n\nLICHT\nzum Bedienten.\nEs ist d","start_point":11137,"end_point":11251,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" dich!\n\nDie zweite Magd ab.\n\nLICHT\nzum Bedienten.\n","annotation":"Es ist dem Herrn Gerichtsrat, will ich hoffen,\n Nichts B\u00f6ses auf der Reise zugesto\u00dfen?\n \n","right_context":"\nDER BEDIENTE.\nJe, nun! Wir sind im Hohlweg umgewo","start_point":11293,"end_point":11380,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s B\u00f6ses auf der Reise zugesto\u00dfen?\n\n\nDER BEDIENTE.\n","annotation":"Je, nun!  Wir sind im Hohlweg umgeworfen. \n","right_context":"\nADAM.\nPest! Mein geschundner Fu\u00df! Ich krieg die S","start_point":11395,"end_point":11436,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"uf der Reise zugesto\u00dfen?\n\n\nDER BEDIENTE.\nJe, nun! ","annotation":"Wir sind im Hohlweg umgeworfen.","right_context":"\n\nADAM.\nPest! Mein geschundner Fu\u00df! Ich krieg die ","start_point":11404,"end_point":11435,"date":1591605072000,"prop:speaker":["der_bediente"],"prop:addressee":["licht"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\nJe, nun! Wir sind im Hohlweg umgeworfen.\n\nADAM.\n","annotation":"Pest! Mein geschundner Fu\u00df! Ich krieg die Stiefeln \u2013\n","right_context":"\nLICHT.\nEi, du mein Himmel! Umgeworfen, sagt Ihr?\n","start_point":11443,"end_point":11496,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"geschundner Fu\u00df! Ich krieg die Stiefeln \u2013\n\nLICHT.\n","annotation":"Ei, du mein Himmel! Umgeworfen, sagt Ihr?\n Doch keinen Schaden weiter \u2013?\n \n","right_context":"\nDER BEDIENTE.\nNichts von Bedeutung.\nDer Herr vers","start_point":11504,"end_point":11577,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"hr?\nDoch keinen Schaden weiter \u2013?\n\n\nDER BEDIENTE.\n","annotation":"Nichts von Bedeutung.\n Der Herr verstauchte sich die Hand ein wenig.\n Die Deichsel brach. \n \n","right_context":"\nADAM.\nDa\u00df er den Hals gebrochen!\n\nLICHT.\nDie Hand","start_point":11592,"end_point":11681,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"n weiter \u2013?\n\n\nDER BEDIENTE.\nNichts von Bedeutung.\n","annotation":"Der Herr verstauchte sich die Hand ein wenig.\n Die Deichsel brach.","right_context":"\n\n\nADAM.\nDa\u00df er den Hals gebrochen!\n\nLICHT.\nDie Ha","start_point":11614,"end_point":11679,"date":1591605072000,"prop:speaker":["der_bediente"],"prop:addressee":["licht"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"h die Hand ein wenig.\nDie Deichsel brach.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Da\u00df er den Hals gebrochen!\n","right_context":"\nLICHT.\nDie Hand verstaucht! Ei, Herr Gott! Kam de","start_point":11688,"end_point":11715,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"brach.\n\n\nADAM.\nDa\u00df er den Hals gebrochen!\n\nLICHT.\n","annotation":"Die Hand verstaucht! Ei, Herr Gott! Kam der Schmidt schon?\n","right_context":"\nDER BEDIENTE.\nJa, f\u00fcr die Deichsel.\n\nLICHT.\nWas?\n","start_point":11723,"end_point":11782,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Herr Gott! Kam der Schmidt schon?\n\nDER BEDIENTE.\n","annotation":"Ja, f\u00fcr die Deichsel.\n","right_context":"\nLICHT.\nWas?\n\nADAM.\nIhr meint, der Doktor.\n\nLICHT.","start_point":11797,"end_point":11819,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"hon?\n\nDER BEDIENTE.\nJa, f\u00fcr die Deichsel.\n\nLICHT.\n","annotation":"Was?\n","right_context":"\nADAM.\nIhr meint, der Doktor.\n\nLICHT.\nWas?\n\nDER BE","start_point":11827,"end_point":11832,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"DIENTE.\nJa, f\u00fcr die Deichsel.\n\nLICHT.\nWas?\n\nADAM.\n","annotation":"Ihr meint, der Doktor.\n","right_context":"\nLICHT.\nWas?\n\nDER BEDIENTE.\nF\u00fcr die Deichsel?\n\nADA","start_point":11839,"end_point":11862,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"LICHT.\nWas?\n\nADAM.\nIhr meint, der Doktor.\n\nLICHT.\n","annotation":"Was?\n","right_context":"\nDER BEDIENTE.\nF\u00fcr die Deichsel?\n\nADAM.\nAch, was! ","start_point":11870,"end_point":11875,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"hr meint, der Doktor.\n\nLICHT.\nWas?\n\nDER BEDIENTE.\n","annotation":"F\u00fcr die Deichsel?\n","right_context":"\nADAM.\nAch, was! F\u00fcr die Hand.\n\nDER BEDIENTE.\nAdie","start_point":11890,"end_point":11908,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"CHT.\nWas?\n\nDER BEDIENTE.\nF\u00fcr die Deichsel?\n\nADAM.\n","annotation":"Ach, was! F\u00fcr die Hand.\n","right_context":"\nDER BEDIENTE.\nAdies, ihr Herrn. \u2013 Ich glaub, die ","start_point":11915,"end_point":11939,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"el?\n\nADAM.\nAch, was! F\u00fcr die Hand.\n\nDER BEDIENTE.\n","annotation":"Adies, ihr Herrn. \u2013 Ich glaub, die Kerls sind toll.\n","right_context":"Ab.\n\nLICHT.\nDen Schmidt meint ich.\n\nADAM.\nIhr gebt","start_point":11954,"end_point":12006,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rn. \u2013 Ich glaub, die Kerls sind toll.\nAb.\n\nLICHT.\n","annotation":"Den Schmidt meint ich.\n","right_context":"\nADAM.\nIhr gebt Euch blo\u00df, Gevatter.\n\nLICHT.\nWieso","start_point":12018,"end_point":12041,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"d toll.\nAb.\n\nLICHT.\nDen Schmidt meint ich.\n\nADAM.\n","annotation":"Ihr gebt Euch blo\u00df, Gevatter.\n","right_context":"\nLICHT.\nWieso?\n\nADAM.\nIhr seid verlegen.\n\nLICHT.\nW","start_point":12048,"end_point":12078,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ich.\n\nADAM.\nIhr gebt Euch blo\u00df, Gevatter.\n\nLICHT.\n","annotation":"Wieso?\n","right_context":"\nADAM.\nIhr seid verlegen.\n\nLICHT.\nWas!\nDie erste M","start_point":12086,"end_point":12093,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r gebt Euch blo\u00df, Gevatter.\n\nLICHT.\nWieso?\n\nADAM.\n","annotation":"Ihr seid verlegen.\n","right_context":"\nLICHT.\nWas!\nDie erste Magd tritt auf.\n\nADAM.\nHe! ","start_point":12100,"end_point":12119,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nLICHT.\nWieso?\n\nADAM.\nIhr seid verlegen.\n\nLICHT.\n","annotation":"Was!\n","right_context":"Die erste Magd tritt auf.\n\nADAM.\nHe! Liese!\nWas ha","start_point":12127,"end_point":12132,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"en.\n\nLICHT.\nWas!\nDie erste Magd tritt auf.\n\nADAM.\n","annotation":"He! Liese!\n Was hast du da?\n \n","right_context":"\nERSTE MAGD.\nBraunschweiger Wurst, Herr Richter.\n\n","start_point":12165,"end_point":12193,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\n\nADAM.\nHe! Liese!\nWas hast du da?\n\n\nERSTE MAGD.\n","annotation":"Braunschweiger Wurst, Herr Richter.\n","right_context":"\nADAM.\nDas sind Pupillenakten.\n\nLICHT.\nIch, verleg","start_point":12206,"end_point":12242,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" MAGD.\nBraunschweiger Wurst, Herr Richter.\n\nADAM.\n","annotation":"Das sind Pupillenakten.\n","right_context":"\nLICHT.\nIch, verlegen!\n\nADAM.\nDie kommen wieder zu","start_point":12249,"end_point":12273,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r Richter.\n\nADAM.\nDas sind Pupillenakten.\n\nLICHT.\n","annotation":"Ich, verlegen!\n","right_context":"\nADAM.\nDie kommen wieder zur Registratur.\n\nERSTE M","start_point":12281,"end_point":12296,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"sind Pupillenakten.\n\nLICHT.\nIch, verlegen!\n\nADAM.\n","annotation":"Die kommen wieder zur Registratur.\n","right_context":"\nERSTE MAGD.\nDie W\u00fcrste?\n\nADAM.\nW\u00fcrste! Was! Der E","start_point":12303,"end_point":12338,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\nDie kommen wieder zur Registratur.\n\nERSTE MAGD.\n","annotation":"Die W\u00fcrste?\n","right_context":"\nADAM.\nW\u00fcrste! Was! Der Einschlag hier.\n\nLICHT.\nEs","start_point":12351,"end_point":12363,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" zur Registratur.\n\nERSTE MAGD.\nDie W\u00fcrste?\n\nADAM.\n","annotation":"W\u00fcrste! Was! Der Einschlag hier.\n","right_context":"\nLICHT.\nEs war ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis.\n\nDIE ZWEITE MAG","start_point":12370,"end_point":12403,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"?\n\nADAM.\nW\u00fcrste! Was! Der Einschlag hier.\n\nLICHT.\n","annotation":"Es war ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis.\n","right_context":"\nDIE ZWEITE MAGD\ntritt auf.\nIm B\u00fccherschrank,\nHerr","start_point":12411,"end_point":12438,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r ein Mi\u00dfverst\u00e4ndnis.\n\nDIE ZWEITE MAGD\ntritt auf.\n","annotation":"Im B\u00fccherschrank,\n Herr Richter, find ich die Per\u00fccke nicht.\n \n","right_context":"\nADAM.\nWarum nicht?\n\nZWEITE MAGD.\nHm! Weil Ihr \u2013\n\n","start_point":12466,"end_point":12527,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Herr Richter, find ich die Per\u00fccke nicht.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Warum nicht?\n","right_context":"\nZWEITE MAGD.\nHm! Weil Ihr \u2013\n\nADAM.\nNun?\n\nZWEITE M","start_point":12534,"end_point":12547,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Per\u00fccke nicht.\n\n\nADAM.\nWarum nicht?\n\nZWEITE MAGD.\n","annotation":"Hm! Weil Ihr \u2013\n","right_context":"\nADAM.\nNun?\n\nZWEITE MAGD.\nGestern abend \u2013\nGlock ei","start_point":12561,"end_point":12576,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nWarum nicht?\n\nZWEITE MAGD.\nHm! Weil Ihr \u2013\n\nADAM.\n","annotation":"Nun?\n","right_context":"\nZWEITE MAGD.\nGestern abend \u2013\nGlock eilf \u2013\n\n\nADAM.","start_point":12583,"end_point":12588,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"TE MAGD.\nHm! Weil Ihr \u2013\n\nADAM.\nNun?\n\nZWEITE MAGD.\n","annotation":"Gestern abend \u2013\n Glock eilf \u2013\n \n","right_context":"\nADAM.\nNun? Werd ich's h\u00f6ren?\n\nZWEITE MAGD.\nEi, Ih","start_point":12602,"end_point":12632,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ZWEITE MAGD.\nGestern abend \u2013\nGlock eilf \u2013\n\n\nADAM.\n","annotation":"Nun? Werd ich's h\u00f6ren?\n","right_context":"\nZWEITE MAGD.\nEi, Ihr kamt ja,\nBesinnt Euch, ohne ","start_point":12639,"end_point":12662,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"lf \u2013\n\n\nADAM.\nNun? Werd ich's h\u00f6ren?\n\nZWEITE MAGD.\n","annotation":"Ei, Ihr kamt ja,\n Besinnt Euch, ohne die Per\u00fcck ins Haus. \n \n","right_context":"\nADAM.\nIch, ohne die Per\u00fccke?\n\nZWEITE MAGD.\nIn der","start_point":12676,"end_point":12734,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"lf \u2013\n\n\nADAM.\nNun? Werd ich's h\u00f6ren?\n\nZWEITE MAGD.\n","annotation":"Ei, Ihr kamt ja,\n Besinnt Euch, ohne die Per\u00fcck ins Haus.","right_context":"\n\n\nADAM.\nIch, ohne die Per\u00fccke?\n\nZWEITE MAGD.\nIn d","start_point":12676,"end_point":12732,"date":1591605072000,"prop:speaker":["zweite_magd"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":",\nBesinnt Euch, ohne die Per\u00fcck ins Haus.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ich, ohne die Per\u00fccke?\n","right_context":"\nZWEITE MAGD.\nIn der Tat.\nDa ist die Liese, die's ","start_point":12741,"end_point":12764,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"aus.\n\n\nADAM.\nIch, ohne die Per\u00fccke?\n\nZWEITE MAGD.\n","annotation":"In der Tat.\n Da ist die Liese, die's bezeugen kann.\n Und Eure andr' ist beim Per\u00fcckenmacher.\n \n","right_context":"\nADAM.\nIch w\u00e4r \u2013?\n\nERSTE MAGD.\nJa, meiner Treu, He","start_point":12778,"end_point":12870,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\nUnd Eure andr' ist beim Per\u00fcckenmacher.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ich w\u00e4r \u2013?\n","right_context":"\nERSTE MAGD.\nJa, meiner Treu, Herr Richter Adam!\nK","start_point":12877,"end_point":12888,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"m Per\u00fcckenmacher.\n\n\nADAM.\nIch w\u00e4r \u2013?\n\nERSTE MAGD.\n","annotation":"Ja, meiner Treu, Herr Richter Adam!\n Kahlk\u00f6pfig wart Ihr, als Ihr wiederkamt;\n Ihr spracht,  Ihr w\u00e4rt gefallen , wi\u00dft Ihr nicht?\n Das Blut mu\u00dft ich Euch noch vom Kopfe waschen. \n \n","right_context":"\nADAM.\nDie Unversch\u00e4mte!\n\nERSTE MAGD.\nIch will nic","start_point":12901,"end_point":13074,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"\n\nERSTE MAGD.\nJa, meiner Treu, Herr Richter Adam!\n","annotation":"Kahlk\u00f6pfig wart Ihr, als Ihr wiederkamt;\n Ihr spracht,  Ihr w\u00e4rt gefallen , wi\u00dft Ihr nicht?\n Das Blut mu\u00dft ich Euch noch vom Kopfe waschen.","right_context":"\n\n\nADAM.\nDie Unversch\u00e4mte!\n\nERSTE MAGD.\nIch will n","start_point":12937,"end_point":13072,"date":1591605072000,"prop:speaker":["erste_magd"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"indirect_speech","left_context":"k\u00f6pfig wart Ihr, als Ihr wiederkamt;\nIhr spracht, ","annotation":"Ihr w\u00e4rt gefallen","right_context":", wi\u00dft Ihr nicht?\nDas Blut mu\u00dft ich Euch noch vom ","start_point":12991,"end_point":13008,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"tertiary_narration","left_context":"k\u00f6pfig wart Ihr, als Ihr wiederkamt;\nIhr spracht, ","annotation":"Ihr w\u00e4rt gefallen","right_context":", wi\u00dft Ihr nicht?\nDas Blut mu\u00dft ich Euch noch vom ","start_point":12991,"end_point":13008,"date":1591605072000,"prop:speaker":["adam"],"prop:addressee":["erste_magd"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["virtually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["indirect_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"lut mu\u00dft ich Euch noch vom Kopfe waschen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Die Unversch\u00e4mte!\n","right_context":"\nERSTE MAGD.\nIch will nicht ehrlich sein.\n\nADAM.\nH","start_point":13081,"end_point":13099,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"e waschen.\n\n\nADAM.\nDie Unversch\u00e4mte!\n\nERSTE MAGD.\n","annotation":"Ich will nicht ehrlich sein.\n","right_context":"\nADAM.\nHalt's Maul, sag ich, es ist kein wahres Wo","start_point":13112,"end_point":13141,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nERSTE MAGD.\nIch will nicht ehrlich sein.\n\nADAM.\n","annotation":"Halt's Maul, sag ich, es ist kein wahres Wort.\n","right_context":"\nLICHT.\nHabt Ihr die Wund seit gestern schon?\n\nADA","start_point":13148,"end_point":13195,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s Maul, sag ich, es ist kein wahres Wort.\n\nLICHT.\n","annotation":"Habt Ihr die Wund seit gestern schon?\n","right_context":"\nADAM.\nNein, heut.\nDie Wunde heut und gestern die ","start_point":13203,"end_point":13241,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"CHT.\nHabt Ihr die Wund seit gestern schon?\n\nADAM.\n","annotation":"Nein, heut.\n Die Wunde heut und gestern die Per\u00fccke.\n Ich trug sie wei\u00df gepudert auf dem Kopfe,\n Und nahm sie mit dem Hut, auf Ehre, blo\u00df,\n Als ich ins Haus trat, aus Versehen ab. \n Was die gewaschen hat, das wei\u00df ich nicht.\n \u2013 Scher dich zum Satan, wo du hingeh\u00f6rst!\n  In die Registratur!\n \n","right_context":"Erste Magd ab.\nGeh, Margarete!\nGevatter K\u00fcster sol","start_point":13248,"end_point":13531,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"r die Wund seit gestern schon?\n\nADAM.\nNein, heut.\n","annotation":"Die Wunde heut und gestern die Per\u00fccke.\n Ich trug sie wei\u00df gepudert auf dem Kopfe,\n Und nahm sie mit dem Hut, auf Ehre, blo\u00df,\n Als ich ins Haus trat, aus Versehen ab.","right_context":"\nWas die gewaschen hat, das wei\u00df ich nicht.\n\u2013 Sche","start_point":13260,"end_point":13423,"date":1591605072000,"prop:speaker":["adam"],"prop:addressee":["licht"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" hingeh\u00f6rst!\n In die Registratur!\n\nErste Magd ab.\n","annotation":"Geh, Margarete!\n Gevatter K\u00fcster soll mir seine borgen;\n In meine h\u00e4tt die Katze heute morgen\n Gejungt, das Schwein! Sie l\u00e4ge einges\u00e4uet\n Mir unterm Bette da, ich wei\u00df nun schon. \n \n","right_context":"\nLICHT.\nDie Katze? Was? Seid Ihr \u2013?\n\nADAM.\nSo wahr","start_point":13546,"end_point":13722,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"Margarete!\nGevatter K\u00fcster soll mir seine borgen;\n","annotation":"In meine h\u00e4tt die Katze heute morgen\n Gejungt, das Schwein! Sie l\u00e4ge einges\u00e4uet\n Mir unterm Bette da, ich wei\u00df nun schon.","right_context":"\n\n\nLICHT.\nDie Katze? Was? Seid Ihr \u2013?\n\nADAM.\nSo wa","start_point":13601,"end_point":13720,"date":1591605072000,"prop:speaker":["adam"],"prop:addressee":["zweite_magd"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Mir unterm Bette da, ich wei\u00df nun schon.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Die Katze? Was? Seid Ihr \u2013?\n","right_context":"\nADAM.\nSo wahr ich lebe.\nF\u00fcnf Junge, gelb und schw","start_point":13730,"end_point":13758,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"chon.\n\n\nLICHT.\nDie Katze? Was? Seid Ihr \u2013?\n\nADAM.\n","annotation":"So wahr ich lebe.\n F\u00fcnf Junge, gelb und schwarz, und eins ist wei\u00df.\n Die schwarzen will ich in der Vecht ers\u00e4ufen.\n Was soll man machen? Wollt Ihr eine haben?\n \n","right_context":"\nLICHT.\nIn die Per\u00fccke?\n\nADAM.\nDer Teufel soll mic","start_point":13765,"end_point":13922,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s soll man machen? Wollt Ihr eine haben?\n\n\nLICHT.\n","annotation":"In die Per\u00fccke?\n","right_context":"\nADAM.\nDer Teufel soll mich holen!\nIch hatte die P","start_point":13930,"end_point":13946,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t Ihr eine haben?\n\n\nLICHT.\nIn die Per\u00fccke?\n\nADAM.\n","annotation":"Der Teufel soll mich holen!\n Ich hatte die Per\u00fccke aufgeh\u00e4ngt,\n Auf einen Stuhl, da ich zu Bette ging,\n Den Stuhl ber\u00fchr ich in der Nacht, sie f\u00e4llt \u2013 \n \n","right_context":"\nLICHT.\nDrauf nimmt die Katze sie ins Maul \u2013\n\nADAM","start_point":13953,"end_point":14102,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"n die Per\u00fccke?\n\nADAM.\nDer Teufel soll mich holen!\n","annotation":"Ich hatte die Per\u00fccke aufgeh\u00e4ngt,\n Auf einen Stuhl, da ich zu Bette ging,\n Den Stuhl ber\u00fchr ich in der Nacht, sie f\u00e4llt \u2013","right_context":"\n\n\nLICHT.\nDrauf nimmt die Katze sie ins Maul \u2013\n\nAD","start_point":13981,"end_point":14100,"date":1591605072000,"prop:speaker":["adam"],"prop:addressee":["zweite_magd"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"uhl ber\u00fchr ich in der Nacht, sie f\u00e4llt \u2013\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Drauf nimmt die Katze sie ins Maul \u2013 \n","right_context":"\nADAM.\nMein Seel \u2013\n\nLICHT.\nUnd tr\u00e4gt sie unters Be","start_point":14110,"end_point":14147,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"uhl ber\u00fchr ich in der Nacht, sie f\u00e4llt \u2013\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Drauf nimmt die Katze sie ins Maul \u2013","right_context":"\n\nADAM.\nMein Seel \u2013\n\nLICHT.\nUnd tr\u00e4gt sie unters B","start_point":14110,"end_point":14146,"date":1591605072000,"prop:speaker":["licht"],"prop:addressee":["zweite_magd"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ICHT.\nDrauf nimmt die Katze sie ins Maul \u2013\n\nADAM.\n","annotation":"Mein Seel \u2013\n","right_context":"\nLICHT.\nUnd tr\u00e4gt sie unters Bett und jungt darin.","start_point":14154,"end_point":14166,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"e Katze sie ins Maul \u2013\n\nADAM.\nMein Seel \u2013\n\nLICHT.\n","annotation":"Und tr\u00e4gt sie unters Bett und jungt darin.","right_context":"\n\nADAM.\nIns Maul? Nein \u2013\n\nLICHT.\nNicht? Wie sonst?","start_point":14174,"end_point":14216,"date":1591605072000,"prop:speaker":["licht"],"prop:addressee":["zweite_magd"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"e Katze sie ins Maul \u2013\n\nADAM.\nMein Seel \u2013\n\nLICHT.\n","annotation":"Und tr\u00e4gt sie unters Bett und jungt darin. \n","right_context":"\nADAM.\nIns Maul? Nein \u2013\n\nLICHT.\nNicht? Wie sonst?\n","start_point":14174,"end_point":14217,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Und tr\u00e4gt sie unters Bett und jungt darin.\n\nADAM.\n","annotation":"Ins Maul? Nein \u2013\n","right_context":"\nLICHT.\nNicht? Wie sonst?\n\nADAM.\nDie Katz? Ach, wa","start_point":14224,"end_point":14241,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" und jungt darin.\n\nADAM.\nIns Maul? Nein \u2013\n\nLICHT.\n","annotation":"Nicht? Wie sonst?\n","right_context":"\nADAM.\nDie Katz? Ach, was!\n\nLICHT.\nNicht? Oder Ihr","start_point":14249,"end_point":14267,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Ins Maul? Nein \u2013\n\nLICHT.\nNicht? Wie sonst?\n\nADAM.\n","annotation":"Die Katz? Ach, was!\n","right_context":"\nLICHT.\nNicht? Oder Ihr vielleicht?\n\nADAM.\nIns Mau","start_point":14274,"end_point":14294,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ht? Wie sonst?\n\nADAM.\nDie Katz? Ach, was!\n\nLICHT.\n","annotation":"Nicht? Oder Ihr vielleicht?\n","right_context":"\nADAM.\nIns Maul! Ich glaube \u2013!\nIch stie\u00df sie mit d","start_point":14302,"end_point":14330,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":", was!\n\nLICHT.\nNicht? Oder Ihr vielleicht?\n\nADAM.\n","annotation":"Ins Maul! Ich glaube \u2013!\n Ich stie\u00df sie mit dem Fu\u00dfe heut hinunter,\n Als ich es sah. \n \n","right_context":"\nLICHT.\nGut, gut.\n\nADAM.\nKanaillen die!\nDie balzen","start_point":14337,"end_point":14420,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"er Ihr vielleicht?\n\nADAM.\nIns Maul! Ich glaube \u2013!\n","annotation":"Ich stie\u00df sie mit dem Fu\u00dfe heut hinunter,\n Als ich es sah.","right_context":"\n\n\nLICHT.\nGut, gut.\n\nADAM.\nKanaillen die!\nDie balz","start_point":14361,"end_point":14418,"date":1591605072000,"prop:speaker":["adam"],"prop:addressee":["licht"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" dem Fu\u00dfe heut hinunter,\nAls ich es sah.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Gut, gut.\n","right_context":"\nADAM.\nKanaillen die!\nDie balzen sich und jungen, ","start_point":14428,"end_point":14438,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nunter,\nAls ich es sah.\n\n\nLICHT.\nGut, gut.\n\nADAM.\n","annotation":"Kanaillen die!\n Die balzen sich und jungen, wo ein Platz ist.\n \n","right_context":"\nZWEITE MAGD\nkichernd.\nSo soll ich hingehn?\n\nADAM.","start_point":14445,"end_point":14507,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"jungen, wo ein Platz ist.\n\n\nZWEITE MAGD\nkichernd.\n","annotation":"So soll ich hingehn?\n","right_context":"\nADAM.\nJa, und meinen Gru\u00df\nAn Muhme Schwarzgewand,","start_point":14530,"end_point":14551,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ZWEITE MAGD\nkichernd.\nSo soll ich hingehn?\n\nADAM.\n","annotation":"Ja, und meinen Gru\u00df\n An Muhme Schwarzgewand, die K\u00fcsterin.\n Ich schickt ihr die Per\u00fccke unversehrt\n Noch heut zur\u00fcck \u2013 ihm brauchst du nichts zu sagen.\n Verstehst du mich?\n \n","right_context":"\nZWEITE MAGD.\nIch werd es schon bestellen.\nAb.\n\n\nD","start_point":14558,"end_point":14727,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ichts zu sagen.\nVerstehst du mich?\n\n\nZWEITE MAGD.\n","annotation":"Ich werd es schon bestellen.\n","right_context":"Ab.\n\n\nDritter Auftritt\nAdam und Licht.\nADAM.\nMir a","start_point":14741,"end_point":14770,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"len.\nAb.\n\n\nDritter Auftritt\nAdam und Licht.\nADAM.\n","annotation":"Mir ahndet heut nichts Guts, Gevatter Licht.\n","right_context":"\nLICHT.\nWarum?\n\nADAM.\nEs geht bunt alles \u00fcber Ecke","start_point":14815,"end_point":14860,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" ahndet heut nichts Guts, Gevatter Licht.\n\nLICHT.\n","annotation":"Warum?\n","right_context":"\nADAM.\nEs geht bunt alles \u00fcber Ecke mir.\nIst nicht","start_point":14868,"end_point":14875,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ichts Guts, Gevatter Licht.\n\nLICHT.\nWarum?\n\nADAM.\n","annotation":"Es geht bunt alles \u00fcber Ecke mir.\n Ist nicht auch heut Gerichtstag?\n \n","right_context":"\nLICHT.\nAllerdings.\nDie Kl\u00e4ger stehen vor der T\u00fcre","start_point":14882,"end_point":14950,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ke mir.\nIst nicht auch heut Gerichtstag?\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Allerdings.\n Die Kl\u00e4ger stehen vor der T\u00fcre schon.\n \n","right_context":"\nADAM.\n\u2013 Mir tr\u00e4umt', es h\u00e4tt ein Kl\u00e4ger mich ergr","start_point":14958,"end_point":15009,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"gs.\nDie Kl\u00e4ger stehen vor der T\u00fcre schon.\n\n\nADAM.\n","annotation":"\u2013 Mir tr\u00e4umt', es h\u00e4tt ein Kl\u00e4ger mich ergriffen,\n Und schleppte vor den Richtstuhl mich; und ich,\n Ich s\u00e4\u00dfe gleichwohl auf dem Richtstuhl dort,\n Und sch\u00e4lt' und hunzt' und schlingelte mich herunter,\n Und judiziert den Hals ins Eisen mir. \n \n","right_context":"\nLICHT.\nWie? Ihr Euch selbst?\n\nADAM.\nSo wahr ich e","start_point":15016,"end_point":15252,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"gs.\nDie Kl\u00e4ger stehen vor der T\u00fcre schon.\n\n\nADAM.\n","annotation":"\u2013 Mir tr\u00e4umt', es h\u00e4tt ein Kl\u00e4ger mich ergriffen,\n Und schleppte vor den Richtstuhl mich; und ich,\n Ich s\u00e4\u00dfe gleichwohl auf dem Richtstuhl dort,\n Und sch\u00e4lt' und hunzt' und schlingelte mich herunter,\n Und judiziert den Hals ins Eisen mir.","right_context":"\n\n\nLICHT.\nWie? Ihr Euch selbst?\n\nADAM.\nSo wahr ich","start_point":15016,"end_point":15250,"date":1591605072000,"prop:speaker":["adam"],"prop:addressee":["licht"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r,\nUnd judiziert den Hals ins Eisen mir.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Wie? Ihr Euch selbst?\n","right_context":"\nADAM.\nSo wahr ich ehrlich bin.\nDrauf wurden beide","start_point":15260,"end_point":15282,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Eisen mir.\n\n\nLICHT.\nWie? Ihr Euch selbst?\n\nADAM.\n","annotation":"So wahr ich ehrlich bin.\n Drauf wurden beide wir zu eins, und flohn,\n Und mu\u00dften in den Fichten \u00fcbernachten. \n \n","right_context":"\nLICHT.\nNun? Und der Traum meint Ihr?\n\nADAM.\nDer T","start_point":15289,"end_point":15397,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":" Ihr Euch selbst?\n\nADAM.\nSo wahr ich ehrlich bin.\n","annotation":"Drauf wurden beide wir zu eins, und flohn,\n Und mu\u00dften in den Fichten \u00fcbernachten.","right_context":"\n\n\nLICHT.\nNun? Und der Traum meint Ihr?\n\nADAM.\nDer","start_point":15314,"end_point":15395,"date":1591605072000,"prop:speaker":["adam"],"prop:addressee":["licht"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["adams_dream"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":",\nUnd mu\u00dften in den Fichten \u00fcbernachten.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Nun? Und der Traum meint Ihr?\n","right_context":"\nADAM.\nDer Teufel hol's.\nWenn's auch der Traum nic","start_point":15405,"end_point":15435,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"en.\n\n\nLICHT.\nNun? Und der Traum meint Ihr?\n\nADAM.\n","annotation":"Der Teufel hol's.\n Wenn's auch der Traum nicht ist, ein Schabernack,\n Sei's, wie es woll, ist wider mich im Werk!\n \n","right_context":"\nLICHT.\nDie l\u00e4pp'sche Furcht! Gebt Ihr nur vorschr","start_point":15442,"end_point":15555,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"'s, wie es woll, ist wider mich im Werk!\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Die l\u00e4pp'sche Furcht! Gebt Ihr nur vorschriftsm\u00e4\u00dfig,\n Wenn der Gerichtsrat gegenw\u00e4rtig ist,\n Recht den Parteien auf dem Richterstuhle,\n Damit der Traum vom ausgehunzten Richter\n Auf andre Art nicht in Erf\u00fcllung geht.\n \n","right_context":"\n\nVierter Auftritt\nDer Gerichtsrat Walter tritt au","start_point":15563,"end_point":15777,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"erichtsrat Walter tritt auf. Die Vorigen.\nWALTER.\n","annotation":"Gott gr\u00fc\u00df Euch, Richter Adam.\n","right_context":"\nADAM.\nEi willkommen!\nWillkommen, gn\u00e4d'ger Herr, i","start_point":15851,"end_point":15881,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"gen.\nWALTER.\nGott gr\u00fc\u00df Euch, Richter Adam.\n\nADAM.\n","annotation":"Ei willkommen!\n Willkommen, gn\u00e4d'ger Herr, in unserm Huisum!\n  Wer konnte, du gerechter Gott, wer konnte\n So freudigen Besuches sich gew\u00e4rt'gen.\n Kein Traum, der heute fr\u00fch Glock achte noch\n Zu solchem Gl\u00fccke sich versteigen durfte.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nIch komm ein wenig schnell, ich wei\u00df; und","start_point":15888,"end_point":16117,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" solchem Gl\u00fccke sich versteigen durfte.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Ich komm ein wenig schnell, ich wei\u00df; und mu\u00df\n Auf dieser Reis, in unsrer Staaten Dienst,\n Zufrieden sein, wenn meine Wirte mich\n Mit wohlgemeintem Abschiedsgru\u00df entlassen.\n Inzwischen ich, was meinen Gru\u00df betrifft,\n Ich mein's von Herzen gut, schon wenn ich komme.\n Das Obertribunal in Utrecht will\n Die Rechtspfleg auf dem platten Land verbessern,\n Die mangelhaft von mancher Seite scheint,\n Und strenge Weisung hat der Mi\u00dfbrauch zu erwarten.\n Doch mein\n  Gesch\u00e4ft auf dieser Reis ist noch\n Ein strenges nicht, sehn soll ich blo\u00df, nicht strafen,\n Und find ich gleich nicht alles, wie es soll,\n Ich freue mich, wenn es ertr\u00e4glich ist.\n \n","right_context":"\nADAM.\nF\u00fcrwahr, so edle Denkart mu\u00df man loben.\nEue","start_point":16126,"end_point":16749,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":",\nIch freue mich, wenn es ertr\u00e4glich ist.\n\n\nADAM.\n","annotation":"F\u00fcrwahr, so edle Denkart mu\u00df man loben.\n Euer Gnaden werden hie und da, nicht zweifl' ich,\n Den alten Brauch im Recht zu tadeln wissen;\n Und wenn er in den Niederlanden gleich\n Seit Kaiser Karl dem F\u00fcnften schon besteht:\n Was l\u00e4\u00dft sich in Gedanken nicht erfinden?\n Die Welt, sagt unser Sprichwort, wird stets kl\u00fcger,\n Und alles liest, ich wei\u00df, den Pufendorf;\n Doch Huisum ist ein kleiner Teil der Welt,\n Auf den nicht mehr, nicht minder, als sein Teil nur\n Kann von der allgemeinen Klugheit kommen.\n Kl\u00e4rt die Justiz in Huisum g\u00fctigst auf,\n Und \u00fcberzeugt Euch, gn\u00e4d'ger Herr, Ihr habt\n Ihr noch sobald den R\u00fccken nicht gekehrt,\n Als sie auch v\u00f6llig Euch befried'gen wird;\n Doch f\u00e4ndet Ihr sie heut im Amte schon\n Wie Ihr sie w\u00fcnscht, mein Seel, so w\u00e4r's ein Wunder,\n Da sie nur dunkel wei\u00df noch, was Ihr wollt.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nEs fehlt an Vorschriften, ganz recht. Vie","start_point":16756,"end_point":17552,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ie nur dunkel wei\u00df noch, was Ihr wollt.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Es fehlt an Vorschriften, ganz recht. Vielmehr\n Es sind zu viel, man wird sie sichten m\u00fcssen.\n \n","right_context":"\nADAM.\nJa, durch ein gro\u00dfes Sieb. Viel Spreu! Viel","start_point":17561,"end_point":17655,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ind zu viel, man wird sie sichten m\u00fcssen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ja, durch ein gro\u00dfes Sieb. Viel Spreu! Viel Spreu!\n","right_context":"\nWALTER.\nDas ist dort der Herr Schreiber?\n\nLICHT.\n","start_point":17662,"end_point":17713,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ein gro\u00dfes Sieb. Viel Spreu! Viel Spreu!\n\nWALTER.\n","annotation":"Das ist dort der Herr Schreiber?\n","right_context":"\nLICHT.\nDer Schreiber Licht,\nZu Eurer hohen Gnaden","start_point":17722,"end_point":17755,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nWALTER.\nDas ist dort der Herr Schreiber?\n\nLICHT.\n","annotation":"Der Schreiber Licht,\n Zu Eurer hohen Gnaden Diensten. Pfingsten\n Neun Jahre, da\u00df ich im Justizamt bin.\n \n","right_context":"\nADAM\nbringt einen Stuhl.\nSetzt Euch.\n\nWALTER.\nLa\u00df","start_point":17763,"end_point":17865,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" ich im Justizamt bin.\n\n\nADAM\nbringt einen Stuhl.\n","annotation":"Setzt Euch.\n","right_context":"\nWALTER.\nLa\u00dft sein.\n\nADAM.\nIhr kommt von Holla sch","start_point":17891,"end_point":17903,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\n\n\nADAM\nbringt einen Stuhl.\nSetzt Euch.\n\nWALTER.\n","annotation":"La\u00dft sein.\n","right_context":"\nADAM.\nIhr kommt von Holla schon.\n\nWALTER.\nZwei kl","start_point":17912,"end_point":17923,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nen Stuhl.\nSetzt Euch.\n\nWALTER.\nLa\u00dft sein.\n\nADAM.\n","annotation":"Ihr kommt von Holla schon.\n","right_context":"\nWALTER.\nZwei kleine Meilen \u2013 Woher wi\u00dft Ihr das?\n","start_point":17930,"end_point":17957,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" sein.\n\nADAM.\nIhr kommt von Holla schon.\n\nWALTER.\n","annotation":"Zwei kleine Meilen \u2013 Woher wi\u00dft Ihr das?\n","right_context":"\nADAM.\nWoher? Euer Gnaden Diener \u2013\n\nLICHT.\nEin Bau","start_point":17966,"end_point":18007,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\nZwei kleine Meilen \u2013 Woher wi\u00dft Ihr das?\n\nADAM.\n","annotation":"Woher? Euer Gnaden Diener \u2013\n","right_context":"\nLICHT.\nEin Bauer sagt' es,\nDer eben jetzt von Hol","start_point":18014,"end_point":18042,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"narrated_character_speech","left_context":"r das?\n\nADAM.\nWoher? Euer Gnaden Diener \u2013\n\nLICHT.\n","annotation":"Ein Bauer sagt' es,\n Der eben jetzt von Holla eingetroffen.","right_context":"\n\n\nWALTER.\nEin Bauer?\n\nADAM.\nAufzuwarten.\n\nWALTER.","start_point":18050,"end_point":18108,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"r das?\n\nADAM.\nWoher? Euer Gnaden Diener \u2013\n\nLICHT.\n","annotation":"Ein Bauer sagt' es,\n Der eben jetzt von Holla eingetroffen.","right_context":"\n\n\nWALTER.\nEin Bauer?\n\nADAM.\nAufzuwarten.\n\nWALTER.","start_point":18050,"end_point":18108,"date":1591605072000,"prop:speaker":["licht"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r das?\n\nADAM.\nWoher? Euer Gnaden Diener \u2013\n\nLICHT.\n","annotation":"Ein Bauer sagt' es,\n Der eben jetzt von Holla eingetroffen. \n \n","right_context":"\nWALTER.\nEin Bauer?\n\nADAM.\nAufzuwarten.\n\nWALTER.\n\u2013","start_point":18050,"end_point":18110,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nDer eben jetzt von Holla eingetroffen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Ein Bauer?\n","right_context":"\nADAM.\nAufzuwarten.\n\nWALTER.\n\u2013 Ja! Es trug sich\nDo","start_point":18119,"end_point":18130,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n Holla eingetroffen.\n\n\nWALTER.\nEin Bauer?\n\nADAM.\n","annotation":"Aufzuwarten.\n","right_context":"\nWALTER.\n\u2013 Ja! Es trug sich\nDort ein unangenehmer ","start_point":18137,"end_point":18150,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nWALTER.\nEin Bauer?\n\nADAM.\nAufzuwarten.\n\nWALTER.\n","annotation":"\u2013 Ja!  Es trug sich\n Dort ein unangenehmer Vorfall zu,\n Der mir die heitre Laune st\u00f6rte,\n Die in Gesch\u00e4ften uns begleiten soll. \u2013 \n Ihr werdet davon unterrichtet sein?\n \n","right_context":"\nADAM.\nW\u00e4r's wahr, gestrenger Herr? Der Richter Pf","start_point":18159,"end_point":18322,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"ER.\nEin Bauer?\n\nADAM.\nAufzuwarten.\n\nWALTER.\n\u2013 Ja! ","annotation":"Es trug sich\n Dort ein unangenehmer Vorfall zu,\n Der mir die heitre Laune st\u00f6rte,\n Die in Gesch\u00e4ften uns begleiten soll. \u2013","right_context":"\nIhr werdet davon unterrichtet sein?\n\n\nADAM.\nW\u00e4r's","start_point":18165,"end_point":18284,"date":1591605072000,"prop:speaker":["walter"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ll. \u2013\nIhr werdet davon unterrichtet sein?\n\n\nADAM.\n","annotation":"W\u00e4r's wahr, gestrenger Herr? Der Richter Pfaul,\n Weil er Arrest in seinem Haus empfing,\n Verzweiflung h\u00e4tt den Toren \u00fcberrascht,\n Er hing sich auf?\n \n","right_context":"\nWALTER.\nUnd machte \u00dcbel \u00e4rger.\nWas nur Unordnung ","start_point":18329,"end_point":18475,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"den Toren \u00fcberrascht,\nEr hing sich auf?\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Und machte \u00dcbel \u00e4rger.\n Was nur Unordnung schien, Verworrenheit,\n Nimmt jetzt den Schein an der Veruntreuung,\n Die das Gesetz, Ihr wi\u00dft's, nicht mehr verschont. \u2013 \n Wie viele Kassen habt Ihr?\n \n","right_context":"\nADAM.\nF\u00fcnf, zu dienen.\n\nWALTER.\nWie, f\u00fcnf! Ich st","start_point":18484,"end_point":18672,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"den Toren \u00fcberrascht,\nEr hing sich auf?\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Und machte \u00dcbel \u00e4rger.\n Was nur Unordnung schien, Verworrenheit,\n Nimmt jetzt den Schein an der Veruntreuung,\n Die das Gesetz, Ihr wi\u00dft's, nicht mehr verschont. \u2013","right_context":"\nWie viele Kassen habt Ihr?\n\n\nADAM.\nF\u00fcnf, zu diene","start_point":18484,"end_point":18643,"date":1591605072000,"prop:speaker":["walter"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive-repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r verschont. \u2013\nWie viele Kassen habt Ihr?\n\n\nADAM.\n","annotation":"F\u00fcnf, zu dienen.\n","right_context":"\nWALTER.\nWie, f\u00fcnf! Ich stand im Wahn \u2013 Gef\u00fcllte K","start_point":18679,"end_point":18696,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"assen habt Ihr?\n\n\nADAM.\nF\u00fcnf, zu dienen.\n\nWALTER.\n","annotation":"Wie, f\u00fcnf! Ich stand im Wahn \u2013 Gef\u00fcllte Kassen?\n Ich stand im Wahn, da\u00df Ihr nur vier \u2013\n \n","right_context":"\nADAM.\nVerzeiht!\nMit der Rhein-Inundations-Kollekt","start_point":18705,"end_point":18792,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"en?\nIch stand im Wahn, da\u00df Ihr nur vier \u2013\n\n\nADAM.\n","annotation":"Verzeiht!\n Mit der Rhein-Inundations-Kollekten-Kasse?\n \n","right_context":"\nWALTER.\nMit der Inundations-Kollekten-Kasse!\n Doc","start_point":18799,"end_point":18853,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" der Rhein-Inundations-Kollekten-Kasse?\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Mit der Inundations-Kollekten-Kasse!\n  Doch jetzo ist der Rhein nicht inundiert,\n Und die Kollekten gehn mithin nicht ein.\n \u2013 Sagt doch, Ihr habt ja wohl Gerichtstag heut?\n \n","right_context":"\nADAM.\nOb wir \u2013?\n\nWALTER.\nWas?\n\nLICHT.\nJa, den ers","start_point":18862,"end_point":19032,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" doch, Ihr habt ja wohl Gerichtstag heut?\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ob wir \u2013?\n","right_context":"\nWALTER.\nWas?\n\nLICHT.\nJa, den ersten in der Woche.","start_point":19039,"end_point":19049,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"wohl Gerichtstag heut?\n\n\nADAM.\nOb wir \u2013?\n\nWALTER.\n","annotation":"Was?\n","right_context":"\nLICHT.\nJa, den ersten in der Woche.\n\nWALTER.\nUnd ","start_point":19058,"end_point":19063,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"tag heut?\n\n\nADAM.\nOb wir \u2013?\n\nWALTER.\nWas?\n\nLICHT.\n","annotation":"Ja, den ersten in der Woche.\n","right_context":"\nWALTER.\nUnd jene Schar von Leuten, die ich drau\u00dfe","start_point":19071,"end_point":19100,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"as?\n\nLICHT.\nJa, den ersten in der Woche.\n\nWALTER.\n","annotation":"Und jene Schar von Leuten, die ich drau\u00dfen\n Auf Eurem Flure sah, sind das \u2013?\n \n","right_context":"\nADAM.\nDas werden \u2013\n\nLICHT.\nDie Kl\u00e4ger sind's, die","start_point":19109,"end_point":19186,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" drau\u00dfen\nAuf Eurem Flure sah, sind das \u2013?\n\n\nADAM.\n","annotation":"Das werden \u2013\n","right_context":"\nLICHT.\nDie Kl\u00e4ger sind's, die sich bereits versam","start_point":19193,"end_point":19206,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ure sah, sind das \u2013?\n\n\nADAM.\nDas werden \u2013\n\nLICHT.\n","annotation":"Die Kl\u00e4ger sind's, die sich bereits versammeln.\n","right_context":"\nWALTER.\nGut. Dieser Umstand ist mir lieb, ihr Her","start_point":19214,"end_point":19262,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ger sind's, die sich bereits versammeln.\n\nWALTER.\n","annotation":"Gut. Dieser Umstand ist mir lieb, ihr Herren.\n La\u00dft diese Leute, wenn's beliebt, erscheinen.\n Ich wohne dem Gerichtsgang bei; ich sehe\n Wie er in Eurem Huisum \u00fcblich ist.\n Wir nehmen die Registratur, die Kassen,\n Nachher, wenn diese Sache abgetan.\n \n","right_context":"\nADAM.\nWie Ihr befehlt. \u2013 Der B\u00fcttel! He! Hanfried","start_point":19271,"end_point":19515,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"assen,\nNachher, wenn diese Sache abgetan.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Wie Ihr befehlt. \u2013 Der B\u00fcttel! He! Hanfriede!\n","right_context":"\n\nF\u00fcnfter Auftritt\nDie zweite Magd tritt auf. Die ","start_point":19522,"end_point":19568,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" zweite Magd tritt auf. Die Vorigen.\nZWEITE MAGD.\n","annotation":"Gru\u00df von Frau K\u00fcsterin, Herr Richter Adam;\n So gern sie die Per\u00fcck Euch auch \u2013\n \n","right_context":"\nADAM.\nWie? Nicht?\n\nZWEITE MAGD.\nSie sagt, es w\u00e4re","start_point":19640,"end_point":19719,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Adam;\nSo gern sie die Per\u00fcck Euch auch \u2013\n\n\nADAM.\n","annotation":"Wie? Nicht?\n","right_context":"\nZWEITE MAGD.\nSie sagt, es w\u00e4re Morgenpredigt heut","start_point":19726,"end_point":19738,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"\u00fcck Euch auch \u2013\n\n\nADAM.\nWie? Nicht?\n\nZWEITE MAGD.\n","annotation":"Sie sagt,  es w\u00e4re Morgenpredigt heute;\n Der K\u00fcster h\u00e4tte selbst die eine auf,\n Und seine andre w\u00e4re unbrauchbar,\n Sie sollte heut zu dem Per\u00fcckenmacher .","right_context":"\n\n\nADAM.\nVerflucht!\n\nZWEITE MAGD.\nSobald der K\u00fcste","start_point":19752,"end_point":19901,"date":1591605072000,"prop:speaker":["zweite_magd"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\u00fcck Euch auch \u2013\n\n\nADAM.\nWie? Nicht?\n\nZWEITE MAGD.\n","annotation":"Sie sagt,  es w\u00e4re Morgenpredigt heute;\n Der K\u00fcster h\u00e4tte selbst die eine auf,\n Und seine andre w\u00e4re unbrauchbar,\n Sie sollte heut zu dem Per\u00fcckenmacher . \n \n","right_context":"\nADAM.\nVerflucht!\n\nZWEITE MAGD.\nSobald der K\u00fcster ","start_point":19752,"end_point":19903,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"indirect_speech","left_context":"uch \u2013\n\n\nADAM.\nWie? Nicht?\n\nZWEITE MAGD.\nSie sagt, ","annotation":"es w\u00e4re Morgenpredigt heute;\n Der K\u00fcster h\u00e4tte selbst die eine auf,\n Und seine andre w\u00e4re unbrauchbar,\n Sie sollte heut zu dem Per\u00fcckenmacher","right_context":".\n\n\nADAM.\nVerflucht!\n\nZWEITE MAGD.\nSobald der K\u00fcst","start_point":19762,"end_point":19900,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"tertiary_narration","left_context":"uch \u2013\n\n\nADAM.\nWie? Nicht?\n\nZWEITE MAGD.\nSie sagt, ","annotation":"es w\u00e4re Morgenpredigt heute;\n Der K\u00fcster h\u00e4tte selbst die eine auf,\n Und seine andre w\u00e4re unbrauchbar,\n Sie sollte heut zu dem Per\u00fcckenmacher","right_context":".\n\n\nADAM.\nVerflucht!\n\nZWEITE MAGD.\nSobald der K\u00fcst","start_point":19762,"end_point":19900,"date":1591605072000,"prop:speaker":["kuesterin"],"prop:addressee":["zweite_magd"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["virtually_crossed"],"prop:informativeness":["repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["simultaneous_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["indirect_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r,\nSie sollte heut zu dem Per\u00fcckenmacher.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Verflucht!\n","right_context":"\nZWEITE MAGD.\nSobald der K\u00fcster wiederk\u00f6mmt,\nWird ","start_point":19910,"end_point":19921,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Per\u00fcckenmacher.\n\n\nADAM.\nVerflucht!\n\nZWEITE MAGD.\n","annotation":"Sobald der K\u00fcster wiederk\u00f6mmt,\n Wird sie jedoch sogleich Euch seine schicken.\n \n","right_context":"\nADAM.\nAuf meine Ehre, gn\u00e4d'ger Herr \u2013\n\nWALTER.\nWa","start_point":19935,"end_point":20013,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" sie jedoch sogleich Euch seine schicken.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Auf meine Ehre, gn\u00e4d'ger Herr \u2013\n","right_context":"\nWALTER.\nWas gibt's?\n\nADAM.\nEin Zufall, ein verw\u00fcn","start_point":20020,"end_point":20052,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\n\n\nADAM.\nAuf meine Ehre, gn\u00e4d'ger Herr \u2013\n\nWALTER.\n","annotation":"Was gibt's?\n","right_context":"\nADAM.\nEin Zufall, ein verw\u00fcnschter, hat um beide\n","start_point":20061,"end_point":20073,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Ehre, gn\u00e4d'ger Herr \u2013\n\nWALTER.\nWas gibt's?\n\nADAM.\n","annotation":"Ein Zufall, ein verw\u00fcnschter, hat um beide\n  Per\u00fccken mich gebracht. Und jetzt bleibt mir\n Die dritte aus, die ich mir leihen wollte:\n Ich mu\u00df kahlk\u00f6pfig den Gerichtstag halten.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nKahlk\u00f6pfig!\n\nADAM.\nJa, beim ewigen Gott! ","start_point":20080,"end_point":20256,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" mu\u00df kahlk\u00f6pfig den Gerichtstag halten.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Kahlk\u00f6pfig!\n","right_context":"\nADAM.\nJa, beim ewigen Gott! So sehr\nIch ohne der ","start_point":20265,"end_point":20277,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Gerichtstag halten.\n\n\nWALTER.\nKahlk\u00f6pfig!\n\nADAM.\n","annotation":"Ja, beim ewigen Gott! So sehr\n Ich ohne der Per\u00fccke Beistand um\n Mein Richteransehn auch verlegen bin.\n \u2013 Ich m\u00fc\u00dft es auf dem Vorwerk noch versuchen,\n Ob mir vielleicht der P\u00e4chter \u2013?\n \n","right_context":"\nWALTER.\nAuf dem Vorwerk!\nKann jemand anders hier ","start_point":20284,"end_point":20465,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"uchen,\nOb mir vielleicht der P\u00e4chter \u2013?\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Auf dem Vorwerk!\n Kann jemand anders hier im Orte nicht \u2013?\n \n","right_context":"\nADAM.\nNein, in der Tat \u2013\n\nWALTER.\nDer Prediger vi","start_point":20474,"end_point":20533,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nKann jemand anders hier im Orte nicht \u2013?\n\n\nADAM.\n","annotation":"Nein, in der Tat \u2013\n","right_context":"\nWALTER.\nDer Prediger vielleicht.\n\nADAM.\nDer Predi","start_point":20540,"end_point":20559,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Orte nicht \u2013?\n\n\nADAM.\nNein, in der Tat \u2013\n\nWALTER.\n","annotation":"Der Prediger vielleicht.\n","right_context":"\nADAM.\nDer Prediger? Der \u2013\n\nWALTER.\nOder Schulmeis","start_point":20568,"end_point":20593,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er Tat \u2013\n\nWALTER.\nDer Prediger vielleicht.\n\nADAM.\n","annotation":"Der Prediger? Der \u2013\n","right_context":"\nWALTER.\nOder Schulmeister.\n\nADAM.\nSeit der Sackze","start_point":20600,"end_point":20620,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r vielleicht.\n\nADAM.\nDer Prediger? Der \u2013\n\nWALTER.\n","annotation":"Oder Schulmeister.\n","right_context":"\nADAM.\nSeit der Sackzehnde abgeschafft, Euer Gnade","start_point":20629,"end_point":20648,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rediger? Der \u2013\n\nWALTER.\nOder Schulmeister.\n\nADAM.\n","annotation":"Seit der Sackzehnde abgeschafft, Euer Gnaden,\n Wozu ich hier im Amte mitgewirkt,\n Kann ich auf beider Dienste nicht mehr rechnen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nNun, Herr Dorfrichter? Nun? Und der Geric","start_point":20655,"end_point":20784,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" auf beider Dienste nicht mehr rechnen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Nun, Herr Dorfrichter? Nun? Und der Gerichtstag?\n Denkt Ihr zu warten, bis die Haar Euch wachsen?\n \n","right_context":"\nADAM.\nJa, wenn Ihr mir erlaubt, schick ich aufs V","start_point":20793,"end_point":20891,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Ihr zu warten, bis die Haar Euch wachsen?\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ja, wenn Ihr mir erlaubt, schick ich aufs Vorwerk.\n","right_context":"\nWALTER.\n\u2013 Wie weit ist's auf das Vorwerk?\n\nADAM.\n","start_point":20898,"end_point":20949,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"hr mir erlaubt, schick ich aufs Vorwerk.\n\nWALTER.\n","annotation":"\u2013 Wie weit ist's auf das Vorwerk?\n","right_context":"\nADAM.\nEi! Ein kleines\nHalbst\u00fcndchen.\n\n\nWALTER.\nEi","start_point":20958,"end_point":20992,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nWALTER.\n\u2013 Wie weit ist's auf das Vorwerk?\n\nADAM.\n","annotation":"Ei! Ein kleines\n Halbst\u00fcndchen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nEine halbe Stunde, was!\nUnd Eurer Sitzung","start_point":20999,"end_point":21031,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"?\n\nADAM.\nEi! Ein kleines\nHalbst\u00fcndchen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Eine halbe Stunde, was!\n Und Eurer Sitzung Stunde schlug bereits.\n Macht fort! Ich mu\u00df noch heut nach Hussahe.\n \n","right_context":"\nADAM.\nMacht fort! Ja \u2013\n\nWALTER.\nEi, so pudert Euc","start_point":21040,"end_point":21150,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"cht fort! Ich mu\u00df noch heut nach Hussahe.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Macht fort! Ja \u2013\n","right_context":"\nWALTER.\nEi, so pudert Euch den Kopf ein!\nWo Teufe","start_point":21157,"end_point":21174,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t nach Hussahe.\n\n\nADAM.\nMacht fort! Ja \u2013\n\nWALTER.\n","annotation":"Ei, so pudert Euch den Kopf ein!\n Wo Teufel auch, wo lie\u00dft Ihr die Per\u00fccken?\n \u2013 Helft Euch so gut Ihr k\u00f6nnt. Ich habe Eile.\n \n","right_context":"\nADAM.\nAuch das.\n\nDER B\u00dcTTEL\ntritt auf.\nHier ist d","start_point":21183,"end_point":21306,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"lft Euch so gut Ihr k\u00f6nnt. Ich habe Eile.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Auch das.\n","right_context":"\nDER B\u00dcTTEL\ntritt auf.\nHier ist der B\u00fcttel!\n\nADAM.","start_point":21313,"end_point":21323,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"be Eile.\n\n\nADAM.\nAuch das.\n\nDER B\u00dcTTEL\ntritt auf.\n","annotation":"Hier ist der B\u00fcttel!\n","right_context":"\nADAM.\nKann ich inzwischen\nMit einem guten Fr\u00fchst\u00fc","start_point":21346,"end_point":21367,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"DER B\u00dcTTEL\ntritt auf.\nHier ist der B\u00fcttel!\n\nADAM.\n","annotation":"Kann ich inzwischen\n Mit einem guten Fr\u00fchst\u00fcck, Wurst aus Braunschweig,\n Ein Gl\u00e4schen Danziger etwa \u2013\n \n","right_context":"\nWALTER.\nDanke sehr.\n\nADAM.\nOhn Umst\u00e4nd!\n\nWALTER.\n","start_point":21374,"end_point":21475,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"unschweig,\nEin Gl\u00e4schen Danziger etwa \u2013\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Danke sehr.\n","right_context":"\nADAM.\nOhn Umst\u00e4nd!\n\nWALTER.\nDank', Ihr h\u00f6rt's, ha","start_point":21484,"end_point":21496,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"chen Danziger etwa \u2013\n\n\nWALTER.\nDanke sehr.\n\nADAM.\n","annotation":"Ohn Umst\u00e4nd!\n","right_context":"\nWALTER.\nDank', Ihr h\u00f6rt's, hab's schon genossen.\n","start_point":21503,"end_point":21516,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nWALTER.\nDanke sehr.\n\nADAM.\nOhn Umst\u00e4nd!\n\nWALTER.\n","annotation":"Dank', Ihr h\u00f6rt's, hab's schon genossen.\n Geht Ihr, und nutzt die Zeit, ich brauche sie\n In meinem B\u00fcchlein etwas mir zu merken.\n \n","right_context":"\nADAM.\nNun, wenn Ihr so befehlt \u2013 Komm, Margarete!","start_point":21525,"end_point":21653,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"e\nIn meinem B\u00fcchlein etwas mir zu merken.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Nun, wenn Ihr so befehlt \u2013 Komm, Margarete!\n","right_context":"\nWALTER.\n\u2013 Ihr seid ja b\u00f6s verletzt, Herr Richter ","start_point":21660,"end_point":21704,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":", wenn Ihr so befehlt \u2013 Komm, Margarete!\n\nWALTER.\n","annotation":"\u2013 Ihr seid ja b\u00f6s verletzt, Herr Richter Adam.\n Seid Ihr gefallen?\n \n","right_context":"\nADAM.\n\u2013 Hab einen wahren Mordschlag\nHeut fr\u00fch, al","start_point":21713,"end_point":21780,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"zt, Herr Richter Adam.\nSeid Ihr gefallen?\n\n\nADAM.\n","annotation":"\u2013 Hab einen wahren Mordschlag\n Heut fr\u00fch, als ich dem Bett entstieg, getan:\n Seht, gn\u00e4d'ger Herr Gerichtsrat, einen Schlag\n Ins Zimmer hin, ich glaubt es w\u00e4r ins Grab. \n \n","right_context":"\nWALTER.\nDas tut mir leid. \u2013 Es wird doch weiter n","start_point":21787,"end_point":21953,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"zt, Herr Richter Adam.\nSeid Ihr gefallen?\n\n\nADAM.\n","annotation":"\u2013 Hab einen wahren Mordschlag\n Heut fr\u00fch, als ich dem Bett entstieg, getan:\n Seht, gn\u00e4d'ger Herr Gerichtsrat, einen Schlag\n Ins Zimmer hin, ich glaubt es w\u00e4r ins Grab.","right_context":"\n\n\nWALTER.\nDas tut mir leid. \u2013 Es wird doch weiter","start_point":21787,"end_point":21951,"date":1591605072000,"prop:speaker":["adam"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Zimmer hin, ich glaubt es w\u00e4r ins Grab.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Das tut mir leid. \u2013 Es wird doch weiter nicht\n Von Folgen sein?\n \n","right_context":"\nADAM.\nIch denke nicht. Und auch\nIn meiner Pflicht","start_point":21962,"end_point":22026,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s wird doch weiter nicht\nVon Folgen sein?\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ich denke nicht. Und auch\n In meiner Pflicht soll's weiter mich nicht st\u00f6ren. \u2013\n Erlaubt!\n \n","right_context":"\nWALTER.\nGeht, geht!\n\nADAM\nzum B\u00fcttel.\nDie Kl\u00e4ger ","start_point":22033,"end_point":22122,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"'s weiter mich nicht st\u00f6ren. \u2013\nErlaubt!\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Geht, geht!\n","right_context":"\nADAM\nzum B\u00fcttel.\nDie Kl\u00e4ger rufst du \u2013 Marsch!\nAd","start_point":22131,"end_point":22143,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nErlaubt!\n\n\nWALTER.\nGeht, geht!\n\nADAM\nzum B\u00fcttel.\n","annotation":"Die Kl\u00e4ger rufst du \u2013 Marsch!\n","right_context":"Adam, die Magd und der B\u00fcttel ab.\n\n\nSechster Auftr","start_point":22161,"end_point":22191,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"und Licht im\n          Hintergrunde.\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Ihr krugzertr\u00fcmmerndes Gesindel, ihr!\n Ihr sollt mir b\u00fc\u00dfen, ihr!\n \n","right_context":"\nVEIT.\nSei Sie nur ruhig,\nFrau Marth! Es wird sich","start_point":22352,"end_point":22417,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Gesindel, ihr!\nIhr sollt mir b\u00fc\u00dfen, ihr!\n\n\nVEIT.\n","annotation":"Sei Sie nur ruhig,\n Frau Marth! Es wird sich alles hier entscheiden.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nO ja. Entscheiden. Seht doch. Den Kl","start_point":22424,"end_point":22493,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" wird sich alles hier entscheiden.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"O ja. Entscheiden. Seht doch. Den Klugschw\u00e4tzer.\n Den Krug mir, den zerbrochenen, entscheiden.\n Wer wird mir den geschiednen Krug entscheiden?\n Hier wird entschieden werden, da\u00df geschieden\n  Der Krug mir bleiben soll. F\u00fcr so 'n Schiedsurteil\n Geb ich noch die geschiednen Scherben nicht.\n \n","right_context":"\nVEIT.\nWenn Sie sich Recht erstreiten kann, Sie h\u00f6","start_point":22507,"end_point":22791,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" ich noch die geschiednen Scherben nicht.\n\n\nVEIT.\n","annotation":"Wenn Sie sich Recht erstreiten kann, Sie h\u00f6rt's,\n Ersetz ich ihn.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nEr mir den Krug ersetzen.\nWenn ich m","start_point":22798,"end_point":22864,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" kann, Sie h\u00f6rt's,\nErsetz ich ihn.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Er mir den Krug ersetzen.\n Wenn ich mir Recht erstreiten kann, ersetzen.\n Setz Er den Krug mal hin, versuch Er's mal,\n Setz Er 'n mal hin auf das Gesims! Ersetzen!\n Den Krug, der kein Gebein zum Stehen hat,\n Zum Liegen oder Sitzen hat, ersetzen!\n \n","right_context":"\nVEIT.\nSie h\u00f6rt's! Was geifert Sie? Kann man mehr ","start_point":22878,"end_point":23120,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"at,\nZum Liegen oder Sitzen hat, ersetzen!\n\n\nVEIT.\n","annotation":"Sie h\u00f6rt's! Was geifert Sie? Kann man mehr tun?\n Wenn einer Ihr von uns den Krug zerbrochen,\n Soll Sie entsch\u00e4digt werden.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nIch entsch\u00e4digt!\nAls ob ein St\u00fcck vo","start_point":23127,"end_point":23249,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"chen,\nSoll Sie entsch\u00e4digt werden.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Ich entsch\u00e4digt!\n Als ob ein St\u00fcck von meinem Hornvieh spr\u00e4che.\n Meint Er, da\u00df die Justiz ein T\u00f6pfer ist?\n Und k\u00e4men die Hochm\u00f6genden und b\u00e4nden\n Die Sch\u00fcrze vor, und tr\u00fcgen ihn zum Ofen,\n Die k\u00f6nnten sonstwas in den Krug mir tun,\n Als ihn entsch\u00e4digen. Entsch\u00e4digen!\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nLa\u00df Er sie, Vater. Folg Er mir. Der Dra","start_point":23263,"end_point":23526,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":",\nAls ihn entsch\u00e4digen. Entsch\u00e4digen!\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"La\u00df Er sie, Vater. Folg Er mir. Der Drache!\n 's ist der zerbrochne Krug nicht, der sie wurmt,\n Die Hochzeit ist es, die ein Loch bekommen,\n Und mit Gewalt hier denkt sie sie zu flicken.\n Ich aber setze noch den Fu\u00df eins drauf:\n Verflucht bin ich, wenn ich die Metze nehme.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nDer eitle Flaps! Die Hochzeit ich hi","start_point":23537,"end_point":23806,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"bin ich, wenn ich die Metze nehme.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Der eitle Flaps! Die Hochzeit ich hier flicken!\n Die Hochzeit, nicht des Flickdrahts, unzerbrochen\n Nicht einen von des Kruges Scherben wert.\n Und st\u00fcnd die Hochzeit blankgescheuert vor mir,\n Wie noch der Krug auf dem Gesimse gestern,\n So fa\u00dft ich sie beim Griff jetzt mit den H\u00e4nden,\n Und schl\u00fcg sie gellend ihm am Kopf entzwei,\n Nicht aber hier die Scherben m\u00f6cht ich flicken!\n Sie flicken!\n \n","right_context":"\nEVE.\nRuprecht!\n\nRUPRECHT.\nFort du \u2013!\n\nEVE.\nLiebst","start_point":23820,"end_point":24206,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"e Scherben m\u00f6cht ich flicken!\nSie flicken!\n\n\nEVE.\n","annotation":"Ruprecht!\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nFort du \u2013!\n\nEVE.\nLiebster Ruprecht!\n\nRU","start_point":24212,"end_point":24222,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"flicken!\nSie flicken!\n\n\nEVE.\nRuprecht!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Fort du \u2013!\n","right_context":"\nEVE.\nLiebster Ruprecht!\n\nRUPRECHT.\nMir aus den Au","start_point":24233,"end_point":24244,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ken!\n\n\nEVE.\nRuprecht!\n\nRUPRECHT.\nFort du \u2013!\n\nEVE.\n","annotation":"Liebster Ruprecht!\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nMir aus den Augen!\n\nEVE.\nIch beschw\u00f6re ","start_point":24250,"end_point":24269,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"T.\nFort du \u2013!\n\nEVE.\nLiebster Ruprecht!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Mir aus den Augen!\n","right_context":"\nEVE.\nIch beschw\u00f6re dich.\n\nRUPRECHT.\nDie l\u00fcderlich","start_point":24280,"end_point":24299,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ter Ruprecht!\n\nRUPRECHT.\nMir aus den Augen!\n\nEVE.\n","annotation":"Ich beschw\u00f6re dich.\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nDie l\u00fcderliche \u2013! Ich mag nicht sagen, ","start_point":24305,"end_point":24325,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s den Augen!\n\nEVE.\nIch beschw\u00f6re dich.\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Die l\u00fcderliche \u2013! Ich mag nicht sagen, was.\n","right_context":"\nEVE.\nLa\u00df mich ein einz'ges Wort dir heimlich \u2013\n\nR","start_point":24336,"end_point":24380,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Die l\u00fcderliche \u2013! Ich mag nicht sagen, was.\n\nEVE.\n","annotation":"La\u00df mich ein einz'ges Wort dir heimlich \u2013\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nNichts!\n\nEVE.\n\u2013 Du gehst zum Regimente ","start_point":24386,"end_point":24428,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" mich ein einz'ges Wort dir heimlich \u2013\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Nichts!\n","right_context":"\nEVE.\n\u2013 Du gehst zum Regimente jetzt, o Ruprecht,\n","start_point":24439,"end_point":24447,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"'ges Wort dir heimlich \u2013\n\nRUPRECHT.\nNichts!\n\nEVE.\n","annotation":"\u2013 Du gehst zum Regimente jetzt, o Ruprecht,\n Wer wei\u00df, wenn du erst die Muskete tr\u00e4gst,\n Ob ich dich je im Leben wiedersehe.\n Krieg ist's, bedenke, Krieg, in den du ziehst:\n Willst du mit solchem Grolle von mir scheiden?\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nGroll? Nein, bewahr mich Gott, das will","start_point":24453,"end_point":24671,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" mit solchem Grolle von mir scheiden?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Groll? Nein, bewahr mich Gott, das will ich nicht.\n Gott schenk dir so viel Wohlergehn, als er\n Er\u00fcbrigen kann. Doch kehrt ich aus dem Kriege\n Gesund, mit erzgego\u00dfnem Leib zur\u00fcck,\n Und w\u00fcrd in Huisum achtzig Jahre alt,\n So sagt ich noch im Tode zu dir: Metze!\n Du willst's ja selber vor Gericht beschw\u00f6ren.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE\nzu Eve.\nHinweg! Was sagt ich dir? Wil","start_point":24682,"end_point":24984,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ber vor Gericht beschw\u00f6ren.\n\n\nFRAU MARTHE\nzu Eve.\n","annotation":"Hinweg! Was sagt ich dir? Willst du dich noch\n Beschimpfen lassen? Der Herr Korporal\n Ist was f\u00fcr dich, der w\u00fcrd'ge Holzgebein,\n Der seinen Stock im Milit\u00e4r gef\u00fchrt,\n Und nicht dort der Maulaffe, der dem Stock\n Jetzt seinen R\u00fccken bieten wird. Heut ist\n Verlobung, Hochzeit, w\u00e4re Taufe heute,\n Es w\u00e4r mir recht, und mein Begr\u00e4bnis leid ich,\n Wenn ich dem Hochmut erst den Kamm zertreten,\n Der mir bis an die Kr\u00fcge schwillet.\n \n","right_context":"\nEVE.\nMutter!\nLa\u00dft doch den Krug! La\u00dft mich doch i","start_point":25005,"end_point":25422,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"reten,\nDer mir bis an die Kr\u00fcge schwillet.\n\n\nEVE.\n","annotation":"Mutter!\n La\u00dft doch den Krug! La\u00dft mich doch in der Stadt versuchen,\n Ob ein geschickter Handwerksmann die Scherben\n Nicht wieder Euch zur Lust zusammenf\u00fcgt.\n Und w\u00e4r's um ihn geschehn, nehmt meine ganze\n Sparb\u00fcchse hin, und kauft Euch einen neuen.\n  Wer wollte doch um einen irdnen Krug,\n Und stammt er von Herodes' Zeiten her,\n Solch einen Aufruhr, so viel Unheil stiften.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nDu sprichst, wie du's verstehst. Wil","start_point":25428,"end_point":25795,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n Aufruhr, so viel Unheil stiften.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Du sprichst, wie du's verstehst. Willst du etwa\n Die Fiedel tragen, Evchen, in der Kirche\n Am n\u00e4chsten Sonntag reuig Bu\u00dfe tun?\n Dein guter Name lag in diesem Topfe,\n Und vor der Welt mit ihm ward er zersto\u00dfen,\n Wenn auch vor Gott nicht, und vor mir und dir.\n Der Richter ist mein Handwerksmann, der Schergen,\n Der Block ist's, Peitschenhiebe, die es braucht,\n Und auf den Scheiterhaufen das Gesindel,\n Wenn's unsre Ehre wei\u00df zu brennen gilt,\n Und diesen Krug hier wieder zu glasieren.\n \n","right_context":"\n\nSiebenter Auftritt\nAdam im Ornat, doch ohne Per\u00fc","start_point":25809,"end_point":26285,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"e Per\u00fccke, tritt auf. Die Vorigen.\nADAM\nf\u00fcr sich.\n","annotation":"Ei, Evchen. Sieh! Und der vierschr\u00f6t'ge Schlingel,\n Der Ruprecht! Ei, was Teufel, sieh! die ganze Sippschaft!\n \u2013 Die werden mich doch nicht bei mir verklagen?\n \n","right_context":"\nEVE.\nO liebste Mutter, folgt mir, ich beschw\u00f6r Eu","start_point":26379,"end_point":26537,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" werden mich doch nicht bei mir verklagen?\n\n\nEVE.\n","annotation":"O liebste Mutter, folgt mir, ich beschw\u00f6r Euch,\n La\u00dft diesem Ungl\u00fcckszimmer uns entfliehen!\n \n","right_context":"\nADAM.\nGevatter! Sagt mir doch, was bringen die?\n\n","start_point":26543,"end_point":26635,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"a\u00dft diesem Ungl\u00fcckszimmer uns entfliehen!\n\n\nADAM.\n","annotation":"Gevatter! Sagt mir doch, was bringen die?\n","right_context":"\nLICHT.\nWas wei\u00df ich? L\u00e4rm um nichts; Lappalien.\nE","start_point":26642,"end_point":26684,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Gevatter! Sagt mir doch, was bringen die?\n\nLICHT.\n","annotation":"Was wei\u00df ich? L\u00e4rm um nichts; Lappalien.\n Es ist ein Krug zerbrochen worden, h\u00f6r ich. \n \n","right_context":"\nADAM.\nEin Krug! So! Ei! \u2013 Ei, wer zerbrach den Kr","start_point":26692,"end_point":26778,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"\n\nLICHT.\nWas wei\u00df ich? L\u00e4rm um nichts; Lappalien.\n","annotation":"Es ist ein Krug zerbrochen worden, h\u00f6r ich.","right_context":"\n\n\nADAM.\nEin Krug! So! Ei! \u2013 Ei, wer zerbrach den ","start_point":26733,"end_point":26776,"date":1591605072000,"prop:speaker":["licht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive-repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" ist ein Krug zerbrochen worden, h\u00f6r ich.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ein Krug! So! Ei! \u2013 Ei, wer zerbrach den Krug?\n","right_context":"\nLICHT.\nWer ihn zerbrochen?\n\nADAM.\nJa, Gevatterche","start_point":26785,"end_point":26832,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rug! So! Ei! \u2013 Ei, wer zerbrach den Krug?\n\nLICHT.\n","annotation":"Wer ihn zerbrochen?\n","right_context":"\nADAM.\nJa, Gevatterchen.\n\nLICHT.\nMein Seel, setzt ","start_point":26840,"end_point":26860,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rach den Krug?\n\nLICHT.\nWer ihn zerbrochen?\n\nADAM.\n","annotation":"Ja, Gevatterchen.\n","right_context":"\nLICHT.\nMein Seel, setzt Euch: so werdet Ihr's erf","start_point":26867,"end_point":26885,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" ihn zerbrochen?\n\nADAM.\nJa, Gevatterchen.\n\nLICHT.\n","annotation":"Mein Seel, setzt Euch: so werdet Ihr's erfahren.\n","right_context":"\nADAM\nheimlich.\nEvchen!\n\nEVE\ngleichfalls.\nGeh Er.\n","start_point":26893,"end_point":26942,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t Euch: so werdet Ihr's erfahren.\n\nADAM\nheimlich.\n","annotation":"Evchen!\n","right_context":"\nEVE\ngleichfalls.\nGeh Er.\n\nADAM.\nEin Wort.\n\nEVE.\nI","start_point":26958,"end_point":26966,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"fahren.\n\nADAM\nheimlich.\nEvchen!\n\nEVE\ngleichfalls.\n","annotation":"Geh Er.\n","right_context":"\nADAM.\nEin Wort.\n\nEVE.\nIch will nichts wissen.\n\nAD","start_point":26984,"end_point":26992,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"eimlich.\nEvchen!\n\nEVE\ngleichfalls.\nGeh Er.\n\nADAM.\n","annotation":"Ein Wort.\n","right_context":"\nEVE.\nIch will nichts wissen.\n\nADAM.\nWas bringt ih","start_point":26999,"end_point":27009,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nEVE\ngleichfalls.\nGeh Er.\n\nADAM.\nEin Wort.\n\nEVE.\n","annotation":"Ich will nichts wissen.\n","right_context":"\nADAM.\nWas bringt ihr mir?\n\nEVE.\nIch sag Ihm, Er s","start_point":27015,"end_point":27039,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"M.\nEin Wort.\n\nEVE.\nIch will nichts wissen.\n\nADAM.\n","annotation":"Was bringt ihr mir?\n","right_context":"\nEVE.\nIch sag Ihm, Er soll gehn.\n\nADAM.\nEvchen! Ic","start_point":27046,"end_point":27066,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"l nichts wissen.\n\nADAM.\nWas bringt ihr mir?\n\nEVE.\n","annotation":"Ich sag Ihm, Er soll gehn.\n","right_context":"\nADAM.\nEvchen! Ich bitte dich! Was soll mir das be","start_point":27072,"end_point":27099,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" ihr mir?\n\nEVE.\nIch sag Ihm, Er soll gehn.\n\nADAM.\n","annotation":"Evchen! Ich bitte dich! Was soll mir das bedeuten?\n","right_context":"\nEVE.\nWenn Er nicht gleich \u2013! Ich sag's Ihm, la\u00df E","start_point":27106,"end_point":27157,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Ich bitte dich! Was soll mir das bedeuten?\n\nEVE.\n","annotation":"Wenn Er nicht gleich \u2013! Ich sag's Ihm, la\u00df Er mich.\n","right_context":"\nADAM\nzu Licht.\nGevatter, h\u00f6rt, mein Seel, ich hal","start_point":27163,"end_point":27215,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ch \u2013! Ich sag's Ihm, la\u00df Er mich.\n\nADAM\nzu Licht.\n","annotation":"Gevatter, h\u00f6rt, mein Seel, ich halt's nicht aus.\n Die Wund am Schienbein macht mir \u00dcbelkeiten;\n F\u00fchrt Ihr die Sach, ich will zu Bette gehn.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nZu Bett \u2013? Ihr wollt \u2013? Ich glaub, Ihr sei","start_point":27231,"end_point":27370,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rt Ihr die Sach, ich will zu Bette gehn.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Zu Bett \u2013? Ihr wollt \u2013? Ich glaub, Ihr seid verr\u00fcckt.\n","right_context":"\nADAM.\nDer Henker hol's. Ich mu\u00df mich \u00fcbergeben.\n\n","start_point":27378,"end_point":27432,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Ihr wollt \u2013? Ich glaub, Ihr seid verr\u00fcckt.\n\nADAM.\n","annotation":"Der Henker hol's. Ich mu\u00df mich \u00fcbergeben.\n","right_context":"\nLICHT.\nIch glaub, Ihr rast, im Ernst. Soeben komm","start_point":27439,"end_point":27481,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Der Henker hol's. Ich mu\u00df mich \u00fcbergeben.\n\nLICHT.\n","annotation":"Ich glaub, Ihr rast, im Ernst. Soeben kommt Ihr \u2013?\n \u2013 Meinthalben. Sagt's dem Herrn Gerichtsrat dort.\n Vielleicht erlaubt er's. \u2013 Ich wei\u00df nicht, was Euch fehlt?\n \n","right_context":"\nADAM\nwieder zu Even.\nEvchen! Ich flehe dich! Um a","start_point":27489,"end_point":27650,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ei\u00df nicht, was Euch fehlt?\n\n\nADAM\nwieder zu Even.\n","annotation":"Evchen! Ich flehe dich! Um alle Wunden!\n Was ist's, das ihr mir bringt?\n \n","right_context":"\nEVE.\nEr wird's schon h\u00f6ren.\n\nADAM.\nIst's nur der ","start_point":27672,"end_point":27744,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"lle Wunden!\nWas ist's, das ihr mir bringt?\n\n\nEVE.\n","annotation":"Er wird's schon h\u00f6ren.\n","right_context":"\nADAM.\nIst's nur der Krug dort, den die Mutter h\u00e4l","start_point":27750,"end_point":27773,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" mir bringt?\n\n\nEVE.\nEr wird's schon h\u00f6ren.\n\nADAM.\n","annotation":"Ist's nur der Krug dort, den die Mutter h\u00e4lt,\n Den ich so viel \u2013?\n \n","right_context":"\nEVE.\nJa, der zerbrochne Krug nur.\n\nADAM.\nUnd weit","start_point":27780,"end_point":27846,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t, den die Mutter h\u00e4lt,\nDen ich so viel \u2013?\n\n\nEVE.\n","annotation":"Ja, der zerbrochne Krug nur.\n","right_context":"\nADAM.\nUnd weiter nichts?\n\nEVE.\nNichts weiter.\n\nAD","start_point":27852,"end_point":27881,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"iel \u2013?\n\n\nEVE.\nJa, der zerbrochne Krug nur.\n\nADAM.\n","annotation":"Und weiter nichts?\n","right_context":"\nEVE.\nNichts weiter.\n\nADAM.\nNichts? Gewi\u00df nichts?\n","start_point":27888,"end_point":27907,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"brochne Krug nur.\n\nADAM.\nUnd weiter nichts?\n\nEVE.\n","annotation":"Nichts weiter.\n","right_context":"\nADAM.\nNichts? Gewi\u00df nichts?\n\nEVE.\nIch sag Ihm, ge","start_point":27913,"end_point":27928,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"M.\nUnd weiter nichts?\n\nEVE.\nNichts weiter.\n\nADAM.\n","annotation":"Nichts? Gewi\u00df nichts?\n","right_context":"\nEVE.\nIch sag Ihm, geh Er. La\u00df Er mich zufrieden.\n","start_point":27935,"end_point":27957,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Nichts weiter.\n\nADAM.\nNichts? Gewi\u00df nichts?\n\nEVE.\n","annotation":"Ich sag Ihm, geh Er. La\u00df Er mich zufrieden.\n","right_context":"\nADAM.\nH\u00f6r du, bei Gott, sei klug, ich rat es dir.","start_point":27963,"end_point":28007,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ch sag Ihm, geh Er. La\u00df Er mich zufrieden.\n\nADAM.\n","annotation":"H\u00f6r du, bei Gott, sei klug, ich rat es dir.\n","right_context":"\nEVE.\nEr, Unversch\u00e4mter!\n\nADAM.\nIn dem Attest steh","start_point":28014,"end_point":28058,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"H\u00f6r du, bei Gott, sei klug, ich rat es dir.\n\nEVE.\n","annotation":"Er, Unversch\u00e4mter!\n","right_context":"\nADAM.\nIn dem Attest steht\nDer Name jetzt, Fraktur","start_point":28064,"end_point":28083,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":", ich rat es dir.\n\nEVE.\nEr, Unversch\u00e4mter!\n\nADAM.\n","annotation":"In dem Attest steht\n Der Name jetzt, Frakturschrift, Ruprecht T\u00fcmpel.\n Hier trag ich's fix und fertig in der Tasche;\n H\u00f6rst du es knackern, Evchen? Sieh, das kannst du,\n Auf meine Ehr, heut \u00fcbers Jahr dir holen,\n Dir Trauersch\u00fcrz und Mieder zuzuschneiden,\n Wenn's hei\u00dft: der Ruprecht in Batavia\n Krepiert' \u2013 ich wei\u00df, an welchem Fieber nicht,\n War's gelb, war's scharlach, oder war es faul.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nSprecht nicht mit den Partein, Herr Richt","start_point":28090,"end_point":28474,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"elb, war's scharlach, oder war es faul.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Sprecht nicht mit den Partein, Herr Richter Adam,\n Vor der Session! Hier setzt Euch, und befragt sie.\n \n","right_context":"\nADAM.\nWas sagt er? \u2013 Was befehlen Euer Gnaden?\n\nW","start_point":28483,"end_point":28585,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ession! Hier setzt Euch, und befragt sie.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Was sagt er? \u2013 Was befehlen Euer Gnaden?\n","right_context":"\nWALTER.\nWas ich befehl? \u2013 Ich sagte deutlich Euch","start_point":28592,"end_point":28633,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Was sagt er? \u2013 Was befehlen Euer Gnaden?\n\nWALTER.\n","annotation":"Was ich befehl? \u2013  Ich sagte deutlich Euch,\n Da\u00df Ihr nicht heimlich vor der Sitzung sollt\n Mit den Partein zweideut'ge Sprache f\u00fchren . \n Hier ist der Platz, der Eurem Amt geb\u00fchrt,\n Und \u00f6ffentlich Verh\u00f6r, was ich erwarte.\n \n","right_context":"\nADAM\nf\u00fcr sich.\nVerflucht! Ich kann mich nicht daz","start_point":28642,"end_point":28858,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":" befehlen Euer Gnaden?\n\nWALTER.\nWas ich befehl? \u2013 ","annotation":"Ich sagte deutlich Euch,\n Da\u00df Ihr nicht heimlich vor der Sitzung sollt\n Mit den Partein zweideut'ge Sprache f\u00fchren .","right_context":"\nHier ist der Platz, der Eurem Amt geb\u00fchrt,\nUnd \u00f6f","start_point":28660,"end_point":28773,"date":1591605072000,"prop:speaker":["walter"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"indirect_speech","left_context":"ALTER.\nWas ich befehl? \u2013 Ich sagte deutlich Euch,\n","annotation":"Da\u00df Ihr nicht heimlich vor der Sitzung sollt\n Mit den Partein zweideut'ge Sprache f\u00fchren","right_context":".\nHier ist der Platz, der Eurem Amt geb\u00fchrt,\nUnd \u00f6","start_point":28685,"end_point":28772,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"entlich Verh\u00f6r, was ich erwarte.\n\n\nADAM\nf\u00fcr sich.\n","annotation":"Verflucht! Ich kann mich nicht dazu entschlie\u00dfen \u2013!\n \u2013 Es klirrte etwas, da ich Abschied nahm \u2013\n \n","right_context":"\nLICHT\nihn aufschreckend.\nHerr Richter! Seid Ihr \u2013","start_point":28874,"end_point":28970,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"da ich Abschied nahm \u2013\n\n\nLICHT\nihn aufschreckend.\n","annotation":"Herr Richter! Seid Ihr \u2013?\n","right_context":"\nADAM.\nIch? Auf Ehre nicht!\nIch hatte sie behutsam","start_point":28996,"end_point":29022,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n aufschreckend.\nHerr Richter! Seid Ihr \u2013?\n\nADAM.\n","annotation":"Ich? Auf Ehre nicht!\n Ich hatte sie behutsam drauf geh\u00e4ngt,\n Und m\u00fc\u00dft ein Ochs gewesen sein \u2013\n \n","right_context":"\nLICHT.\nWas?\n\nADAM.\nWas?\n\nLICHT.\nIch fragte \u2013!\n\nAD","start_point":29029,"end_point":29122,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"eh\u00e4ngt,\nUnd m\u00fc\u00dft ein Ochs gewesen sein \u2013\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Was?\n","right_context":"\nADAM.\nWas?\n\nLICHT.\nIch fragte \u2013!\n\nADAM.\nIhr fragt","start_point":29130,"end_point":29135,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"m\u00fc\u00dft ein Ochs gewesen sein \u2013\n\n\nLICHT.\nWas?\n\nADAM.\n","annotation":"Was?\n","right_context":"\nLICHT.\nIch fragte \u2013!\n\nADAM.\nIhr fragtet, ob ich \u2013","start_point":29142,"end_point":29147,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" gewesen sein \u2013\n\n\nLICHT.\nWas?\n\nADAM.\nWas?\n\nLICHT.\n","annotation":"Ich fragte \u2013!\n","right_context":"\nADAM.\nIhr fragtet, ob ich \u2013?\n\nLICHT.\nOb Ihr taub ","start_point":29155,"end_point":29169,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"HT.\nWas?\n\nADAM.\nWas?\n\nLICHT.\nIch fragte \u2013!\n\nADAM.\n","annotation":"Ihr fragtet, ob ich \u2013?\n","right_context":"\nLICHT.\nOb Ihr taub seid, fragt ich.\nDort Seiner G","start_point":29176,"end_point":29199,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"h fragte \u2013!\n\nADAM.\nIhr fragtet, ob ich \u2013?\n\nLICHT.\n","annotation":"Ob Ihr taub seid, fragt ich.\n Dort Seiner Gnaden haben Euch gerufen.\n \n","right_context":"\nADAM.\nIch glaubte \u2013! Wer ruft?\n\nLICHT.\nDer Herr G","start_point":29207,"end_point":29276,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"h.\nDort Seiner Gnaden haben Euch gerufen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ich glaubte \u2013! Wer ruft?\n","right_context":"\nLICHT.\nDer Herr Gerichtsrat dort.\n\nADAM\nf\u00fcr sich.","start_point":29283,"end_point":29308,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"gerufen.\n\n\nADAM.\nIch glaubte \u2013! Wer ruft?\n\nLICHT.\n","annotation":"Der Herr Gerichtsrat dort.\n","right_context":"\nADAM\nf\u00fcr sich.\nEi! Hol's der Henker auch! Zwei F\u00e4","start_point":29316,"end_point":29343,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"LICHT.\nDer Herr Gerichtsrat dort.\n\nADAM\nf\u00fcr sich.\n","annotation":"Ei! Hol's der Henker auch! Zwei F\u00e4lle gibt's,\n Mein Seel, nicht mehr, und wenn's nicht biegt, so bricht's.\n \u2013 Gleich! Gleich! Gleich! Was befehlen Euer Gnaden?\n Soll jetzt die Prozedur beginnen?\n \n","right_context":"\nWALTER.\nIhr seid ja sonderbar zerstreut. Was fehl","start_point":29359,"end_point":29552,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"aden?\nSoll jetzt die Prozedur beginnen?\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Ihr seid ja sonderbar zerstreut. Was fehlt Euch?\n","right_context":"\nADAM.\n\u2013 Auf Ehr! Verzeiht. Es hat ein Perlhuhn mi","start_point":29561,"end_point":29610,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"id ja sonderbar zerstreut. Was fehlt Euch?\n\nADAM.\n","annotation":"\u2013 Auf Ehr! Verzeiht. Es hat ein Perlhuhn mir,\n Das ich von einem Indienfahrer kaufte,\n Den Pips: ich soll es nudeln, und versteh's nicht,\n Und fragte dort die Jungfer blo\u00df um Rat.\n Ich bin ein Narr in solchen Dingen, seht,\n Und meine H\u00fchner nenn ich meine Kinder.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nHier. Setzt Euch. Ruft den Kl\u00e4ger und ver","start_point":29617,"end_point":29877,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Und meine H\u00fchner nenn ich meine Kinder.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Hier. Setzt Euch. Ruft den Kl\u00e4ger und vernehmt ihn.\n Und Ihr, Herr Schreiber, f\u00fchrt das Protokoll.\n \n","right_context":"\nADAM.\nBefehlen Euer Gnaden den Proze\u00df\nNach den Fo","start_point":29886,"end_point":29985,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Ihr, Herr Schreiber, f\u00fchrt das Protokoll.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Befehlen Euer Gnaden den Proze\u00df\n Nach den Formalit\u00e4ten, oder so,\n Wie er in Huisum \u00fcblich ist, zu halten?\n \n","right_context":"\nWALTER.\nNach den gesetzlichen Formalit\u00e4ten,\nWie e","start_point":29992,"end_point":30097,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Wie er in Huisum \u00fcblich ist, zu halten?\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Nach den gesetzlichen Formalit\u00e4ten,\n Wie er in Huisum \u00fcblich ist, nicht anders.\n \n","right_context":"\nADAM.\nGut, gut. Ich werd Euch zu bedienen wissen.","start_point":30106,"end_point":30186,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ie er in Huisum \u00fcblich ist, nicht anders.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Gut, gut. Ich werd Euch zu bedienen wissen.\n Seid Ihr bereit, Herr Schreiber?\n \n","right_context":"\nLICHT.\nZu Euren Diensten.\n\nADAM.\n\u2013 So nimm, Gerec","start_point":30193,"end_point":30271,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"wissen.\nSeid Ihr bereit, Herr Schreiber?\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Zu Euren Diensten.\n","right_context":"\nADAM.\n\u2013 So nimm, Gerechtigkeit, denn deinen Lauf!","start_point":30279,"end_point":30298,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"err Schreiber?\n\n\nLICHT.\nZu Euren Diensten.\n\nADAM.\n","annotation":"\u2013 So nimm, Gerechtigkeit, denn deinen Lauf!\n Kl\u00e4gere trete vor.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nHier, Herr Dorfrichter!\n\nADAM.\nWer s","start_point":30305,"end_point":30369,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nn deinen Lauf!\nKl\u00e4gere trete vor.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Hier, Herr Dorfrichter!\n","right_context":"\nADAM.\nWer seid Ihr?\n\nFRAU MARTHE.\nWer \u2013?\n\nADAM.\nI","start_point":30383,"end_point":30407,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"or.\n\n\nFRAU MARTHE.\nHier, Herr Dorfrichter!\n\nADAM.\n","annotation":"Wer seid Ihr?\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nWer \u2013?\n\nADAM.\nIhr.\n\nFRAU MARTHE.\nWer","start_point":30414,"end_point":30428,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r Dorfrichter!\n\nADAM.\nWer seid Ihr?\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Wer \u2013?\n","right_context":"\nADAM.\nIhr.\n\nFRAU MARTHE.\nWer ich \u2013?\n\nADAM.\nWer Ih","start_point":30442,"end_point":30449,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nADAM.\nWer seid Ihr?\n\nFRAU MARTHE.\nWer \u2013?\n\nADAM.\n","annotation":"Ihr.\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nWer ich \u2013?\n\nADAM.\nWer Ihr seid!\nWes ","start_point":30456,"end_point":30461,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r?\n\nFRAU MARTHE.\nWer \u2013?\n\nADAM.\nIhr.\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Wer ich \u2013?\n","right_context":"\nADAM.\nWer Ihr seid!\nWes Namens, Standes, Wohnorts","start_point":30475,"end_point":30486,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er \u2013?\n\nADAM.\nIhr.\n\nFRAU MARTHE.\nWer ich \u2013?\n\nADAM.\n","annotation":"Wer Ihr seid!\n Wes Namens, Standes, Wohnorts, und so weiter.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nIch glaub, Er spa\u00dft, Herr Richter.\n\n","start_point":30493,"end_point":30554,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Standes, Wohnorts, und so weiter.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Ich glaub, Er spa\u00dft, Herr Richter.\n","right_context":"\nADAM.\nSpa\u00dfen, was!\nIch sitz im Namen der Justiz, ","start_point":30568,"end_point":30603,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"MARTHE.\nIch glaub, Er spa\u00dft, Herr Richter.\n\nADAM.\n","annotation":"Spa\u00dfen, was!\n Ich sitz im Namen der Justiz, Frau Marthe,\n Und die Justiz mu\u00df wissen, wer Ihr seid.\n \n","right_context":"\nLICHT\nhalblaut.\nLa\u00dft doch die sonderbare Frag \u2013\n\n","start_point":30610,"end_point":30708,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ustiz mu\u00df wissen, wer Ihr seid.\n\n\nLICHT\nhalblaut.\n","annotation":"La\u00dft doch die sonderbare Frag \u2013\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nIhr guckt\nMir alle Sonntag in die Fe","start_point":30725,"end_point":30757,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ut.\nLa\u00dft doch die sonderbare Frag \u2013\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Ihr guckt\n Mir alle Sonntag in die Fenster ja,\n Wenn Ihr aufs Vorwerk geht! \n \n","right_context":"\nWALTER.\nKennt Ihr die Frau?\n\nADAM.\nSie wohnt hier","start_point":30771,"end_point":30846,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"ut.\nLa\u00dft doch die sonderbare Frag \u2013\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Ihr guckt\n Mir alle Sonntag in die Fenster ja,\n Wenn Ihr aufs Vorwerk geht!","right_context":"\n\n\nWALTER.\nKennt Ihr die Frau?\n\nADAM.\nSie wohnt hi","start_point":30771,"end_point":30844,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_marthe"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["intercalated_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Fenster ja,\nWenn Ihr aufs Vorwerk geht!\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Kennt Ihr die Frau?\n","right_context":"\nADAM.\nSie wohnt hier um die Ecke, Euer Gnaden,\nWe","start_point":30855,"end_point":30875,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"orwerk geht!\n\n\nWALTER.\nKennt Ihr die Frau?\n\nADAM.\n","annotation":"Sie wohnt hier um die Ecke, Euer Gnaden,\n Wenn man den Fu\u00dfsteig durch die Hecken geht;\n Witw' eines Kastellans, Hebamme jetzt,\n Sonst eine ehrliche Frau, von gutem Rufe.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWenn Ihr so unterrichtet seid, Herr Richt","start_point":30882,"end_point":31050,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nst eine ehrliche Frau, von gutem Rufe.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Wenn Ihr so unterrichtet seid, Herr Richter,\n So sind dergleichen Fragen \u00fcberfl\u00fcssig.\n Setzt ihren Namen in das Protokoll,\n Und schreibt dabei: dem Amte wohlbekannt.\n \n","right_context":"\nADAM.\nAuch das. Ihr seid nicht f\u00fcr Formalit\u00e4ten.\n","start_point":31059,"end_point":31223,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Und schreibt dabei: dem Amte wohlbekannt.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Auch das. Ihr seid nicht f\u00fcr Formalit\u00e4ten.\n Tut so, wie Seiner Gnaden anbefohlen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nFragt nach dem Gegenstand der Klage jetzt","start_point":31230,"end_point":31312,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\nTut so, wie Seiner Gnaden anbefohlen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Fragt nach dem Gegenstand der Klage jetzt.\n","right_context":"\nADAM.\nJetzt soll ich \u2013?\n\nWALTER.\nJa, den Gegensta","start_point":31321,"end_point":31364,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Fragt nach dem Gegenstand der Klage jetzt.\n\nADAM.\n","annotation":"Jetzt soll ich \u2013?\n","right_context":"\nWALTER.\nJa, den Gegenstand ermitteln!\n\nADAM.\nDas ","start_point":31371,"end_point":31389,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er Klage jetzt.\n\nADAM.\nJetzt soll ich \u2013?\n\nWALTER.\n","annotation":"Ja, den Gegenstand ermitteln!\n","right_context":"\nADAM.\nDas ist gleichfalls ein Krug, verzeiht.\n\nWA","start_point":31398,"end_point":31428,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" \u2013?\n\nWALTER.\nJa, den Gegenstand ermitteln!\n\nADAM.\n","annotation":"Das ist gleichfalls ein Krug, verzeiht.\n","right_context":"\nWALTER.\nWie? Gleichfalls!\n\nADAM.\nEin Krug. Ein bl","start_point":31435,"end_point":31475,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nDas ist gleichfalls ein Krug, verzeiht.\n\nWALTER.\n","annotation":"Wie? Gleichfalls!\n","right_context":"\nADAM.\nEin Krug. Ein blo\u00dfer Krug. Setzt einen Krug","start_point":31484,"end_point":31502,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Krug, verzeiht.\n\nWALTER.\nWie? Gleichfalls!\n\nADAM.\n","annotation":"Ein Krug. Ein blo\u00dfer Krug. Setzt einen Krug,\n Und schreibt dabei: dem Amte wohlbekannt.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nAuf meine hingeworfene Vermutung\nWollt Ihr","start_point":31509,"end_point":31597,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nd schreibt dabei: dem Amte wohlbekannt.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Auf meine hingeworfene Vermutung\n Wollt Ihr, Herr Richter \u2013?\n \n","right_context":"\nADAM.\nMein Seel, wenn ich's Euch sage,\nSo schreib","start_point":31605,"end_point":31666,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"fene Vermutung\nWollt Ihr, Herr Richter \u2013?\n\n\nADAM.\n","annotation":"Mein Seel, wenn ich's Euch sage,\n So schreibt Ihr's hin. Ist's nicht ein Krug, Frau Marthe?\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nJa, hier der Krug \u2013\n\nADAM.\nDa habt I","start_point":31673,"end_point":31765,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Ist's nicht ein Krug, Frau Marthe?\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Ja, hier der Krug \u2013\n","right_context":"\nADAM.\nDa habt Ihr's.\n\nFRAU MARTHE.\nDer zerbrochne","start_point":31779,"end_point":31799,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Marthe?\n\n\nFRAU MARTHE.\nJa, hier der Krug \u2013\n\nADAM.\n","annotation":"Da habt Ihr's.\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nDer zerbrochne \u2013\n\nADAM.\nPedantische ","start_point":31806,"end_point":31821,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er der Krug \u2013\n\nADAM.\nDa habt Ihr's.\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Der zerbrochne \u2013\n","right_context":"\nADAM.\nPedantische Bedenklichkeit.\n\nLICHT.\nIch bit","start_point":31835,"end_point":31852,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"habt Ihr's.\n\nFRAU MARTHE.\nDer zerbrochne \u2013\n\nADAM.\n","annotation":"Pedantische Bedenklichkeit.\n","right_context":"\nLICHT.\nIch bitt Euch \u2013\n\nADAM.\nUnd wer zerbrach de","start_point":31859,"end_point":31887,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"chne \u2013\n\nADAM.\nPedantische Bedenklichkeit.\n\nLICHT.\n","annotation":"Ich bitt Euch \u2013\n","right_context":"\nADAM.\nUnd wer zerbrach den Krug? Gewi\u00df der Schlin","start_point":31895,"end_point":31911,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"he Bedenklichkeit.\n\nLICHT.\nIch bitt Euch \u2013\n\nADAM.\n","annotation":"Und wer zerbrach den Krug? Gewi\u00df der Schlingel \u2013?\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nJa, er, der Schlingel dort \u2013\n\nADAM\nf","start_point":31918,"end_point":31968,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ch den Krug? Gewi\u00df der Schlingel \u2013?\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Ja, er, der Schlingel dort \u2013\n","right_context":"\nADAM\nf\u00fcr sich.\nMehr brauch ich nicht.\n\nRUPRECHT.\n","start_point":31982,"end_point":32011,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"THE.\nJa, er, der Schlingel dort \u2013\n\nADAM\nf\u00fcr sich.\n","annotation":"Mehr brauch ich nicht.\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nDas ist nicht wahr, Herr Richter.\n\nADAM","start_point":32027,"end_point":32050,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nADAM\nf\u00fcr sich.\nMehr brauch ich nicht.\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Das ist nicht wahr, Herr Richter.\n","right_context":"\nADAM\nf\u00fcr sich.\nAuf, aufgelebt, du alter Adam!\n\nRU","start_point":32061,"end_point":32095,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Das ist nicht wahr, Herr Richter.\n\nADAM\nf\u00fcr sich.\n","annotation":"Auf, aufgelebt, du alter Adam!\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nDas l\u00fcgt sie in den Hals hinein \u2013\n\nADAM","start_point":32111,"end_point":32142,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r sich.\nAuf, aufgelebt, du alter Adam!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Das l\u00fcgt sie in den Hals hinein \u2013\n","right_context":"\nADAM.\nSchweig, Maulaffe!\nDu steckst den Hals noch","start_point":32153,"end_point":32187,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"UPRECHT.\nDas l\u00fcgt sie in den Hals hinein \u2013\n\nADAM.\n","annotation":"Schweig, Maulaffe!\n Du steckst den Hals noch fr\u00fch genug ins Eisen.\n \u2013 Setzt einen Krug, Herr Schreiber, wie gesagt,\n Zusamt dem Namen des, der ihn zerschlagen.\n Jetzt wird die Sache gleich ermittelt sein.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nHerr Richter! Ei! Welch ein gewaltsames V","start_point":32194,"end_point":32396,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t wird die Sache gleich ermittelt sein.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Herr Richter! Ei! Welch ein gewaltsames Verfahren.\n","right_context":"\nADAM.\nWieso?\n\nLICHT.\nWollt Ihr nicht f\u00f6rmlich \u2013?\n","start_point":32405,"end_point":32456,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"hter! Ei! Welch ein gewaltsames Verfahren.\n\nADAM.\n","annotation":"Wieso?\n","right_context":"\nLICHT.\nWollt Ihr nicht f\u00f6rmlich \u2013?\n\nADAM.\nNein! s","start_point":32463,"end_point":32470,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" ein gewaltsames Verfahren.\n\nADAM.\nWieso?\n\nLICHT.\n","annotation":"Wollt Ihr nicht f\u00f6rmlich \u2013?\n","right_context":"\nADAM.\nNein! sag ich;\nIhr Gnaden lieben F\u00f6rmlichke","start_point":32478,"end_point":32506,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Wieso?\n\nLICHT.\nWollt Ihr nicht f\u00f6rmlich \u2013?\n\nADAM.\n","annotation":"Nein! sag ich;\n Ihr Gnaden lieben F\u00f6rmlichkeiten nicht.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWenn Ihr die Instruktion, Herr Richter Ad","start_point":32513,"end_point":32569,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Ihr Gnaden lieben F\u00f6rmlichkeiten nicht.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Wenn Ihr die Instruktion, Herr Richter Adam,\n Nicht des Prozesses einzuleiten wi\u00dft,\n Ist hier der Ort jetzt nicht, es Euch zu lehren.\n Wenn Ihr Recht anders nicht, als so, k\u00f6nnt geben,\n So tretet ab: vielleicht kann's Euer Schreiber.\n \n","right_context":"\nADAM.\nErlaubt! Ich gab's, wie's hier in Huisum \u00fcb","start_point":32578,"end_point":32809,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"tet ab: vielleicht kann's Euer Schreiber.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Erlaubt! Ich gab's, wie's hier in Huisum \u00fcblich;\n Euer Gnaden haben's also mir befohlen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nIch h\u00e4tt \u2013?\n\nADAM.\nAuf meine Ehre!\n\nWALTE","start_point":32816,"end_point":32905,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nEuer Gnaden haben's also mir befohlen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Ich h\u00e4tt \u2013?\n","right_context":"\nADAM.\nAuf meine Ehre!\n\nWALTER.\nIch befahl Euch,\nR","start_point":32914,"end_point":32926,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s also mir befohlen.\n\n\nWALTER.\nIch h\u00e4tt \u2013?\n\nADAM.\n","annotation":"Auf meine Ehre!\n","right_context":"\nWALTER.\nIch befahl Euch,\nRecht hier nach den Gese","start_point":32933,"end_point":32949,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"LTER.\nIch h\u00e4tt \u2013?\n\nADAM.\nAuf meine Ehre!\n\nWALTER.\n","annotation":"Ich befahl Euch,\n Recht hier nach den Gesetzen zu erteilen;\n Und hier in Huisum glaubt ich die Gesetze,\n Wie anderswo in den vereinten Staaten.","right_context":"\n\n\nADAM.\nDa mu\u00df submi\u00df ich um Verzeihung bitten!\nW","start_point":32958,"end_point":33098,"date":1591605072000,"prop:speaker":["walter"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"LTER.\nIch h\u00e4tt \u2013?\n\nADAM.\nAuf meine Ehre!\n\nWALTER.\n","annotation":"Ich befahl Euch,\n Recht hier nach den Gesetzen zu erteilen;\n Und hier in Huisum glaubt ich die Gesetze,\n Wie anderswo in den vereinten Staaten. \n \n","right_context":"\nADAM.\nDa mu\u00df submi\u00df ich um Verzeihung bitten!\nWir","start_point":32958,"end_point":33100,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"e,\nWie anderswo in den vereinten Staaten.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Da mu\u00df submi\u00df ich um Verzeihung bitten!\n Wir haben hier, mit Euerer Erlaubnis,\n Statuten, eigent\u00fcmliche, in Huisum,\n Nicht aufgeschriebene, mu\u00df ich gestehn, doch durch\n Bew\u00e4hrte Tradition uns \u00fcberliefert.\n Von dieser Form, getrau ich mir zu hoffen,\n Bin ich noch heut kein Jota abgewichen.\n Doch auch in Eurer andern Form bin ich,\n Wie sie im Reich mag \u00fcblich sein, zu Hause.\n Verlangt Ihr den Beweis? Wohlan, befehlt!\n Ich kann Recht so jetzt, jetzo so erteilen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nIhr gebt mir schlechte Meinungen, Herr Ri","start_point":33107,"end_point":33562,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"kann Recht so jetzt, jetzo so erteilen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Ihr gebt mir schlechte Meinungen, Herr Richter.\n Es sei. Ihr fangt von vorn die Sache an. \u2013\n \n","right_context":"\nADAM.\nAuf Ehr! Gebt acht, Ihr sollt zufrieden sei","start_point":33571,"end_point":33663,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s sei. Ihr fangt von vorn die Sache an. \u2013\n\n\nADAM.\n","annotation":"Auf Ehr! Gebt acht, Ihr sollt zufrieden sein.\n \u2013 Frau Marthe Rull! Bringt Eure Klage vor.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nIch klag, Ihr wi\u00dft's, hier wegen die","start_point":33670,"end_point":33760,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"arthe Rull! Bringt Eure Klage vor.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Ich klag, Ihr wi\u00dft's, hier wegen dieses Krugs;\n Jedoch verg\u00f6nnt, da\u00df ich, bevor ich melde\n Was diesem Krug geschehen, auch beschreibe\n Was er vorher mir war.\n \n","right_context":"\nADAM.\nDas Reden ist an Euch.\n\nFRAU MARTHE.\nSeht i","start_point":33774,"end_point":33930,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n, auch beschreibe\nWas er vorher mir war.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Das Reden ist an Euch.\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nSeht ihr den Krug, ihr wertgesch\u00e4tzt","start_point":33937,"end_point":33960,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"war.\n\n\nADAM.\nDas Reden ist an Euch.\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Seht ihr den Krug, ihr wertgesch\u00e4tzten Herren?\n Seht ihr den Krug?\n \n","right_context":"\nADAM.\nO ja, wir sehen ihn.\n\nFRAU MARTHE.\nNichts s","start_point":33974,"end_point":34041,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ertgesch\u00e4tzten Herren?\nSeht ihr den Krug?\n\n\nADAM.\n","annotation":"O ja, wir sehen ihn.\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nNichts seht ihr, mit Verlaub, die Sc","start_point":34048,"end_point":34069,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Krug?\n\n\nADAM.\nO ja, wir sehen ihn.\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Nichts seht ihr, mit Verlaub, die Scherben seht ihr;\n Der Kr\u00fcge sch\u00f6nster ist entzweigeschlagen.\n Hier grade auf dem Loch, wo jetzo nichts,\n Sind die gesamten niederl\u00e4ndischen Provinzen\n Dem span'schen Philipp \u00fcbergeben worden.\n Hier im Ornat stand Kaiser Karl der F\u00fcnfte:\n Von dem seht ihr nur noch die Beine stehn.\n Hier kniete Philipp, und empfing die Krone:\n Der liegt im Topf, bis auf den Hinterteil,\n Und auch noch der hat einen Sto\u00df empfangen.\n Dort wischten seine beiden Muhmen sich,\n Der Franzen und der Ungarn K\u00f6niginnen,\n Ger\u00fchrt die Augen aus; wenn man die eine\n Die Hand noch mit dem Tuch empor sieht heben,\n So ist's, als weinete sie \u00fcber sich.\n Hier im Gefolge st\u00fctzt sich Philibert,\n F\u00fcr den den Sto\u00df der Kaiser aufgefangen,\n Noch auf das Schwert; doch jetzo m\u00fc\u00dft er fallen,\n So gut wie Maximilian: der Schlingel!\n Die Schwerter unten jetzt sind weggeschlagen.\n Hier in der Mitte, mit der heil'gen M\u00fctze,\n Sah man den Erzbischof von Arras stehn;\n Den hat der Teufel ganz und gar geholt,\n Sein Schatten nur f\u00e4llt lang noch \u00fcbers Pflaster.\n Hier standen rings, im Grunde, Leibtrabanten,\n Mit Hellebarden, dicht gedr\u00e4ngt, und Spie\u00dfen,\n Hier H\u00e4user, seht, vom gro\u00dfen Markt zu Br\u00fcssel,\n Hier guckt noch ein Neugier'ger aus dem Fenster: \n Doch was er jetzo sieht, das wei\u00df ich nicht.\n \n","right_context":"\nADAM.\nFrau Marth! Erla\u00dft uns das zerscherbte Pakt","start_point":34083,"end_point":35349,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"t ihr;\nDer Kr\u00fcge sch\u00f6nster ist entzweigeschlagen.\n","annotation":"Hier grade auf dem Loch, wo jetzo nichts,\n Sind die gesamten niederl\u00e4ndischen Provinzen\n Dem span'schen Philipp \u00fcbergeben worden.\n Hier im Ornat stand Kaiser Karl der F\u00fcnfte:\n Von dem seht ihr nur noch die Beine stehn.\n Hier kniete Philipp, und empfing die Krone:\n Der liegt im Topf, bis auf den Hinterteil,\n Und auch noch der hat einen Sto\u00df empfangen.\n Dort wischten seine beiden Muhmen sich,\n Der Franzen und der Ungarn K\u00f6niginnen,\n Ger\u00fchrt die Augen aus; wenn man die eine\n Die Hand noch mit dem Tuch empor sieht heben,\n So ist's, als weinete sie \u00fcber sich.\n Hier im Gefolge st\u00fctzt sich Philibert,\n F\u00fcr den den Sto\u00df der Kaiser aufgefangen,\n Noch auf das Schwert; doch jetzo m\u00fc\u00dft er fallen,\n So gut wie Maximilian: der Schlingel!\n Die Schwerter unten jetzt sind weggeschlagen.\n Hier in der Mitte, mit der heil'gen M\u00fctze,\n Sah man den Erzbischof von Arras stehn;\n Den hat der Teufel ganz und gar geholt,\n Sein Schatten nur f\u00e4llt lang noch \u00fcbers Pflaster.\n Hier standen rings, im Grunde, Leibtrabanten,\n Mit Hellebarden, dicht gedr\u00e4ngt, und Spie\u00dfen,\n Hier H\u00e4user, seht, vom gro\u00dfen Markt zu Br\u00fcssel,\n Hier guckt noch ein Neugier'ger aus dem Fenster:","right_context":"\nDoch was er jetzo sieht, das wei\u00df ich nicht.\n\n\nAD","start_point":34179,"end_point":35302,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_marthe"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"h was er jetzo sieht, das wei\u00df ich nicht.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Frau Marth! Erla\u00dft uns das zerscherbte Paktum,\n Wenn es zur Sache nicht geh\u00f6rt.\n Uns geht das Loch \u2013 nichts die Provinzen an,\n Die darauf \u00fcbergeben worden sind.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nErlaubt! Wie sch\u00f6n der Krug, geh\u00f6rt ","start_point":35356,"end_point":35515,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nDie darauf \u00fcbergeben worden sind.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Erlaubt! Wie sch\u00f6n der Krug, geh\u00f6rt zur Sache! \u2013\n   Den Krug erbeutete sich Childerich,\n Der Kesselflicker, als Oranien\n Briel mit den Wassergeusen \u00fcberrumpelte.\n Ihn hatt ein Spanier, gef\u00fcllt mit Wein,\n Just an den Mund gesetzt, als Childerich\n Den Spanier von hinten niederwarf,\n Den Krug ergriff, ihn leert', und weiter ging. \n \n","right_context":"\nADAM.\nEin w\u00fcrd'ger Wassergeuse.\n\nFRAU MARTHE.\nHie","start_point":35529,"end_point":35851,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"Erlaubt! Wie sch\u00f6n der Krug, geh\u00f6rt zur Sache! \u2013\n ","annotation":"Den Krug erbeutete sich Childerich,\n Der Kesselflicker, als Oranien\n Briel mit den Wassergeusen \u00fcberrumpelte.\n Ihn hatt ein Spanier, gef\u00fcllt mit Wein,\n Just an den Mund gesetzt, als Childerich\n Den Spanier von hinten niederwarf,\n Den Krug ergriff, ihn leert', und weiter ging.","right_context":"\n\n\nADAM.\nEin w\u00fcrd'ger Wassergeuse.\n\nFRAU MARTHE.\nH","start_point":35579,"end_point":35849,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_marthe"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rug ergriff, ihn leert', und weiter ging.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ein w\u00fcrd'ger Wassergeuse.\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nHierauf vererbte\nDer Krug auf F\u00fcrcht","start_point":35858,"end_point":35884,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\n\n\nADAM.\nEin w\u00fcrd'ger Wassergeuse.\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Hierauf vererbte\n Der Krug auf F\u00fcrchtegott, den Totengr\u00e4ber;\n Der trank zu dreimal nur, der N\u00fcchterne,\n Und stets vermischt mit Wasser aus dem Krug.\n Das erstemal, als er im Sechzigsten\n Ein junges Weib sich nahm; drei Jahre drauf,\n Als sie noch gl\u00fccklich ihn zum Vater machte;\n Und als sie jetzt noch funfzehn Kinder zeugte,\n Trank er zum dritten Male, als sie starb. \n \n","right_context":"\nADAM.\nGut. Das ist auch nicht \u00fcbel.\n\nFRAU MARTHE.","start_point":35898,"end_point":36260,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":".\n\n\nADAM.\nEin w\u00fcrd'ger Wassergeuse.\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Hierauf vererbte\n Der Krug auf F\u00fcrchtegott, den Totengr\u00e4ber;\n Der trank zu dreimal nur, der N\u00fcchterne,\n Und stets vermischt mit Wasser aus dem Krug.\n Das erstemal, als er im Sechzigsten\n Ein junges Weib sich nahm; drei Jahre drauf,\n Als sie noch gl\u00fccklich ihn zum Vater machte;\n Und als sie jetzt noch funfzehn Kinder zeugte,\n Trank er zum dritten Male, als sie starb.","right_context":"\n\n\nADAM.\nGut. Das ist auch nicht \u00fcbel.\n\nFRAU MARTH","start_point":35898,"end_point":36258,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_marthe"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Trank er zum dritten Male, als sie starb.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Gut. Das ist auch nicht \u00fcbel.\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nDrauf fiel der Krug\nAn den Zach\u00e4us, ","start_point":36267,"end_point":36297,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"ADAM.\nGut. Das ist auch nicht \u00fcbel.\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Drauf fiel der Krug\n An den Zach\u00e4us, Schneider in Tirlemont,\n Der meinem sel'gen Mann, was ich euch jetzt\n Berichten will, mit eignem Mund erz\u00e4hlt.\n Der warf, als die Franzosen pl\u00fcnderten,\n Den Krug, samt allem Hausrat, aus dem Fenster,\n Sprang selbst, und brach den Hals, der Ungeschickte,\n Und dieser irdne Krug, der Krug von Ton,\n Aufs Bein kam er zu stehen, und blieb ganz.","right_context":"\n\n\nADAM.\nZur Sache, wenn's beliebt, Frau Marthe Ru","start_point":36311,"end_point":36680,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_marthe"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ADAM.\nGut. Das ist auch nicht \u00fcbel.\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Drauf fiel der Krug\n An den Zach\u00e4us, Schneider in Tirlemont,\n Der meinem sel'gen Mann, was ich euch jetzt\n Berichten will, mit eignem Mund erz\u00e4hlt.\n Der warf, als die Franzosen pl\u00fcnderten,\n Den Krug, samt allem Hausrat, aus dem Fenster,\n Sprang selbst, und brach den Hals, der Ungeschickte,\n Und dieser irdne Krug, der Krug von Ton,\n Aufs Bein kam er zu stehen, und blieb ganz. \n \n","right_context":"\nADAM.\nZur Sache, wenn's beliebt, Frau Marthe Rull","start_point":36311,"end_point":36682,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"fs Bein kam er zu stehen, und blieb ganz.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Zur Sache, wenn's beliebt, Frau Marthe Rull! Zur Sache!\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nDrauf in der Feuersbrunst von sechsu","start_point":36689,"end_point":36745,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"liebt, Frau Marthe Rull! Zur Sache!\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Drauf in der Feuersbrunst von sechsundsechzig,\n Da hatt ihn schon mein Mann, Gott hab ihn selig \u2013","right_context":"\n\n\nADAM.\nZum Teufel! Weib! So seid Ihr noch nicht ","start_point":36759,"end_point":36855,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_marthe"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"liebt, Frau Marthe Rull! Zur Sache!\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Drauf in der Feuersbrunst von sechsundsechzig,\n Da hatt ihn schon mein Mann, Gott hab ihn selig \u2013 \n \n","right_context":"\nADAM.\nZum Teufel! Weib! So seid Ihr noch nicht fe","start_point":36759,"end_point":36857,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ihn schon mein Mann, Gott hab ihn selig \u2013\n\n\nADAM.\n","annotation":"Zum Teufel! Weib! So seid Ihr noch nicht fertig?\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\n\u2013 Wenn ich nicht reden soll, Herr Ri","start_point":36864,"end_point":36913,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"eib! So seid Ihr noch nicht fertig?\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"\u2013 Wenn ich nicht reden soll, Herr Richter Adam,\n So bin ich unn\u00fctz hier, so will ich gehn,\n Und ein Gericht mir suchen, das mich h\u00f6rt.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nIhr sollt hier reden: doch von Dingen nic","start_point":36927,"end_point":37061,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" ein Gericht mir suchen, das mich h\u00f6rt.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Ihr sollt hier reden: doch von Dingen nicht,\n Die Eurer Klage fremd. Wenn Ihr uns sagt,\n Da\u00df jener Krug Euch wert, so wissen wir\n So viel, als wir zum Richten hier gebrauchen.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nWieviel ihr brauchen m\u00f6get, hier zu ","start_point":37070,"end_point":37244,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s wir zum Richten hier gebrauchen.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Wieviel ihr brauchen m\u00f6get, hier zu richten,\n Das wei\u00df ich nicht, und untersuch es nicht;\n Das aber wei\u00df ich, da\u00df ich, um zu klagen,\n Mu\u00df vor euch sagen d\u00fcrfen, \u00fcber was.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nGut denn. Zum Schlu\u00df jetzt. Was geschah d","start_point":37258,"end_point":37427,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n,\nMu\u00df vor euch sagen d\u00fcrfen, \u00fcber was.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Gut denn. Zum Schlu\u00df jetzt. Was geschah dem Krug?\n Was? \u2013 Was geschah dem Krug im Feuer\n Von Anno sechsundsechzig? Wird man's h\u00f6ren?\n Was ist dem Krug geschehn?\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nWas ihm geschehen?\nNichts ist dem Kr","start_point":37436,"end_point":37595,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" h\u00f6ren?\nWas ist dem Krug geschehn?\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Was ihm geschehen?\n Nichts ist dem Krug, ich bitt euch sehr, ihr Herren,\n Nichts Anno sechsundsechzig ihm geschehen.\n Ganz blieb der Krug, ganz in der Flammen Mitte,\n Und aus des Hauses Asche zog ich ihn\n Hervor, glasiert, am andern Morgen, gl\u00e4nzend,\n Als k\u00e4m er eben aus dem T\u00f6pferofen. \n \n","right_context":"\nWALTER.\nNun gut. Nun kennen wir den Krug. Nun wis","start_point":37609,"end_point":37892,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":" Krug geschehn?\n\n\nFRAU MARTHE.\nWas ihm geschehen?\n","annotation":"Nichts ist dem Krug, ich bitt euch sehr, ihr Herren,\n Nichts Anno sechsundsechzig ihm geschehen.\n Ganz blieb der Krug, ganz in der Flammen Mitte,\n Und aus des Hauses Asche zog ich ihn\n Hervor, glasiert, am andern Morgen, gl\u00e4nzend,\n Als k\u00e4m er eben aus dem T\u00f6pferofen.","right_context":"\n\n\nWALTER.\nNun gut. Nun kennen wir den Krug. Nun w","start_point":37628,"end_point":37890,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_marthe"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nd,\nAls k\u00e4m er eben aus dem T\u00f6pferofen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Nun gut. Nun kennen wir den Krug. Nun wissen\n Wir alles, was dem Krug geschehn, was nicht.\n Was gibt's jetzt weiter?\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nNun diesen Krug jetzt seht \u2013 den Kru","start_point":37901,"end_point":38017,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"as nicht.\nWas gibt's jetzt weiter?\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Nun diesen Krug jetzt seht \u2013 den Krug,\n Zertr\u00fcmmert einen Krug noch wert, den Krug\n F\u00fcr eines Fr\u00e4uleins Mund, die Lippe selbst\n Nicht der Frau Erbstatthalterin zu schlecht,\n Den Krug, ihr hohen Herren Richter beide,\n Den Krug hat jener Schlingel mir zerbrochen.","right_context":"\n\n\nADAM.\nWer?\n\nFRAU MARTHE.\nEr, der Ruprecht dort.","start_point":38031,"end_point":38287,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_marthe"],"prop:addressee":["adam","walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"as nicht.\nWas gibt's jetzt weiter?\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Nun diesen Krug jetzt seht \u2013 den Krug,\n Zertr\u00fcmmert einen Krug noch wert, den Krug\n F\u00fcr eines Fr\u00e4uleins Mund, die Lippe selbst\n Nicht der Frau Erbstatthalterin zu schlecht,\n Den Krug, ihr hohen Herren Richter beide,\n Den Krug hat jener Schlingel mir zerbrochen. \n \n","right_context":"\nADAM.\nWer?\n\nFRAU MARTHE.\nEr, der Ruprecht dort.\n\n","start_point":38031,"end_point":38289,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Krug hat jener Schlingel mir zerbrochen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Wer?\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nEr, der Ruprecht dort.\n\nRUPRECHT.\nDa","start_point":38296,"end_point":38301,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"lingel mir zerbrochen.\n\n\nADAM.\nWer?\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Er, der Ruprecht dort.\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nDas ist gelogen,\nHerr Richter.\n\n\nADAM.\n","start_point":38315,"end_point":38338,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"?\n\nFRAU MARTHE.\nEr, der Ruprecht dort.\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Das ist gelogen,\n Herr Richter.\n \n","right_context":"\nADAM.\nSchweig Er, bis man Ihn fragen wird.\nAuch h","start_point":38349,"end_point":38381,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nRUPRECHT.\nDas ist gelogen,\nHerr Richter.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Schweig Er, bis man Ihn fragen wird.\n Auch heut an Ihn noch wird die Reihe kommen.\n \u2013 Habt Ihr's im Protokoll bemerkt?\n \n","right_context":"\nLICHT.\nO ja.\n\nADAM.\nErz\u00e4hlt den Hergang, w\u00fcrdige ","start_point":38388,"end_point":38506,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"mmen.\n\u2013 Habt Ihr's im Protokoll bemerkt?\n\n\nLICHT.\n","annotation":"O ja.\n","right_context":"\nADAM.\nErz\u00e4hlt den Hergang, w\u00fcrdige Frau Marthe.\n\n","start_point":38514,"end_point":38520,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Ihr's im Protokoll bemerkt?\n\n\nLICHT.\nO ja.\n\nADAM.\n","annotation":"Erz\u00e4hlt den Hergang, w\u00fcrdige Frau Marthe.\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nEs war Uhr eilfe gestern \u2013\n\nADAM.\nWa","start_point":38527,"end_point":38569,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t den Hergang, w\u00fcrdige Frau Marthe.\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Es war Uhr eilfe gestern \u2013\n","right_context":"\nADAM.\nWann, sagt Ihr?\n\nFRAU MARTHE.\nUhr eilf.\n\nAD","start_point":38583,"end_point":38610,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\n\nFRAU MARTHE.\nEs war Uhr eilfe gestern \u2013\n\nADAM.\n","annotation":"Wann, sagt Ihr?\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nUhr eilf.\n\nADAM.\nAm Morgen!\n\nFRAU MA","start_point":38617,"end_point":38633,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"fe gestern \u2013\n\nADAM.\nWann, sagt Ihr?\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Uhr eilf.\n","right_context":"\nADAM.\nAm Morgen!\n\nFRAU MARTHE.\nNein, verzeiht, am","start_point":38647,"end_point":38657,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"M.\nWann, sagt Ihr?\n\nFRAU MARTHE.\nUhr eilf.\n\nADAM.\n","annotation":"Am Morgen!\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nNein, verzeiht, am Abend,\nUnd schon ","start_point":38664,"end_point":38675,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"MARTHE.\nUhr eilf.\n\nADAM.\nAm Morgen!\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Nein, verzeiht, am Abend,\n Und schon die Lamp im Bette wollt ich l\u00f6schen,\n Als laute M\u00e4nnerstimmen, ein Tumult,\n In meiner Tochter abgelegnen Kammer,\n Als ob der Feind einbr\u00e4che, mich erschreckt.\n Geschwind die Trepp eil ich hinab, ich finde\n Die Kammert\u00fcr gewaltsam eingesprengt,\n Schimpfreden schallen w\u00fctend mir entgegen,\n Und da ich mir den Auftritt jetzt beleuchte,\n Was find ich jetzt, Herr Richter, was jetzt find ich?\n Den Krug find ich zerscherbt im Zimmer liegen,\n In jedem Winkel liegt ein St\u00fcck,\n Das M\u00e4dchen ringt die H\u00e4nd, und er der Flaps dort,\n Der trotzt, wie toll, Euch in des Zimmers Mitte.","right_context":"\n\n\nADAM.\nEi, Wetter!\n\nFRAU MARTHE.\nWas?\n\nADAM.\nSie","start_point":38689,"end_point":39285,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_marthe"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"MARTHE.\nUhr eilf.\n\nADAM.\nAm Morgen!\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Nein, verzeiht, am Abend,\n Und schon die Lamp im Bette wollt ich l\u00f6schen,\n Als laute M\u00e4nnerstimmen, ein Tumult,\n In meiner Tochter abgelegnen Kammer,\n Als ob der Feind einbr\u00e4che, mich erschreckt.\n Geschwind die Trepp eil ich hinab, ich finde\n Die Kammert\u00fcr gewaltsam eingesprengt,\n Schimpfreden schallen w\u00fctend mir entgegen,\n Und da ich mir den Auftritt jetzt beleuchte,\n Was find ich jetzt, Herr Richter, was jetzt find ich?\n Den Krug find ich zerscherbt im Zimmer liegen,\n In jedem Winkel liegt ein St\u00fcck,\n Das M\u00e4dchen ringt die H\u00e4nd, und er der Flaps dort,\n Der trotzt, wie toll, Euch in des Zimmers Mitte. \n \n","right_context":"\nADAM.\nEi, Wetter!\n\nFRAU MARTHE.\nWas?\n\nADAM.\nSieh ","start_point":38689,"end_point":39287,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"tzt, wie toll, Euch in des Zimmers Mitte.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ei, Wetter!\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nWas?\n\nADAM.\nSieh da, Frau Marthe!\n\nF","start_point":39294,"end_point":39306,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Zimmers Mitte.\n\n\nADAM.\nEi, Wetter!\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Was?\n","right_context":"\nADAM.\nSieh da, Frau Marthe!\n\nFRAU MARTHE.\nJa! \u2013\nD","start_point":39320,"end_point":39325,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"te.\n\n\nADAM.\nEi, Wetter!\n\nFRAU MARTHE.\nWas?\n\nADAM.\n","annotation":"Sieh da, Frau Marthe!\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nJa! \u2013\nDrauf ist's, als ob in so gere","start_point":39332,"end_point":39354,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\nWas?\n\nADAM.\nSieh da, Frau Marthe!\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Ja! \u2013\n Drauf ist's, als ob in so gerechtem Zorn,\n Mir noch zehn Arme w\u00fcchsen, jeglichen\n F\u00fchl ich mir wie ein Geier ausger\u00fcstet.\n Ihn stell ich dort zu Rede, was er hier\n In sp\u00e4ter Nacht zu suchen, mir die Kr\u00fcge\n Des Hauses tobend einzuschlagen habe: \n Und er, zur Antwort gibt er mir, jetzt ratet?\n Der Unversch\u00e4mte! Der Halunke, der!\n Aufs Rad will ich ihn sehen, oder mich\n Nicht mehr geduldig auf den R\u00fccken legen:\n Er spricht,  es hab ein anderer den Krug\n Vom Sims gest\u00fcrzt  \u2013 ein anderer, ich bitt Euch,\n  Der vor ihm aus der Kammer nur entwichen;\n \u2013  Und \u00fcberh\u00e4uft mit Schimpf mir da das M\u00e4dchen . \n \n","right_context":"\nADAM.\nOh! faule Fische \u2013 Hierauf?\n\nFRAU MARTHE.\nA","start_point":39368,"end_point":39956,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"\n\nADAM.\nSieh da, Frau Marthe!\n\nFRAU MARTHE.\nJa! \u2013\n","annotation":"Drauf ist's, als ob in so gerechtem Zorn,\n Mir noch zehn Arme w\u00fcchsen, jeglichen\n F\u00fchl ich mir wie ein Geier ausger\u00fcstet.\n Ihn stell ich dort zu Rede, was er hier\n In sp\u00e4ter Nacht zu suchen, mir die Kr\u00fcge\n Des Hauses tobend einzuschlagen habe: \n Und er, zur Antwort gibt er mir, jetzt ratet?\n Der Unversch\u00e4mte! Der Halunke, der!\n Aufs Rad will ich ihn sehen, oder mich\n Nicht mehr geduldig auf den R\u00fccken legen:\n Er spricht,  es hab ein anderer den Krug\n Vom Sims gest\u00fcrzt  \u2013 ein anderer, ich bitt Euch,\n  Der vor ihm aus der Kammer nur entwichen;\n \u2013  Und \u00fcberh\u00e4uft mit Schimpf mir da das M\u00e4dchen .","right_context":"\n\n\nADAM.\nOh! faule Fische \u2013 Hierauf?\n\nFRAU MARTHE.","start_point":39374,"end_point":39954,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_marthe"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"narrated_character_speech","left_context":"jeglichen\nF\u00fchl ich mir wie ein Geier ausger\u00fcstet.\n","annotation":"Ihn stell ich dort zu Rede, was er hier\n In sp\u00e4ter Nacht zu suchen, mir die Kr\u00fcge\n Des Hauses tobend einzuschlagen habe:","right_context":"\nUnd er, zur Antwort gibt er mir, jetzt ratet?\nDer","start_point":39494,"end_point":39612,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"tertiary_narration","left_context":"t mehr geduldig auf den R\u00fccken legen:\nEr spricht, ","annotation":"es hab ein anderer den Krug\n Vom Sims gest\u00fcrzt","right_context":" \u2013 ein anderer, ich bitt Euch,\n Der vor ihm aus de","start_point":39788,"end_point":39833,"date":1591605072000,"prop:speaker":["ruprecht"],"prop:addressee":["frau_marthe"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["indirect_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"indirect_speech","left_context":"t mehr geduldig auf den R\u00fccken legen:\nEr spricht, ","annotation":"es hab ein anderer den Krug\n Vom Sims gest\u00fcrzt","right_context":" \u2013 ein anderer, ich bitt Euch,\n Der vor ihm aus de","start_point":39788,"end_point":39833,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"narrated_character_speech","left_context":"uch,\n Der vor ihm aus der Kammer nur entwichen;\n\u2013 ","annotation":"Und \u00fcberh\u00e4uft mit Schimpf mir da das M\u00e4dchen","right_context":".\n\n\nADAM.\nOh! faule Fische \u2013 Hierauf?\n\nFRAU MARTHE","start_point":39909,"end_point":39953,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\u00fcberh\u00e4uft mit Schimpf mir da das M\u00e4dchen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Oh! faule Fische \u2013 Hierauf?\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nAuf dies Wort\nSeh ich das M\u00e4dchen fr","start_point":39963,"end_point":39991,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nADAM.\nOh! faule Fische \u2013 Hierauf?\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Auf dies Wort\n Seh ich das M\u00e4dchen fragend an; die steht\n Gleich einer Leiche da, ich sage:  Eve!  \u2013\n Sie setzt sich;  ist's ein anderer gewesen ,\n Frag ich? Und  Joseph und Maria,  ruft sie,\n Was denkt Ihr Mutter auch?  \u2013  So sprich! Wer war's? \n Wer sonst , sagt sie, \u2013 und wer auch konnt es anders?\n Und schw\u00f6rt mir zu, da\u00df er's gewesen ist. \n \n","right_context":"\nEVE.\nWas schwor ich Euch? Was hab ich Euch geschw","start_point":40005,"end_point":40334,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"ule Fische \u2013 Hierauf?\n\nFRAU MARTHE.\nAuf dies Wort\n","annotation":"Seh ich das M\u00e4dchen fragend an; die steht\n Gleich einer Leiche da, ich sage:  Eve!  \u2013\n Sie setzt sich;  ist's ein anderer gewesen ,\n Frag ich? Und  Joseph und Maria,  ruft sie,\n Was denkt Ihr Mutter auch?  \u2013  So sprich! Wer war's? \n Wer sonst , sagt sie, \u2013 und wer auch konnt es anders?\n Und schw\u00f6rt mir zu, da\u00df er's gewesen ist.","right_context":"\n\n\nEVE.\nWas schwor ich Euch? Was hab ich Euch gesc","start_point":40019,"end_point":40332,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_marthe"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"d an; die steht\nGleich einer Leiche da, ich sage: ","annotation":"Eve!","right_context":" \u2013\nSie setzt sich; ist's ein anderer gewesen,\nFrag","start_point":40095,"end_point":40099,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"einer Leiche da, ich sage: Eve! \u2013\nSie setzt sich; ","annotation":"ist's ein anderer gewesen","right_context":",\nFrag ich? Und Joseph und Maria, ruft sie,\nWas de","start_point":40118,"end_point":40143,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"zt sich; ist's ein anderer gewesen,\nFrag ich? Und ","annotation":"Joseph und Maria, Was denkt Ihr Mutter auch?","right_context":" \u2013 So sprich! Wer war's?\nWer sonst, sagt sie, \u2013 un","start_point":40159,"end_point":40213,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"und Maria, ruft sie,\nWas denkt Ihr Mutter auch? \u2013 ","annotation":"So sprich! Wer war's?","right_context":"\nWer sonst, sagt sie, \u2013 und wer auch konnt es ande","start_point":40216,"end_point":40237,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"as denkt Ihr Mutter auch? \u2013 So sprich! Wer war's?\n","annotation":"Wer sonst","right_context":", sagt sie, \u2013 und wer auch konnt es anders?\nUnd sc","start_point":40238,"end_point":40247,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"narrated_character_speech","left_context":" sonst, sagt sie, \u2013 und wer auch konnt es anders?\n","annotation":"Und schw\u00f6rt mir zu, da\u00df er's gewesen ist.","right_context":"\n\n\nEVE.\nWas schwor ich Euch? Was hab ich Euch gesc","start_point":40291,"end_point":40332,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nUnd schw\u00f6rt mir zu, da\u00df er's gewesen ist.\n\n\nEVE.\n","annotation":"Was schwor ich Euch? Was hab ich Euch geschworen?\n Nichts schwor ich, nichts Euch \u2013\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nEve!\n\nEVE.\nNein! Dies l\u00fcgt Ihr. \u2013\n\nR","start_point":40340,"end_point":40424,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"?\nNichts schwor ich, nichts Euch \u2013\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Eve!\n","right_context":"\nEVE.\nNein! Dies l\u00fcgt Ihr. \u2013\n\nRUPRECHT.\nDa h\u00f6rt ih","start_point":40438,"end_point":40443,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"hwor ich, nichts Euch \u2013\n\n\nFRAU MARTHE.\nEve!\n\nEVE.\n","annotation":"Nein! Dies l\u00fcgt Ihr. \u2013\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nDa h\u00f6rt ihr's.\n\nADAM.\nHund, jetzt, verf","start_point":40449,"end_point":40472,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"THE.\nEve!\n\nEVE.\nNein! Dies l\u00fcgt Ihr. \u2013\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Da h\u00f6rt ihr's.\n","right_context":"\nADAM.\nHund, jetzt, verfluchter, schweig,\nSoll hie","start_point":40483,"end_point":40498,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Dies l\u00fcgt Ihr. \u2013\n\nRUPRECHT.\nDa h\u00f6rt ihr's.\n\nADAM.\n","annotation":"Hund, jetzt, verfluchter, schweig,\n Soll hier die Faust den Rachen dir noch stopfen!\n Nachher ist Zeit f\u00fcr dich, nicht jetzt.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nDu h\u00e4ttest nicht \u2013?\n\nEVE.\nNein, Mutt","start_point":40505,"end_point":40630,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er ist Zeit f\u00fcr dich, nicht jetzt.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Du h\u00e4ttest nicht \u2013?\n","right_context":"\nEVE.\nNein, Mutter! Dies verf\u00e4lscht Ihr.\nSeht, lei","start_point":40644,"end_point":40664,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t jetzt.\n\n\nFRAU MARTHE.\nDu h\u00e4ttest nicht \u2013?\n\nEVE.\n","annotation":"Nein, Mutter! Dies verf\u00e4lscht Ihr.\n Seht, leid tut's in der Tat mir tief zur Seele,\n Da\u00df ich es \u00f6ffentlich erkl\u00e4ren mu\u00df:\n Doch nichts schwor ich, nichts, nichts hab ich geschworen.\n \n","right_context":"\nADAM.\nSeid doch vern\u00fcnftig, Kinder.\n\nLICHT.\nDas i","start_point":40670,"end_point":40849,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r ich, nichts, nichts hab ich geschworen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Seid doch vern\u00fcnftig, Kinder.\n","right_context":"\nLICHT.\nDas ist ja seltsam.\n\nFRAU MARTHE.\nDu h\u00e4tte","start_point":40856,"end_point":40886,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"en.\n\n\nADAM.\nSeid doch vern\u00fcnftig, Kinder.\n\nLICHT.\n","annotation":"Das ist ja seltsam.\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nDu h\u00e4ttest mir, o Eve, nicht versich","start_point":40894,"end_point":40914,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Kinder.\n\nLICHT.\nDas ist ja seltsam.\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Du h\u00e4ttest mir, o Eve, nicht versichert?\n Nicht Joseph und Maria angerufen?\n \n","right_context":"\nEVE.\nBeim Schwur nicht! Schw\u00f6rend nicht! Seht die","start_point":40928,"end_point":41004,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"sichert?\nNicht Joseph und Maria angerufen?\n\n\nEVE.\n","annotation":"Beim Schwur nicht! Schw\u00f6rend nicht! Seht dies jetzt schw\u00f6r ich,\n Und Joseph und Maria ruf ich an.\n \n","right_context":"\nADAM.\nEi, Leutchen! Ei, Frau Marthe! Was auch mac","start_point":41010,"end_point":41108,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"w\u00f6r ich,\nUnd Joseph und Maria ruf ich an.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ei, Leutchen! Ei, Frau Marthe! Was auch macht Sie?\n Wie sch\u00fcchtert Sie das gute Kind auch ein.\n Wenn sich die Jungfer wird besonnen haben,\n Erinnert ruhig dessen, was geschehen,\n  \u2013 Ich sage, was geschehen ist\n , und was,\n Spricht sie nicht, wie sie soll, geschehn noch kann\n .\n Gebt acht, so sagt sie heut uns aus, wie gestern,\n Gleichviel, ob sie's beschw\u00f6ren kann ob nicht.\n La\u00dft Joseph und Maria aus dem Spiele.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nNicht doch, Herr Richter, nicht! Wer woll","start_point":41115,"end_point":41522,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\nLa\u00dft Joseph und Maria aus dem Spiele.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Nicht doch, Herr Richter, nicht! Wer wollte den\n Parteien so zweideut'ge Lehren geben.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nWenn sie ins Angesicht mir sagen kan","start_point":41531,"end_point":41618,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"teien so zweideut'ge Lehren geben.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Wenn sie ins Angesicht mir sagen kann,\n Schamlos, die liederliche Dirne, die,\n Da\u00df es ein andrer, als der Ruprecht war,\n So mag meintwegen sie \u2013 ich mag nicht sagen, was.\n Ich aber, ich versichr' es Euch, Herr Richter,\n Und kann ich gleich nicht, da\u00df sie's schwor, behaupten,\n Da\u00df sie's gesagt hat gestern, das beschw\u00f6r ich\n ,\n Und Joseph und Maria ruf ich an.\n \n","right_context":"\nADAM.\nNun weiter will ja auch die Jungfer \u2013\n\nWALT","start_point":41632,"end_point":41986,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\u00f6r ich\n,\nUnd Joseph und Maria ruf ich an.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Nun weiter will ja auch die Jungfer \u2013\n","right_context":"\nWALTER.\nHerr Richter!\n\nADAM.\nEuer Gnaden? \u2013 Was s","start_point":41993,"end_point":42031,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"M.\nNun weiter will ja auch die Jungfer \u2013\n\nWALTER.\n","annotation":"Herr Richter!\n","right_context":"\nADAM.\nEuer Gnaden? \u2013 Was sagt er? \u2013 Nicht, Herzen","start_point":42040,"end_point":42054,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" auch die Jungfer \u2013\n\nWALTER.\nHerr Richter!\n\nADAM.\n","annotation":"Euer Gnaden? \u2013 Was sagt er? \u2013 Nicht, Herzens-Evchen?\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nHeraus damit! Hast du's mir nicht ge","start_point":42061,"end_point":42114,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s sagt er? \u2013 Nicht, Herzens-Evchen?\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Heraus damit! Hast du's mir nicht gesagt?\n Hast du's mir gestern nicht, mir nicht gesagt?\n \n","right_context":"\nEVE.\nWer leugnet Euch, da\u00df ich's gesagt \u2013\n\nADAM.\n","start_point":42128,"end_point":42218,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" du's mir gestern nicht, mir nicht gesagt?\n\n\nEVE.\n","annotation":"Wer leugnet Euch, da\u00df ich's gesagt \u2013\n","right_context":"\nADAM.\nDa habt ihr's.\n\nRUPRECHT.\nDie Metze, die!\n\n","start_point":42224,"end_point":42261,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nEVE.\nWer leugnet Euch, da\u00df ich's gesagt \u2013\n\nADAM.\n","annotation":"Da habt ihr's.\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nDie Metze, die!\n\nADAM.\nSchreibt auf.\n\nV","start_point":42268,"end_point":42283,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\u00df ich's gesagt \u2013\n\nADAM.\nDa habt ihr's.\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Die Metze, die!\n","right_context":"\nADAM.\nSchreibt auf.\n\nVEIT.\nPfui, sch\u00e4m Sie sich.\n","start_point":42294,"end_point":42310,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nDa habt ihr's.\n\nRUPRECHT.\nDie Metze, die!\n\nADAM.\n","annotation":"Schreibt auf.\n","right_context":"\nVEIT.\nPfui, sch\u00e4m Sie sich.\n\nWALTER.\nVon Eurer Au","start_point":42317,"end_point":42331,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ECHT.\nDie Metze, die!\n\nADAM.\nSchreibt auf.\n\nVEIT.\n","annotation":"Pfui, sch\u00e4m Sie sich.\n","right_context":"\nWALTER.\nVon Eurer Auff\u00fchrung, Herr Richter Adam,\n","start_point":42338,"end_point":42360,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"hreibt auf.\n\nVEIT.\nPfui, sch\u00e4m Sie sich.\n\nWALTER.\n","annotation":"Von Eurer Auff\u00fchrung, Herr Richter Adam,\n Wei\u00df ich nicht, was ich denken soll. Wenn Ihr selbst\n Den Krug zerschlagen h\u00e4ttet, k\u00f6nntet Ihr\n Von Euch ab den Verdacht nicht eifriger\n Hinw\u00e4lzen auf den jungen Mann, als jetzt. \u2013\n Ihr setzt nicht mehr ins Protokoll, Herr Schreiber,\n Als nur der Jungfer Eingest\u00e4ndnis, hoff ich,\n Vom gestrigen Gest\u00e4ndnis, nicht vom Facto.\n \u2013 Ist's an die Jungfer jetzt schon auszusagen?\n \n","right_context":"\nADAM.\nMein Seel, wenn's ihre Reihe noch nicht ist","start_point":42369,"end_point":42776,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"'s an die Jungfer jetzt schon auszusagen?\n\n\nADAM.\n","annotation":"Mein Seel, wenn's ihre Reihe noch nicht ist,\n In solchen Dingen irrt der Mensch, Euer Gnaden.\n  Wen h\u00e4tt ich fragen sollen jetzt? Beklagten?\n Auf Ehr! Ich nehme gute Lehre an.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWie unbefangen! \u2013 Ja, fragt den Beklagten","start_point":42783,"end_point":42957,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"gten?\nAuf Ehr! Ich nehme gute Lehre an.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Wie unbefangen! \u2013 Ja, fragt den Beklagten.\n Fragt, macht ein Ende, fragt, ich bitt Euch sehr:\n Dies ist die letzte Sache, die Ihr f\u00fchrt.\n \n","right_context":"\nADAM.\nDie letzte! Was! Ei freilich! Den Beklagten","start_point":42966,"end_point":43102,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Dies ist die letzte Sache, die Ihr f\u00fchrt.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Die letzte! Was! Ei freilich! Den Beklagten!\n Wohin auch, alter Richter, dachtest du?\n Verflucht, das pips'ge Perlhuhn mir! Da\u00df es\n Krepiert w\u00e4r an der Pest in Indien!\n Stets liegt der Klo\u00df von Nudeln mir im Sinn.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWas liegt? Was f\u00fcr ein Klo\u00df liegt Euch \u2013?","start_point":43109,"end_point":43320,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" liegt der Klo\u00df von Nudeln mir im Sinn.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Was liegt? Was f\u00fcr ein Klo\u00df liegt Euch \u2013?\n","right_context":"\nADAM.\nDer Nudelklo\u00df,\nVerzeiht, den ich dem Huhne ","start_point":43329,"end_point":43371,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nWas liegt? Was f\u00fcr ein Klo\u00df liegt Euch \u2013?\n\nADAM.\n","annotation":"Der Nudelklo\u00df,\n Verzeiht, den ich dem Huhne geben soll.\n Schluckt mir das Aas die Pille nicht herunter,\n Mein Seel, so wei\u00df ich nicht, wie's werden wird.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nTut Eure Schuldigkeit, sag ich, zum Henke","start_point":43378,"end_point":43530,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":", so wei\u00df ich nicht, wie's werden wird.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Tut Eure Schuldigkeit, sag ich, zum Henker!\n","right_context":"\nADAM.\nBeklagter trete vor.\n\nRUPRECHT.\nHier, Herr ","start_point":43539,"end_point":43583,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ut Eure Schuldigkeit, sag ich, zum Henker!\n\nADAM.\n","annotation":"Beklagter trete vor.\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nHier, Herr Dorfrichter.\nRuprecht, Veits","start_point":43590,"end_point":43611,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"um Henker!\n\nADAM.\nBeklagter trete vor.\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Hier, Herr Dorfrichter.\n Ruprecht, Veits des Koss\u00e4ten Sohn, aus Huisum.\n \n","right_context":"\nADAM.\nVernahm Er dort, was vor Gericht soeben\nFra","start_point":43622,"end_point":43694,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"cht, Veits des Koss\u00e4ten Sohn, aus Huisum.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Vernahm Er dort, was vor Gericht soeben\n Frau Marthe gegen Ihn hat angebracht?\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nJa, Herr Dorfrichter, das hab ich.\n\nADA","start_point":43701,"end_point":43780,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Frau Marthe gegen Ihn hat angebracht?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Ja, Herr Dorfrichter, das hab ich.\n","right_context":"\nADAM.\nGetraut Er sich\nEtwas dagegen aufzubringen,","start_point":43791,"end_point":43826,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"PRECHT.\nJa, Herr Dorfrichter, das hab ich.\n\nADAM.\n","annotation":"Getraut Er sich\n Etwas dagegen aufzubringen, was?\n Bekennt Er, oder unterf\u00e4ngt Er sich,\n Hier wie ein gottverge\u00dfner Mensch zu leugnen?\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nWas ich dagegen aufzubringen habe,\nHerr","start_point":43833,"end_point":43966,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" ein gottverge\u00dfner Mensch zu leugnen?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Was ich dagegen aufzubringen habe,\n Herr Richter? Ei! Mit Euerer Erlaubnis,\n Da\u00df sie kein wahres Wort gesprochen hat.\n \n","right_context":"\nADAM.\nSo? Und das denkt Er zu beweisen?\n\nRUPRECHT","start_point":43977,"end_point":44094,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nDa\u00df sie kein wahres Wort gesprochen hat.\n\n\nADAM.\n","annotation":"So? Und das denkt Er zu beweisen?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nO ja.\n\nADAM.\nDie w\u00fcrdige Frau Marthe, d","start_point":44101,"end_point":44135,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"DAM.\nSo? Und das denkt Er zu beweisen?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"O ja.\n","right_context":"\nADAM.\nDie w\u00fcrdige Frau Marthe, die.\nBeruhige Sie ","start_point":44146,"end_point":44152,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"das denkt Er zu beweisen?\n\nRUPRECHT.\nO ja.\n\nADAM.\n","annotation":"Die w\u00fcrdige Frau Marthe, die.\n Beruhige Sie sich. Es wird sich finden.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWas geht Ihn die Frau Marthe an, Herr Ric","start_point":44159,"end_point":44230,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Beruhige Sie sich. Es wird sich finden.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Was geht Ihn die Frau Marthe an, Herr Richter?\n","right_context":"\nADAM.\nWas mir \u2013? Bei Gott! Soll ich als Christ \u2013?","start_point":44239,"end_point":44286,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"geht Ihn die Frau Marthe an, Herr Richter?\n\nADAM.\n","annotation":"Was mir \u2013? Bei Gott! Soll ich als Christ \u2013?\n","right_context":"\nWALTER.\nBericht\nEr, was Er f\u00fcr sich anzuf\u00fchren ha","start_point":44293,"end_point":44337,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" mir \u2013? Bei Gott! Soll ich als Christ \u2013?\n\nWALTER.\n","annotation":"Bericht\n Er, was Er f\u00fcr sich anzuf\u00fchren hat. \u2013\n Herr Schreiber, wi\u00dft Ihr den Proze\u00df zu f\u00fchren?\n \n","right_context":"\nADAM.\nAch, was!\n\nLICHT.\nOb ich \u2013 ei nun, wenn Eue","start_point":44346,"end_point":44440,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Schreiber, wi\u00dft Ihr den Proze\u00df zu f\u00fchren?\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ach, was!\n","right_context":"\nLICHT.\nOb ich \u2013 ei nun, wenn Euer Gnaden \u2013\n\nADAM.","start_point":44447,"end_point":44457,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r den Proze\u00df zu f\u00fchren?\n\n\nADAM.\nAch, was!\n\nLICHT.\n","annotation":"Ob ich \u2013 ei nun, wenn Euer Gnaden \u2013\n","right_context":"\nADAM.\nWas glotzt Er da? Was hat Er aufzubringen?\n","start_point":44465,"end_point":44501,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"LICHT.\nOb ich \u2013 ei nun, wenn Euer Gnaden \u2013\n\nADAM.\n","annotation":"Was glotzt Er da? Was hat Er aufzubringen?\n Steht nicht der Esel, wie ein Ochse, da?\n Was hat Er aufzubringen?\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nWas ich aufzubringen?\n\nWALTER.\nEr ja, E","start_point":44508,"end_point":44618,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n Ochse, da?\nWas hat Er aufzubringen?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Was ich aufzubringen?\n","right_context":"\nWALTER.\nEr ja, Er soll den Hergang jetzt erz\u00e4hlen","start_point":44629,"end_point":44651,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ingen?\n\n\nRUPRECHT.\nWas ich aufzubringen?\n\nWALTER.\n","annotation":"Er ja, Er soll den Hergang jetzt erz\u00e4hlen.\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nMein Seel, wenn man zu Wort mich kommen","start_point":44660,"end_point":44703,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"a, Er soll den Hergang jetzt erz\u00e4hlen.\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Mein Seel, wenn man zu Wort mich kommen lie\u00dfe.\n","right_context":"\nWALTER.\n's ist in der Tat, Herr Richter, nicht zu","start_point":44714,"end_point":44761,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"eel, wenn man zu Wort mich kommen lie\u00dfe.\n\nWALTER.\n","annotation":"'s ist in der Tat, Herr Richter, nicht zu dulden.\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nGlock zehn Uhr mocht es etwa sein zu Na","start_point":44770,"end_point":44820,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"er Tat, Herr Richter, nicht zu dulden.\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Glock zehn Uhr mocht es etwa sein zu Nacht, \u2013\n Und warm, just diese Nacht des Januars\n Wie Mai, als ich zum Vater sage:  Vater!\n Ich will ein bissel noch zur Eve gehn. \n Denn heuren wollt ich sie, das m\u00fc\u00dft ihr wissen,\n Ein r\u00fcstig M\u00e4del ist's, ich hab's beim Ernten\n Gesehn, wo alles von der Faust ihr ging,\n Und ihr das Heu man flog, als wie gemaust.\n Da sagt' ich:  willst du?  Und sie sagte:  ach!\n Was du da gakelst.  Und nachher sagt' sie,  ja.","right_context":"\n\n\nADAM.\nBleib Er bei seiner Sache. Gakeln! Was!\nI","start_point":44831,"end_point":45263,"date":1591605072000,"prop:speaker":["ruprecht"],"prop:addressee":["adam","walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er Tat, Herr Richter, nicht zu dulden.\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Glock zehn Uhr mocht es etwa sein zu Nacht, \u2013\n Und warm, just diese Nacht des Januars\n Wie Mai, als ich zum Vater sage:  Vater!\n Ich will ein bissel noch zur Eve gehn. \n Denn heuren wollt ich sie, das m\u00fc\u00dft ihr wissen,\n Ein r\u00fcstig M\u00e4del ist's, ich hab's beim Ernten\n Gesehn, wo alles von der Faust ihr ging,\n Und ihr das Heu man flog, als wie gemaust.\n Da sagt' ich:  willst du?  Und sie sagte:  ach!\n Was du da gakelst.  Und nachher sagt' sie,  ja. \n \n","right_context":"\nADAM.\nBleib Er bei seiner Sache. Gakeln! Was!\nIch","start_point":44831,"end_point":45265,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"acht des Januars\nWie Mai, als ich zum Vater sage: ","annotation":"Vater!\n Ich will ein bissel noch zur Eve gehn.","right_context":"\nDenn heuren wollt ich sie, das m\u00fc\u00dft ihr wissen,\nE","start_point":44949,"end_point":44994,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" das Heu man flog, als wie gemaust.\nDa sagt' ich: ","annotation":"willst du?","right_context":" Und sie sagte: ach!\nWas du da gakelst. Und nachhe","start_point":45187,"end_point":45197,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" gemaust.\nDa sagt' ich: willst du? Und sie sagte: ","annotation":"ach!\n Was du da gakelst.","right_context":" Und nachher sagt' sie, ja.\n\n\nADAM.\nBleib Er bei s","start_point":45213,"end_point":45236,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"e: ach!\nWas du da gakelst. Und nachher sagt' sie, ","annotation":"ja.","right_context":"\n\n\nADAM.\nBleib Er bei seiner Sache. Gakeln! Was!\nI","start_point":45260,"end_point":45263,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"du da gakelst. Und nachher sagt' sie, ja.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Bleib Er bei seiner Sache. Gakeln! Was!\n Ich sagte, willst du? Und sie sagte, ja.\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nJa, meiner Treu, Herr Richter.\n\nWALTER.","start_point":45272,"end_point":45354,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" sagte, willst du? Und sie sagte, ja.\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Ja, meiner Treu, Herr Richter.\n","right_context":"\nWALTER.\nWeiter! Weiter!\n\nRUPRECHT.\nNun \u2013\nDa sagt ","start_point":45365,"end_point":45396,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"RUPRECHT.\nJa, meiner Treu, Herr Richter.\n\nWALTER.\n","annotation":"Weiter! Weiter!\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nNun \u2013\nDa sagt ich: Vater, h\u00f6rt Er? La\u00df ","start_point":45405,"end_point":45421,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Herr Richter.\n\nWALTER.\nWeiter! Weiter!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Nun \u2013\n Da sagt ich:  Vater, h\u00f6rt Er? La\u00df Er mich.\n Wir schwatzen noch am Fenster was zusammen. \n Na, sagt er,  lauf; bleibst du auch drau\u00dfen , sagt er?\n Ja, meiner Seel , sag ich,  das ist geschworen. \n Na , sagt er, lauf,  um eilfe bist du hier. \n \n","right_context":"\nADAM.\nNa, so sag du, und gakle, und kein Ende.\nNa","start_point":45432,"end_point":45666,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"ichter.\n\nWALTER.\nWeiter! Weiter!\n\nRUPRECHT.\nNun \u2013\n","annotation":"Da sagt ich:  Vater, h\u00f6rt Er? La\u00df Er mich.\n Wir schwatzen noch am Fenster was zusammen. \n Na, sagt er,  lauf; bleibst du auch drau\u00dfen , sagt er?\n Ja, meiner Seel , sag ich,  das ist geschworen. \n Na , sagt er, lauf,  um eilfe bist du hier.","right_context":"\n\n\nADAM.\nNa, so sag du, und gakle, und kein Ende.\n","start_point":45438,"end_point":45664,"date":1591605072000,"prop:speaker":["ruprecht"],"prop:addressee":["adam","walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ER.\nWeiter! Weiter!\n\nRUPRECHT.\nNun \u2013\nDa sagt ich: ","annotation":"Vater, h\u00f6rt Er? La\u00df Er mich.\n Wir schwatzen noch am Fenster was zusammen.","right_context":"\nNa, sagt er, lauf; bleibst du auch drau\u00dfen, sagt ","start_point":45451,"end_point":45523,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"watzen noch am Fenster was zusammen.\nNa, sagt er, ","annotation":"lauf; bleibst du auch drau\u00dfen","right_context":", sagt er?\nJa, meiner Seel, sag ich, das ist gesch","start_point":45537,"end_point":45566,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" sagt er, lauf; bleibst du auch drau\u00dfen, sagt er?\n","annotation":"Ja, meiner Seel  das ist geschworen.","right_context":"\nNa, sagt er, lauf, um eilfe bist du hier.\n\n\nADAM.","start_point":45577,"end_point":45622,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er?\nJa, meiner Seel, sag ich, das ist geschworen.\n","annotation":"Na  um eilfe bist du hier.","right_context":"\n\n\nADAM.\nNa, so sag du, und gakle, und kein Ende.\n","start_point":45623,"end_point":45664,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Na, sagt er, lauf, um eilfe bist du hier.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Na, so sag du, und gakle, und kein Ende.\n Na, hat er bald sich ausgesagt?\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nNa, sag ich,\n Das ist ein Wort, und set","start_point":45673,"end_point":45747,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Ende.\nNa, hat er bald sich ausgesagt?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Na , sag ich,\n  Das ist ein Wort , und setz die M\u00fctze auf,\n Und geh; und \u00fcbern Steig will ich, und mu\u00df\n Durchs Dorf zur\u00fcckgehn, weil der Bach geschwollen.\n Ei, alle Wetter, denk ich, Ruprecht, Schlag!\n Nun ist die Gartent\u00fcr bei Marthens zu:\n Denn bis um zehn l\u00e4\u00dft 's M\u00e4del sie nur offen,\n Wenn ich um zehn nicht da bin, komm ich nicht. \n \n","right_context":"\nADAM.\nDie liederliche Wirtschaft, die.\n\nWALTER.\nD","start_point":45758,"end_point":46086,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"Ende.\nNa, hat er bald sich ausgesagt?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Na , sag ich,\n  Das ist ein Wort , und setz die M\u00fctze auf,\n Und geh; und \u00fcbern Steig will ich, und mu\u00df\n Durchs Dorf zur\u00fcckgehn, weil der Bach geschwollen.\n Ei, alle Wetter, denk ich, Ruprecht, Schlag!\n Nun ist die Gartent\u00fcr bei Marthens zu:\n Denn bis um zehn l\u00e4\u00dft 's M\u00e4del sie nur offen,\n Wenn ich um zehn nicht da bin, komm ich nicht.","right_context":"\n\n\nADAM.\nDie liederliche Wirtschaft, die.\n\nWALTER.","start_point":45758,"end_point":46084,"date":1591605072000,"prop:speaker":["ruprecht"],"prop:addressee":["adam","walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Ende.\nNa, hat er bald sich ausgesagt?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Na  Das ist ein Wort","right_context":", und setz die M\u00fctze auf,\nUnd geh; und \u00fcbern Steig","start_point":45758,"end_point":45788,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ich um zehn nicht da bin, komm ich nicht.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Die liederliche Wirtschaft, die.\n","right_context":"\nWALTER.\nDrauf weiter?\n\nRUPRECHT.\nDrauf \u2013 wie ich ","start_point":46093,"end_point":46126,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nADAM.\nDie liederliche Wirtschaft, die.\n\nWALTER.\n","annotation":"Drauf weiter?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nDrauf \u2013 wie ich \u00fcbern Lindengang mich n","start_point":46135,"end_point":46149,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"irtschaft, die.\n\nWALTER.\nDrauf weiter?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Drauf \u2013 wie ich \u00fcbern Lindengang mich n\u00e4h're,\n Bei Marthens, wo die Reihen dicht gew\u00f6lbt,\n Und dunkel, wie der Dom zu Utrecht, sind,\n H\u00f6r ich die Gartent\u00fcre fernher knarren.\n Sieh da! Da ist die Eve noch!  sag ich,\n Und schicke freudig Euch, von wo die Ohren\n Mir Kundschaft brachten, meine Augen nach \u2013\n \u2013 Und schelte sie, da sie mir wiederkommen,\n F\u00fcr blind, und schicke auf der Stelle sie\n Zum zweitenmal, sich besser umzusehen,\n Und schimpfe sie nichtsw\u00fcrdige Verleumder,\n Aufhetzer, niedertr\u00e4cht'ge Ohrenbl\u00e4ser,\n Und schicke sie zum drittenmal, und denke,\n Sie werden, weil sie ihre Pflicht getan,\n Unwillig los sich aus dem Kopf mir rei\u00dfen,\n Und sich in einen andern Dienst begeben:\n Die Eve ist's, am Latz erkenn ich sie,\n Und einer ist's noch obenein.","right_context":"\n\n\nADAM.\nSo? Einer noch? Und wer, Er Klugschw\u00e4tzer","start_point":46160,"end_point":46901,"date":1591605072000,"prop:speaker":["ruprecht"],"prop:addressee":["adam","walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"irtschaft, die.\n\nWALTER.\nDrauf weiter?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Drauf \u2013 wie ich \u00fcbern Lindengang mich n\u00e4h're,\n Bei Marthens, wo die Reihen dicht gew\u00f6lbt,\n Und dunkel, wie der Dom zu Utrecht, sind,\n H\u00f6r ich die Gartent\u00fcre fernher knarren.\n Sieh da! Da ist die Eve noch!  sag ich,\n Und schicke freudig Euch, von wo die Ohren\n Mir Kundschaft brachten, meine Augen nach \u2013\n \u2013 Und schelte sie, da sie mir wiederkommen,\n F\u00fcr blind, und schicke auf der Stelle sie\n Zum zweitenmal, sich besser umzusehen,\n Und schimpfe sie nichtsw\u00fcrdige Verleumder,\n Aufhetzer, niedertr\u00e4cht'ge Ohrenbl\u00e4ser,\n Und schicke sie zum drittenmal, und denke,\n Sie werden, weil sie ihre Pflicht getan,\n Unwillig los sich aus dem Kopf mir rei\u00dfen,\n Und sich in einen andern Dienst begeben:\n Die Eve ist's, am Latz erkenn ich sie,\n Und einer ist's noch obenein. \n \n","right_context":"\nADAM.\nSo? Einer noch? Und wer, Er Klugschw\u00e4tzer?\n","start_point":46160,"end_point":46903,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ht, sind,\nH\u00f6r ich die Gartent\u00fcre fernher knarren.\n","annotation":"Sieh da! Da ist die Eve noch!","right_context":" sag ich,\nUnd schicke freudig Euch, von wo die Ohr","start_point":46331,"end_point":46360,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nn ich sie,\nUnd einer ist's noch obenein.\n\n\nADAM.\n","annotation":"So? Einer noch? Und wer, Er Klugschw\u00e4tzer?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nWer? Ja, mein Seel, da fragt Ihr mich \u2013","start_point":46910,"end_point":46953,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Einer noch? Und wer, Er Klugschw\u00e4tzer?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Wer? Ja, mein Seel, da fragt Ihr mich \u2013\n","right_context":"\nADAM.\nNun also!\nUnd nicht gefangen, denk ich, nic","start_point":46964,"end_point":47004,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"T.\nWer? Ja, mein Seel, da fragt Ihr mich \u2013\n\nADAM.\n","annotation":"Nun also!\n Und nicht gefangen, denk ich, nicht gehangen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nFort! Weiter in der Rede! La\u00dft ihn doch!\n","start_point":47011,"end_point":47068,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"cht gefangen, denk ich, nicht gehangen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Fort! Weiter in der Rede! La\u00dft ihn doch!\n Was unterbrecht Ihr ihn, Herr Dorfrichter?\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nIch kann das Abendmahl darauf nicht neh","start_point":47077,"end_point":47162,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"nterbrecht Ihr ihn, Herr Dorfrichter?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Ich kann das Abendmahl darauf nicht nehmen,\n Stockfinster war's, und alle Katzen grau.\n Doch m\u00fc\u00dft Ihr wissen, da\u00df der Flickschuster,\n  Der Lebrecht, den man k\u00fcrzlich losgesprochen,\n Dem M\u00e4del l\u00e4ngst mir auf die F\u00e4hrte ging.\n Ich sagte vor'gen Herbst schon:  Eve, h\u00f6re,\n Der Schuft schleicht mir ums Haus, das mag ich nicht;\n Sag ihm, da\u00df du kein Braten bist f\u00fcr ihn,\n Mein Seel, sonst werf ich ihn vom Hof herunter. \n Die spricht:  ich glaub, du schierst mich, sagt ihm was,\n Das ist nicht hin, nicht her, nicht Fisch, nicht Fleisch: \n Drauf geh ich hin, und werf den Schlingel herunter.","right_context":"\n\n\nADAM.\nSo? Lebrecht hei\u00dft der Kerl?\n\nRUPRECHT.\nJ","start_point":47173,"end_point":47745,"date":1591605072000,"prop:speaker":["ruprecht"],"prop:addressee":["adam","walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nterbrecht Ihr ihn, Herr Dorfrichter?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Ich kann das Abendmahl darauf nicht nehmen,\n Stockfinster war's, und alle Katzen grau.\n Doch m\u00fc\u00dft Ihr wissen, da\u00df der Flickschuster,\n  Der Lebrecht, den man k\u00fcrzlich losgesprochen,\n Dem M\u00e4del l\u00e4ngst mir auf die F\u00e4hrte ging.\n Ich sagte vor'gen Herbst schon:  Eve, h\u00f6re,\n Der Schuft schleicht mir ums Haus, das mag ich nicht;\n Sag ihm, da\u00df du kein Braten bist f\u00fcr ihn,\n Mein Seel, sonst werf ich ihn vom Hof herunter. \n Die spricht:  ich glaub, du schierst mich, sagt ihm was,\n Das ist nicht hin, nicht her, nicht Fisch, nicht Fleisch: \n Drauf geh ich hin, und werf den Schlingel herunter. \n \n","right_context":"\nADAM.\nSo? Lebrecht hei\u00dft der Kerl?\n\nRUPRECHT.\nJa,","start_point":47173,"end_point":47747,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" die F\u00e4hrte ging.\nIch sagte vor'gen Herbst schon: ","annotation":"Eve, h\u00f6re,\n Der Schuft schleicht mir ums Haus, das mag ich nicht;\n Sag ihm, da\u00df du kein Braten bist f\u00fcr ihn,\n Mein Seel, sonst werf ich ihn vom Hof herunter.","right_context":"\nDie spricht: ich glaub, du schierst mich, sagt ih","start_point":47425,"end_point":47579,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"sonst werf ich ihn vom Hof herunter.\nDie spricht: ","annotation":"ich glaub, du schierst mich, sagt ihm was,\n Das ist nicht hin, nicht her, nicht Fisch, nicht Fleisch:","right_context":"\nDrauf geh ich hin, und werf den Schlingel herunte","start_point":47593,"end_point":47693,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ich hin, und werf den Schlingel herunter.\n\n\nADAM.\n","annotation":"So? Lebrecht hei\u00dft der Kerl?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nJa, Lebrecht.\n\nADAM.\nGut.\nDas ist ein N","start_point":47754,"end_point":47783,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\n\n\nADAM.\nSo? Lebrecht hei\u00dft der Kerl?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Ja, Lebrecht.\n","right_context":"\nADAM.\nGut.\nDas ist ein Nam. Es wird sich alles fi","start_point":47794,"end_point":47808,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t hei\u00dft der Kerl?\n\nRUPRECHT.\nJa, Lebrecht.\n\nADAM.\n","annotation":"Gut.\n Das ist ein Nam. Es wird sich alles finden.\n \u2013 Habt Ihr's bemerkt im Protokoll, Herr Schreiber?\n \n","right_context":"\nLICHT.\nO ja, und alles andere, Herr Richter.\n\nADA","start_point":47815,"end_point":47916,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"'s bemerkt im Protokoll, Herr Schreiber?\n\n\nLICHT.\n","annotation":"O ja, und alles andere, Herr Richter.\n","right_context":"\nADAM.\nSprich weiter, Ruprecht, jetzt, mein Sohn.\n","start_point":47924,"end_point":47962,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"CHT.\nO ja, und alles andere, Herr Richter.\n\nADAM.\n","annotation":"Sprich weiter, Ruprecht, jetzt, mein Sohn.\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nNun schie\u00dft,\nDa ich Glock eilf das P\u00e4rc","start_point":47969,"end_point":48012,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ch weiter, Ruprecht, jetzt, mein Sohn.\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Nun schie\u00dft,\n Da ich Glock eilf das P\u00e4rchen hier begegne,\n \u2013 Glock zehn Uhr zog ich immer ab \u2013 das Blatt mir.\n Ich denke, halt, jetzt ist's noch Zeit, o Ruprecht,\n Noch wachsen dir die Hirschgeweihe nicht: \u2013\n Hier mu\u00dft du sorgsam dir die Stirn bef\u00fchlen,\n Ob dir von fern hornartig etwas keimt.\n Und dr\u00fccke sacht mich durch die Gartenpforte,\n Und berg in einen Strauch von Taxus mich:\n Und h\u00f6r Euch ein Gefispre hier, ein Scherzen,\n Ein Zerren hin, Herr Richter, Zerren her,\n Mein Seel, ich denk, ich soll vor Lust \u2013 \n \n","right_context":"\nEVE.\nDu B\u00f6swicht!\nWas das, o sch\u00e4ndlich ist von d","start_point":48023,"end_point":48529,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"ch weiter, Ruprecht, jetzt, mein Sohn.\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Nun schie\u00dft,\n Da ich Glock eilf das P\u00e4rchen hier begegne,\n \u2013 Glock zehn Uhr zog ich immer ab \u2013 das Blatt mir.\n Ich denke, halt, jetzt ist's noch Zeit, o Ruprecht,\n Noch wachsen dir die Hirschgeweihe nicht: \u2013\n Hier mu\u00dft du sorgsam dir die Stirn bef\u00fchlen,\n Ob dir von fern hornartig etwas keimt.\n Und dr\u00fccke sacht mich durch die Gartenpforte,\n Und berg in einen Strauch von Taxus mich:\n Und h\u00f6r Euch ein Gefispre hier, ein Scherzen,\n Ein Zerren hin, Herr Richter, Zerren her,\n Mein Seel, ich denk, ich soll vor Lust \u2013","right_context":"\n\n\nEVE.\nDu B\u00f6swicht!\nWas das, o sch\u00e4ndlich ist von","start_point":48023,"end_point":48527,"date":1591605072000,"prop:speaker":["ruprecht"],"prop:addressee":["adam","walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":",\nMein Seel, ich denk, ich soll vor Lust \u2013\n\n\nEVE.\n","annotation":"Du B\u00f6swicht!\n Was das, o sch\u00e4ndlich ist von dir!\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nHalunke!\nDir weis ich noch einmal, w","start_point":48535,"end_point":48584,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Was das, o sch\u00e4ndlich ist von dir!\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Halunke!\n Dir weis ich noch einmal, wenn wir allein sind,\n Die Z\u00e4hne! Wart! Du wei\u00dft noch nicht, wo mir\n Die Haare wachsen! Du sollst's erfahren!\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nEin Viertelst\u00fcndchen dauert's so, ich d","start_point":48598,"end_point":48742,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Haare wachsen! Du sollst's erfahren!\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Ein Viertelst\u00fcndchen dauert's so, ich denke,\n Was wird's doch werden, ist doch heut nicht Hochzeit?\n  Und eh ich den Gedanken ausgedacht,\n Husch! sind sie beid ins Haus schon, vor dem Pastor. \n \n","right_context":"\nEVE.\nGeht, Mutter, mag es werden, wie es will \u2013\n\n","start_point":48753,"end_point":48943,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":" Haare wachsen! Du sollst's erfahren!\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Ein Viertelst\u00fcndchen dauert's so, ich denke,\n Was wird's doch werden, ist doch heut nicht Hochzeit?\n  Und eh ich den Gedanken ausgedacht,\n Husch! sind sie beid ins Haus schon, vor dem Pastor.","right_context":"\n\n\nEVE.\nGeht, Mutter, mag es werden, wie es will \u2013","start_point":48753,"end_point":48941,"date":1591605072000,"prop:speaker":["ruprecht"],"prop:addressee":["adam","walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"d sie beid ins Haus schon, vor dem Pastor.\n\n\nEVE.\n","annotation":"Geht, Mutter, mag es werden, wie es will \u2013\n","right_context":"\nADAM.\nSchweig du mir dort, rat ich, das Donnerwet","start_point":48949,"end_point":48992,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Geht, Mutter, mag es werden, wie es will \u2013\n\nADAM.\n","annotation":"Schweig du mir dort, rat ich, das Donnerwetter\n Schl\u00e4gt \u00fcber dich ein, unberufne Schw\u00e4tzerin!\n Wart, bis ich auf zur Red dich rufen werde.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nSehr sonderbar, bei Gott!\n\nRUPRECHT.\nJetz","start_point":48999,"end_point":49137,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":", bis ich auf zur Red dich rufen werde.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Sehr sonderbar, bei Gott!\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nJetzt hebt, Herr Richter Adam\nJetzt heb","start_point":49146,"end_point":49172,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"e.\n\n\nWALTER.\nSehr sonderbar, bei Gott!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Jetzt hebt, Herr Richter Adam\n Jetzt hebt sich's, wie ein Blutsturz, mir. Luft!\n Da mir der Knopf am Brustlatz springt: Luft jetzt!\n Und rei\u00dfe mir den Latz auf:  Luft jetzt  sag ich!\n Und geh, und dr\u00fcck, und tret und donnere,\n Da ich der Dirne T\u00fcr verriegelt finde,\n Gestemmt, mit Macht, auf einen Tritt, sie ein. \n \n","right_context":"\nADAM.\nBlitzjunge, du!\n\nRUPRECHT.\nJust da sie auf ","start_point":49183,"end_point":49490,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"e.\n\n\nWALTER.\nSehr sonderbar, bei Gott!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Jetzt hebt, Herr Richter Adam\n Jetzt hebt sich's, wie ein Blutsturz, mir. Luft!\n Da mir der Knopf am Brustlatz springt: Luft jetzt!\n Und rei\u00dfe mir den Latz auf:  Luft jetzt  sag ich!\n Und geh, und dr\u00fcck, und tret und donnere,\n Da ich der Dirne T\u00fcr verriegelt finde,\n Gestemmt, mit Macht, auf einen Tritt, sie ein.","right_context":"\n\n\nADAM.\nBlitzjunge, du!\n\nRUPRECHT.\nJust da sie au","start_point":49183,"end_point":49488,"date":1591605072000,"prop:speaker":["ruprecht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" springt: Luft jetzt!\nUnd rei\u00dfe mir den Latz auf: ","annotation":"Luft jetzt","right_context":" sag ich!\nUnd geh, und dr\u00fcck, und tret und donnere","start_point":49341,"end_point":49351,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"mmt, mit Macht, auf einen Tritt, sie ein.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Blitzjunge, du!\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nJust da sie auf jetzt rasselt,\nSt\u00fcrzt d","start_point":49497,"end_point":49513,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"ritt, sie ein.\n\n\nADAM.\nBlitzjunge, du!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Just da sie auf jetzt rasselt,\n St\u00fcrzt dort der Krug vom Sims ins Zimmer hin,\n Und husch! springt einer aus dem Fenster Euch:\n Ich seh die Sch\u00f6\u00dfe noch vom Rocke wehn.","right_context":"\n\n\nADAM.\nWar das der Leberecht?\n\nRUPRECHT.\nWer son","start_point":49524,"end_point":49687,"date":1591605072000,"prop:speaker":["ruprecht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ritt, sie ein.\n\n\nADAM.\nBlitzjunge, du!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Just da sie auf jetzt rasselt,\n St\u00fcrzt dort der Krug vom Sims ins Zimmer hin,\n Und husch! springt einer aus dem Fenster Euch:\n Ich seh die Sch\u00f6\u00dfe noch vom Rocke wehn. \n \n","right_context":"\nADAM.\nWar das der Leberecht?\n\nRUPRECHT.\nWer sonst","start_point":49524,"end_point":49689,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":":\nIch seh die Sch\u00f6\u00dfe noch vom Rocke wehn.\n\n\nADAM.\n","annotation":"War das der Leberecht?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nWer sonst, Herr Richter?\nDas M\u00e4dchen st","start_point":49696,"end_point":49719,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"e wehn.\n\n\nADAM.\nWar das der Leberecht?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Wer sonst, Herr Richter?\n Das M\u00e4dchen steht, die werf ich \u00fcbern Haufen,\n Zum Fenster eil ich hin, und find den Kerl\n Noch in den Pf\u00e4hlen hangen, am Spalier,\n Wo sich das Weinlaub aufrankt bis zum Dach.\n Und da die Klinke in der Hand mir blieb,\n Als ich die T\u00fcr eindonnerte, so rei\u00df ich\n Jetzt mit dem Stahl eins pfundschwer \u00fcbern Detz ihm:\n Den just, Herr Richter, konnt ich noch erreichen. \n \n","right_context":"\nADAM.\nWar's eine Klinke?\n\nRUPRECHT.\nWas?\n\nADAM.\nO","start_point":49730,"end_point":50114,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"er Leberecht?\n\nRUPRECHT.\nWer sonst, Herr Richter?\n","annotation":"Das M\u00e4dchen steht, die werf ich \u00fcbern Haufen,\n Zum Fenster eil ich hin, und find den Kerl\n Noch in den Pf\u00e4hlen hangen, am Spalier,\n Wo sich das Weinlaub aufrankt bis zum Dach.\n Und da die Klinke in der Hand mir blieb,\n Als ich die T\u00fcr eindonnerte, so rei\u00df ich\n Jetzt mit dem Stahl eins pfundschwer \u00fcbern Detz ihm:\n Den just, Herr Richter, konnt ich noch erreichen.","right_context":"\n\n\nADAM.\nWar's eine Klinke?\n\nRUPRECHT.\nWas?\n\nADAM.","start_point":49755,"end_point":50112,"date":1591605072000,"prop:speaker":["ruprecht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":", Herr Richter, konnt ich noch erreichen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"War's eine Klinke?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nWas?\n\nADAM.\nOb's \u2013\n\nRUPRECHT.\nJa, die T","start_point":50121,"end_point":50140,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" erreichen.\n\n\nADAM.\nWar's eine Klinke?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Was?\n","right_context":"\nADAM.\nOb's \u2013\n\nRUPRECHT.\nJa, die T\u00fcrklinke.\n\nADAM.","start_point":50151,"end_point":50156,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nADAM.\nWar's eine Klinke?\n\nRUPRECHT.\nWas?\n\nADAM.\n","annotation":"Ob's \u2013\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nJa, die T\u00fcrklinke.\n\nADAM.\nDarum.\n\nLICHT","start_point":50163,"end_point":50170,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Klinke?\n\nRUPRECHT.\nWas?\n\nADAM.\nOb's \u2013\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Ja, die T\u00fcrklinke.\n","right_context":"\nADAM.\nDarum.\n\nLICHT.\nIhr glaubtet wohl, es war ei","start_point":50181,"end_point":50200,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ADAM.\nOb's \u2013\n\nRUPRECHT.\nJa, die T\u00fcrklinke.\n\nADAM.\n","annotation":"Darum.\n","right_context":"\nLICHT.\nIhr glaubtet wohl, es war ein Degen?\n\nADAM","start_point":50207,"end_point":50214,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"UPRECHT.\nJa, die T\u00fcrklinke.\n\nADAM.\nDarum.\n\nLICHT.\n","annotation":"Ihr glaubtet wohl, es war ein Degen?\n","right_context":"\nADAM.\nEin Degen? Ich \u2013 wieso?\n\nRUPRECHT.\nEin Dege","start_point":50222,"end_point":50259,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ICHT.\nIhr glaubtet wohl, es war ein Degen?\n\nADAM.\n","annotation":"Ein Degen? Ich \u2013 wieso?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nEin Degen!\n\nLICHT.\nJe nun!\nMan kann sic","start_point":50266,"end_point":50290,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Degen?\n\nADAM.\nEin Degen? Ich \u2013 wieso?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Ein Degen!\n","right_context":"\nLICHT.\nJe nun!\nMan kann sich wohl verh\u00f6ren. Eine ","start_point":50301,"end_point":50312,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Degen? Ich \u2013 wieso?\n\nRUPRECHT.\nEin Degen!\n\nLICHT.\n","annotation":"Je nun!\n Man kann sich wohl verh\u00f6ren. Eine Klinke\n Hat sehr viel \u00c4hnlichkeit mit einem Degen.\n \n","right_context":"\nADAM.\nIch glaub \u2013!\n\nLICHT.\nBei meiner Treu! Der S","start_point":50320,"end_point":50413,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"at sehr viel \u00c4hnlichkeit mit einem Degen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ich glaub \u2013!\n","right_context":"\nLICHT.\nBei meiner Treu! Der Stiel, Herr Richter?\n","start_point":50420,"end_point":50433,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"eit mit einem Degen.\n\n\nADAM.\nIch glaub \u2013!\n\nLICHT.\n","annotation":"Bei meiner Treu! Der Stiel, Herr Richter?\n","right_context":"\nADAM.\nDer Stiel!\n\nRUPRECHT.\nDer Stiel! Der war's ","start_point":50441,"end_point":50483,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nBei meiner Treu! Der Stiel, Herr Richter?\n\nADAM.\n","annotation":"Der Stiel!\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nDer Stiel! Der war's nun aber nicht.\nDe","start_point":50490,"end_point":50501,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Stiel, Herr Richter?\n\nADAM.\nDer Stiel!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Der Stiel! Der war's nun aber nicht.\n Der Klinke umgekehrtes Ende war's.\n \n","right_context":"\nADAM.\nDas umgekehrte Ende war's der Klinke!\n\nLICH","start_point":50512,"end_point":50585,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nicht.\nDer Klinke umgekehrtes Ende war's.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Das umgekehrte Ende war's der Klinke!\n","right_context":"\nLICHT.\nSo! So!\n\nRUPRECHT.\nDoch auf dem Griffe lag","start_point":50592,"end_point":50630,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"AM.\nDas umgekehrte Ende war's der Klinke!\n\nLICHT.\n","annotation":"So! So!\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nDoch auf dem Griffe lag ein Klumpen\nBle","start_point":50638,"end_point":50646,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Ende war's der Klinke!\n\nLICHT.\nSo! So!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Doch auf dem Griffe lag ein Klumpen\n Blei, wie ein Degengriff, das mu\u00df ich sagen.\n \n","right_context":"\nADAM.\nJa, wie ein Griff.\n\nLICHT.\nGut. Wie ein Deg","start_point":50657,"end_point":50739,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"i, wie ein Degengriff, das mu\u00df ich sagen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ja, wie ein Griff.\n","right_context":"\nLICHT.\nGut. Wie ein Degengriff.\nDoch irgendeine t","start_point":50746,"end_point":50765,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"mu\u00df ich sagen.\n\n\nADAM.\nJa, wie ein Griff.\n\nLICHT.\n","annotation":"Gut. Wie ein Degengriff.\n Doch irgendeine t\u00fcck'sche Waffe mu\u00dft es\n Gewesen sein. Das wu\u00dft ich wohl.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nZur Sache stets, ihr Herrn, doch! Zur Sac","start_point":50773,"end_point":50872,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"u\u00dft es\nGewesen sein. Das wu\u00dft ich wohl.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Zur Sache stets, ihr Herrn, doch! Zur Sache!\n","right_context":"\nADAM.\nNichts als Allotrien, Herr Schreiber! \u2013 Er,","start_point":50881,"end_point":50926,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r Sache stets, ihr Herrn, doch! Zur Sache!\n\nADAM.\n","annotation":"Nichts als Allotrien, Herr Schreiber! \u2013 Er, weiter!\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nJetzt st\u00fcrzt der Kerl, und ich schon wi","start_point":50933,"end_point":50985,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"lotrien, Herr Schreiber! \u2013 Er, weiter!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Jetzt st\u00fcrzt der Kerl, und ich schon will mich wenden,\n Als ich's im Dunkeln auf sich rappeln sehe.\n Ich denke, lebst du noch? und steig aufs Fenster\n Und will dem Kerl das Gehen unten legen:\n Als jetzt, ihr Herrn, da ich zum Sprung just aushol,\n Mir eine Handvoll grobgek\u00f6rnten Sandes \u2013\n \u2013 Und Kerl und Nacht und Welt und Fensterbrett,\n Worauf ich steh, denk ich nicht, straf mich Gott,\n Das alles f\u00e4llt in einen Sack zusammen \u2013\n Wie Hagel, stiebend, in die Augen fliegt.","right_context":"\n\n\nADAM.\nVerflucht! Sieh da! Wer tat das?\n\nRUPRECH","start_point":50996,"end_point":51459,"date":1591605072000,"prop:speaker":["ruprecht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"lotrien, Herr Schreiber! \u2013 Er, weiter!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Jetzt st\u00fcrzt der Kerl, und ich schon will mich wenden,\n Als ich's im Dunkeln auf sich rappeln sehe.\n Ich denke, lebst du noch? und steig aufs Fenster\n Und will dem Kerl das Gehen unten legen:\n Als jetzt, ihr Herrn, da ich zum Sprung just aushol,\n Mir eine Handvoll grobgek\u00f6rnten Sandes \u2013\n \u2013 Und Kerl und Nacht und Welt und Fensterbrett,\n Worauf ich steh, denk ich nicht, straf mich Gott,\n Das alles f\u00e4llt in einen Sack zusammen \u2013\n Wie Hagel, stiebend, in die Augen fliegt. \n \n","right_context":"\nADAM.\nVerflucht! Sieh da! Wer tat das?\n\nRUPRECHT.","start_point":50996,"end_point":51461,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Wie Hagel, stiebend, in die Augen fliegt.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Verflucht! Sieh da! Wer tat das?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nWer? Der Lebrecht.\n\nADAM.\nHalunke!\n\nRUP","start_point":51468,"end_point":51501,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ADAM.\nVerflucht! Sieh da! Wer tat das?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Wer? Der Lebrecht.\n","right_context":"\nADAM.\nHalunke!\n\nRUPRECHT.\nMeiner Treu! Wenn er's ","start_point":51512,"end_point":51531,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Wer tat das?\n\nRUPRECHT.\nWer? Der Lebrecht.\n\nADAM.\n","annotation":"Halunke!\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nMeiner Treu! Wenn er's gewesen.\n\nADAM.\n","start_point":51538,"end_point":51547,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"HT.\nWer? Der Lebrecht.\n\nADAM.\nHalunke!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Meiner Treu! Wenn er's gewesen.\n","right_context":"\nADAM.\nWer sonst!\n\nRUPRECHT.\nAls st\u00fcrzte mich ein ","start_point":51558,"end_point":51590,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nRUPRECHT.\nMeiner Treu! Wenn er's gewesen.\n\nADAM.\n","annotation":"Wer sonst!\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nAls st\u00fcrzte mich ein Schlo\u00dfenregen\nVon ","start_point":51597,"end_point":51608,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"! Wenn er's gewesen.\n\nADAM.\nWer sonst!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Als st\u00fcrzte mich ein Schlo\u00dfenregen\n Von eines Bergs zehn Klaftern hohen Abhang,\n So schlag ich jetzt vom Fenster Euch ins Zimmer:\n Ich denk, ich schmettere den Boden ein.\n Nun brech ich mir den Hals doch nicht, auch nicht\n Das Kreuz mir, H\u00fcften, oder sonst, inzwischen\n Konnt ich des Kerls doch nicht mehr habhaft werden,\n Und sitze auf, und wische mir die Augen.\n Die kommt, und ach,  Herr Gott!  ruft sie, und  Ruprecht!\n Was ist dir auch?  Mein Seel, ich hob den Fu\u00df,\n Gut war's, da\u00df ich nicht sah, wohin ich stie\u00df.","right_context":"\n\n\nADAM.\nKam das vom Sande noch?\n\nRUPRECHT.\nVom Sa","start_point":51619,"end_point":52123,"date":1591605072000,"prop:speaker":["ruprecht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"! Wenn er's gewesen.\n\nADAM.\nWer sonst!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Als st\u00fcrzte mich ein Schlo\u00dfenregen\n Von eines Bergs zehn Klaftern hohen Abhang,\n So schlag ich jetzt vom Fenster Euch ins Zimmer:\n Ich denk, ich schmettere den Boden ein.\n Nun brech ich mir den Hals doch nicht, auch nicht\n Das Kreuz mir, H\u00fcften, oder sonst, inzwischen\n Konnt ich des Kerls doch nicht mehr habhaft werden,\n Und sitze auf, und wische mir die Augen.\n Die kommt, und ach,  Herr Gott!  ruft sie, und  Ruprecht!\n Was ist dir auch?  Mein Seel, ich hob den Fu\u00df,\n Gut war's, da\u00df ich nicht sah, wohin ich stie\u00df. \n \n","right_context":"\nADAM.\nKam das vom Sande noch?\n\nRUPRECHT.\nVom Sand","start_point":51619,"end_point":52125,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"uf, und wische mir die Augen.\nDie kommt, und ach, ","annotation":"Herr Gott!  Ruprecht!\n Was ist dir auch?","right_context":" Mein Seel, ich hob den Fu\u00df,\nGut war's, da\u00df ich ni","start_point":51996,"end_point":52048,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ar's, da\u00df ich nicht sah, wohin ich stie\u00df.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Kam das vom Sande noch?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nVom Sandwurf, ja.\n\nADAM.\nVerdammt! Der ","start_point":52132,"end_point":52156,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"stie\u00df.\n\n\nADAM.\nKam das vom Sande noch?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Vom Sandwurf, ja.\n","right_context":"\nADAM.\nVerdammt! Der traf!\n\nRUPRECHT.\nDa ich jetzt","start_point":52167,"end_point":52185,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"m Sande noch?\n\nRUPRECHT.\nVom Sandwurf, ja.\n\nADAM.\n","annotation":"Verdammt! Der traf!\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nDa ich jetzt aufersteh\nWas sollt ich au","start_point":52192,"end_point":52212,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ndwurf, ja.\n\nADAM.\nVerdammt! Der traf!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Da ich jetzt aufersteh\n Was sollt ich auch die F\u00e4uste hier mir sch\u00e4nden?\n So schimpf ich sie, und sage liederliche Metze, \n Und denke, das ist gut genug f\u00fcr sie.\n Doch Tr\u00e4nen, seht, ersticken mir die Sprache.\n Denn da Frau Marthe jetzt ins Zimmer tritt,\n Die Lampe hebt, und ich das M\u00e4dchen dort\n Jetzt schlotternd, zum Erbarmen vor mir sehe,\n Sie, die so herzhaft sonst wohl um sich sah,\n So sag ich zu mir, blind ist auch nicht \u00fcbel.\n Ich h\u00e4tte meine Augen hingegeben,\n Knippk\u00fcgelchen, wer will, damit zu spielen. \n \n","right_context":"\nEVE.\nEr ist nicht wert, der B\u00f6swicht \u2013\n\nADAM.\nSie","start_point":52223,"end_point":52728,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"ndwurf, ja.\n\nADAM.\nVerdammt! Der traf!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Da ich jetzt aufersteh\n Was sollt ich auch die F\u00e4uste hier mir sch\u00e4nden?\n So schimpf ich sie, und sage liederliche Metze, \n Und denke, das ist gut genug f\u00fcr sie.\n Doch Tr\u00e4nen, seht, ersticken mir die Sprache.\n Denn da Frau Marthe jetzt ins Zimmer tritt,\n Die Lampe hebt, und ich das M\u00e4dchen dort\n Jetzt schlotternd, zum Erbarmen vor mir sehe,\n Sie, die so herzhaft sonst wohl um sich sah,\n So sag ich zu mir, blind ist auch nicht \u00fcbel.\n Ich h\u00e4tte meine Augen hingegeben,\n Knippk\u00fcgelchen, wer will, damit zu spielen.","right_context":"\n\n\nEVE.\nEr ist nicht wert, der B\u00f6swicht \u2013\n\nADAM.\nS","start_point":52223,"end_point":52726,"date":1591605072000,"prop:speaker":["ruprecht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"narrated_character_speech","left_context":"\nWas sollt ich auch die F\u00e4uste hier mir sch\u00e4nden?\n","annotation":"So schimpf ich sie, und sage liederliche Metze,","right_context":"\nUnd denke, das ist gut genug f\u00fcr sie.\nDoch Tr\u00e4nen","start_point":52295,"end_point":52342,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nippk\u00fcgelchen, wer will, damit zu spielen.\n\n\nEVE.\n","annotation":"Er ist nicht wert, der B\u00f6swicht \u2013\n","right_context":"\nADAM.\nSie soll schweigen.\n\nRUPRECHT.\nDas Weitre w","start_point":52734,"end_point":52768,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\n\n\nEVE.\nEr ist nicht wert, der B\u00f6swicht \u2013\n\nADAM.\n","annotation":"Sie soll schweigen.\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nDas Weitre wi\u00dft ihr.\n\nADAM.\nWie, das We","start_point":52775,"end_point":52795,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" B\u00f6swicht \u2013\n\nADAM.\nSie soll schweigen.\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Das Weitre wi\u00dft ihr.\n","right_context":"\nADAM.\nWie, das Weitere?\n\nRUPRECHT.\nNun ja, Frau M","start_point":52806,"end_point":52827,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"schweigen.\n\nRUPRECHT.\nDas Weitre wi\u00dft ihr.\n\nADAM.\n","annotation":"Wie, das Weitere?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nNun ja, Frau Marthe kam, und geiferte,\n","start_point":52834,"end_point":52852,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"tre wi\u00dft ihr.\n\nADAM.\nWie, das Weitere?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Nun ja,  Frau Marthe kam, und geiferte ,\n Und Ralf, der Nachbar, kam, und Hinz, der Nachbar,\n Und Muhme Sus' und Muhme Liese kamen,\n Und Knecht und M\u00e4gd und Hund und Katzen kamen,\n 's war ein Spektakel, und  Frau Marthe fragte\n Die Jungfer dort, wer ihr den Krug zerschlagen ,\n  Und die, die sprach, ihr wi\u00dft's,  da\u00df ich's gewesen .\n Mein Seel, sie hat so unrecht nicht, ihr Herren.\n Den Krug, den sie zu Wasser trug, zerschlug ich,\n Und der Flickschuster hat im Kopf ein Loch. \u2013","right_context":"\n\n\nADAM.\nFrau Marthe! Was entgegnet Ihr der Rede?\n","start_point":52863,"end_point":53327,"date":1591605072000,"prop:speaker":["ruprecht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive-repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"tre wi\u00dft ihr.\n\nADAM.\nWie, das Weitere?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Nun ja,  Frau Marthe kam, und geiferte ,\n Und Ralf, der Nachbar, kam, und Hinz, der Nachbar,\n Und Muhme Sus' und Muhme Liese kamen,\n Und Knecht und M\u00e4gd und Hund und Katzen kamen,\n 's war ein Spektakel, und  Frau Marthe fragte\n Die Jungfer dort, wer ihr den Krug zerschlagen ,\n  Und die, die sprach, ihr wi\u00dft's,  da\u00df ich's gewesen .\n Mein Seel, sie hat so unrecht nicht, ihr Herren.\n Den Krug, den sie zu Wasser trug, zerschlug ich,\n Und der Flickschuster hat im Kopf ein Loch. \u2013 \n \n","right_context":"\nADAM.\nFrau Marthe! Was entgegnet Ihr der Rede?\nSa","start_point":52863,"end_point":53329,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"narrated_character_speech","left_context":" ihr.\n\nADAM.\nWie, das Weitere?\n\nRUPRECHT.\nNun ja, ","annotation":"Frau Marthe kam, und geiferte","right_context":",\nUnd Ralf, der Nachbar, kam, und Hinz, der Nachba","start_point":52871,"end_point":52900,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"narrated_character_speech","left_context":" Hund und Katzen kamen,\n's war ein Spektakel, und ","annotation":"Frau Marthe fragte\n Die Jungfer dort, wer ihr den Krug zerschlagen","right_context":",\n Und die, die sprach, ihr wi\u00dft's, da\u00df ich's gewe","start_point":53064,"end_point":53129,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"tertiary_narration","left_context":"ug zerschlagen,\n Und die, die sprach, ihr wi\u00dft's, ","annotation":"da\u00df ich's gewesen","right_context":".\nMein Seel, sie hat so unrecht nicht, ihr Herren.","start_point":53165,"end_point":53182,"date":1591605072000,"prop:speaker":["eve"],"prop:addressee":["frau_marthe"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["virtually_crossed"],"prop:informativeness":["repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["indirect_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"indirect_speech","left_context":"ug zerschlagen,\n Und die, die sprach, ihr wi\u00dft's, ","annotation":"da\u00df ich's gewesen","right_context":".\nMein Seel, sie hat so unrecht nicht, ihr Herren.","start_point":53165,"end_point":53182,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"der Flickschuster hat im Kopf ein Loch. \u2013\n\n\nADAM.\n","annotation":"Frau Marthe! Was entgegnet Ihr der Rede?\n Sagt an!\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nWas ich der Red entgegene?\nDa\u00df sie, ","start_point":53336,"end_point":53387,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s entgegnet Ihr der Rede?\nSagt an!\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Was ich der Red entgegene?\n Da\u00df sie, Herr Richter, wie der Marder einbricht,\n Und Wahrheit wie ein gakelnd Huhn erw\u00fcrgt.\n Was Recht liebt, sollte zu den Keulen greifen,\n Um dieses Unget\u00fcm der Nacht zu tilgen.\n \n","right_context":"\nADAM.\nDa wird Sie den Beweis uns f\u00fchren m\u00fcssen.\n\n","start_point":53401,"end_point":53607,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n,\nUm dieses Unget\u00fcm der Nacht zu tilgen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Da wird Sie den Beweis uns f\u00fchren m\u00fcssen.\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nO ja, sehr gern. Hier ist mein Zeuge","start_point":53614,"end_point":53656,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"d Sie den Beweis uns f\u00fchren m\u00fcssen.\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"O ja, sehr gern. Hier ist mein Zeuge. \u2013 Rede!\n","right_context":"\nADAM.\nDie Tochter? Nein, Frau Marthe.\n\nWALTER.\nNe","start_point":53670,"end_point":53716,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"a, sehr gern. Hier ist mein Zeuge. \u2013 Rede!\n\nADAM.\n","annotation":"Die Tochter? Nein, Frau Marthe.\n","right_context":"\nWALTER.\nNein? Warum nicht?\n\nADAM.\nAls Zeugin, gn\u00e4","start_point":53723,"end_point":53755,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"!\n\nADAM.\nDie Tochter? Nein, Frau Marthe.\n\nWALTER.\n","annotation":"Nein? Warum nicht?\n","right_context":"\nADAM.\nAls Zeugin, gn\u00e4d'ger Herr? Steht im Gesetzb","start_point":53764,"end_point":53783,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":", Frau Marthe.\n\nWALTER.\nNein? Warum nicht?\n\nADAM.\n","annotation":"Als Zeugin, gn\u00e4d'ger Herr? Steht im Gesetzbuch\n Nicht titulo, ist's quarto? oder quinto?\n Wenn Kr\u00fcge oder sonst, was wei\u00df ich?\n Von jungen Bengeln sind zerschlagen worden,\n So zeugen T\u00f6chter ihren M\u00fcttern nicht?\n \n","right_context":"\nWALTER.\nIn Eurem Kopf liegt Wissenschaft und Irrt","start_point":53790,"end_point":53999,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nSo zeugen T\u00f6chter ihren M\u00fcttern nicht?\n\n\nWALTER.\n","annotation":"In Eurem Kopf liegt Wissenschaft und Irrtum\n Geknetet, innig, wie ein Teig, zusammen;\n Mit jedem Schnitte gebt Ihr mir von beidem.\n Die Jungfer zeugt noch nicht, sie deklariert jetzt;\n Ob, und f\u00fcr wen, sie zeugen will und kann,\n Wird erst aus der Erkl\u00e4rung sich ergeben.\n \n","right_context":"\nADAM.\nJa, deklarieren. Gut. Titulo sexto.\nDoch wa","start_point":54008,"end_point":54275,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Wird erst aus der Erkl\u00e4rung sich ergeben.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ja, deklarieren. Gut. Titulo sexto.\n Doch was sie sagt, das glaubt man nicht.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nTritt vor, mein junges Kind.\n\nADAM.\nHe! L","start_point":54282,"end_point":54360,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"och was sie sagt, das glaubt man nicht.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Tritt vor, mein junges Kind.\n","right_context":"\nADAM.\nHe! Lies' \u2013! \u2013 Erlaubt!\nDie Zunge wird sehr","start_point":54369,"end_point":54398,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ht.\n\n\nWALTER.\nTritt vor, mein junges Kind.\n\nADAM.\n","annotation":"He! Lies' \u2013! \u2013 Erlaubt!\n Die Zunge wird sehr trocken mir \u2013 Margrete!\n \n","right_context":"\n\nAchter Auftritt\nEine Magd tritt auf. Die Vorigen","start_point":54405,"end_point":54474,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Auftritt\nEine Magd tritt auf. Die Vorigen.\nADAM.\n","annotation":"Ein Glas mit Wasser! \u2013\n","right_context":"\nDIE MAGD.\nGleich!\n\nADAM.\nKann ich Euch gleichfall","start_point":54532,"end_point":54555,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Vorigen.\nADAM.\nEin Glas mit Wasser! \u2013\n\nDIE MAGD.\n","annotation":"Gleich!\n","right_context":"\nADAM.\nKann ich Euch gleichfalls \u2013?\n\nWALTER.\nIch d","start_point":54566,"end_point":54574,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nEin Glas mit Wasser! \u2013\n\nDIE MAGD.\nGleich!\n\nADAM.\n","annotation":"Kann ich Euch gleichfalls \u2013?\n","right_context":"\nWALTER.\nIch danke.\n\nADAM.\nFranz? oder Mos'ler? Wa","start_point":54581,"end_point":54610,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ich!\n\nADAM.\nKann ich Euch gleichfalls \u2013?\n\nWALTER.\n","annotation":"Ich danke.\n","right_context":"\nADAM.\nFranz? oder Mos'ler? Was Ihr wollt.\nWalter ","start_point":54619,"end_point":54630,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ch Euch gleichfalls \u2013?\n\nWALTER.\nIch danke.\n\nADAM.\n","annotation":"Franz? oder Mos'ler? Was Ihr wollt.\n","right_context":"Walter verneigt sich; die Magd bringt Wasser und e","start_point":54637,"end_point":54673,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"lter. Adam. Frau Marthe usw. ohne die Magd.\nADAM.\n","annotation":"\u2013 Wenn ich freim\u00fctig reden darf, Ihr Gnaden,\n Die Sache eignet gut sich zum Vergleich.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nSich zum Vergleich? Das ist nicht klar, H","start_point":54808,"end_point":54895,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ie Sache eignet gut sich zum Vergleich.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Sich zum Vergleich? Das ist nicht klar, Herr Richter.\n Vern\u00fcnft'ge Leute k\u00f6nnen sich vergleichen;\n Doch wie Ihr\n  den Vergleich schon wollt bewirken,\n Da noch durchaus die Sache nicht entworren,\n Das h\u00e4tt ich wohl von Euch zu h\u00f6ren Lust.\n Wie denkt Ihr's anzustellen, sagt mir an?\n Habt Ihr ein Urteil schon gefa\u00dft?\n \n","right_context":"\nADAM.\nMein Seel!\nWenn ich, da das Gesetz im Stich","start_point":54904,"end_point":55214,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"mir an?\nHabt Ihr ein Urteil schon gefa\u00dft?\n\n\nADAM.\n","annotation":"Mein Seel!\n Wenn ich, da das Gesetz im Stich mich l\u00e4\u00dft,\n Philosophie zu H\u00fclfe nehmen soll,\n So war's \u2013 der Leberecht \u2013\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWer?\n\nADAM.\nOder Ruprecht \u2013\n\nWALTER.\nWer?","start_point":55221,"end_point":55338,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nehmen soll,\nSo war's \u2013 der Leberecht \u2013\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Wer?\n","right_context":"\nADAM.\nOder Ruprecht \u2013\n\nWALTER.\nWer?\n\nADAM.\nOder L","start_point":55347,"end_point":55352,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nSo war's \u2013 der Leberecht \u2013\n\n\nWALTER.\nWer?\n\nADAM.\n","annotation":"Oder Ruprecht \u2013\n","right_context":"\nWALTER.\nWer?\n\nADAM.\nOder Lebrecht, der den Krug z","start_point":55359,"end_point":55375,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" \u2013\n\n\nWALTER.\nWer?\n\nADAM.\nOder Ruprecht \u2013\n\nWALTER.\n","annotation":"Wer?\n","right_context":"\nADAM.\nOder Lebrecht, der den Krug zerschlug.\n\nWAL","start_point":55384,"end_point":55389,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nWer?\n\nADAM.\nOder Ruprecht \u2013\n\nWALTER.\nWer?\n\nADAM.\n","annotation":"Oder Lebrecht, der den Krug zerschlug.\n","right_context":"\nWALTER.\nWer also war's? Der Lebrecht oder Ruprech","start_point":55396,"end_point":55435,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\nOder Lebrecht, der den Krug zerschlug.\n\nWALTER.\n","annotation":"Wer also war's? Der Lebrecht oder Ruprecht?\n Ihr greift, ich seh, mit Eurem Urteil ein,\n Wie eine Hand in einen Sack voll Erbsen.\n \n","right_context":"\nADAM.\nErlaubt!\n\nWALTER.\nSchweigt, schweigt, ich b","start_point":55444,"end_point":55573,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nWie eine Hand in einen Sack voll Erbsen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Erlaubt!\n","right_context":"\nWALTER.\nSchweigt, schweigt, ich bitt Euch.\n\nADAM.","start_point":55580,"end_point":55589,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"einen Sack voll Erbsen.\n\n\nADAM.\nErlaubt!\n\nWALTER.\n","annotation":"Schweigt, schweigt, ich bitt Euch.\n","right_context":"\nADAM.\nWie Ihr wollt.\nAuf meine Ehr, mir w\u00e4r's vol","start_point":55598,"end_point":55633,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"WALTER.\nSchweigt, schweigt, ich bitt Euch.\n\nADAM.\n","annotation":"Wie Ihr wollt.\n Auf meine Ehr, mir w\u00e4r's vollkommen recht,\n Wenn sie es alle beid gewesen w\u00e4ren.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nFragt dort, so werdet Ihr's erfahren.\n\nAD","start_point":55640,"end_point":55736,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t,\nWenn sie es alle beid gewesen w\u00e4ren.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Fragt dort, so werdet Ihr's erfahren.\n","right_context":"\nADAM.\nSehr gern.\nDoch wenn Ihr's herausbekommt, b","start_point":55745,"end_point":55783,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"TER.\nFragt dort, so werdet Ihr's erfahren.\n\nADAM.\n","annotation":"Sehr gern.\n Doch wenn Ihr's herausbekommt, bin ich ein Schuft.\n \u2013 Habt Ihr das Protokoll da in Bereitschaft?\n \n","right_context":"\nLICHT.\nVollkommen.\n\nADAM.\nGut.\n\nLICHT.\nUnd brech ","start_point":55790,"end_point":55898,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"bt Ihr das Protokoll da in Bereitschaft?\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Vollkommen.\n","right_context":"\nADAM.\nGut.\n\nLICHT.\nUnd brech ein eignes Blatt mir","start_point":55906,"end_point":55918,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"l da in Bereitschaft?\n\n\nLICHT.\nVollkommen.\n\nADAM.\n","annotation":"Gut.\n","right_context":"\nLICHT.\nUnd brech ein eignes Blatt mir,\nBegierig, ","start_point":55925,"end_point":55930,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"tschaft?\n\n\nLICHT.\nVollkommen.\n\nADAM.\nGut.\n\nLICHT.\n","annotation":"Und brech ein eignes Blatt mir,\n Begierig, was darauf zu stehen kommt.\n \n","right_context":"\nADAM.\nEin eignes Blatt? Auch gut.\n\nWALTER.\nSprich","start_point":55938,"end_point":56009,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ir,\nBegierig, was darauf zu stehen kommt.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ein eignes Blatt? Auch gut.\n","right_context":"\nWALTER.\nSprich dort, mein Kind.\n\nADAM.\nSprich, Ev","start_point":56016,"end_point":56044,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"mmt.\n\n\nADAM.\nEin eignes Blatt? Auch gut.\n\nWALTER.\n","annotation":"Sprich dort, mein Kind.\n","right_context":"\nADAM.\nSprich, Evchen, h\u00f6rst du, sprich jetzt, Jun","start_point":56053,"end_point":56077,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Auch gut.\n\nWALTER.\nSprich dort, mein Kind.\n\nADAM.\n","annotation":"Sprich, Evchen, h\u00f6rst du, sprich jetzt, Jungfer Evchen!\n Gib Gotte, h\u00f6rst du, Herzchen, gib, mein Seel,\n Ihm und der Welt, gib ihm was von der Wahrheit.\n Denk, da\u00df du hier vor Gottes Richtstuhl bist,\n Und da\u00df du deinen Richter nicht mit Leugnen,\n Und Plappern, was zur Sache nicht geh\u00f6rt,\n Betr\u00fcben mu\u00dft. Ach, was! Du bist vern\u00fcnftig.\n Ein Richter immer, wei\u00dft du, ist ein Richter,\n Und einer braucht ihn heut, und einer morgen.\n Sagst du, da\u00df es der Lebrecht war: nun gut;\n Und sagst du, da\u00df es Ruprecht war: auch gut!\n Sprich so, sprich so, ich bin kein ehrlicher Kerl,\n Es wird sich alles, wie du's w\u00fcnschest finden.\n Willst du mir hier von einem andern tr\u00e4tschen,\n Und dritten etwa, dumme Namen nennen:\n Sieh, Kind, nimm dich in acht, ich sag nichts weiter.\n In Huisum, hol's der Henker, glaubt dir's keiner,\n Und keiner, Evchen, in den Niederlanden,\n Du wei\u00dft, die wei\u00dfen W\u00e4nde zeugen nicht,\n Der auch wird zu verteidigen sich wissen:\n Und deinen Ruprecht holt die Schwerenot!\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWenn Ihr doch Eure Reden lassen wolltet.\n","start_point":56084,"end_point":57047,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nd deinen Ruprecht holt die Schwerenot!\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Wenn Ihr doch Eure Reden lassen wolltet.\n Geschw\u00e4tz, gehauen nicht und nicht gestochen.\n \n","right_context":"\nADAM.\nVerstehen's Euer Gnaden nicht?\n\nWALTER.\nMac","start_point":57056,"end_point":57144,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"hw\u00e4tz, gehauen nicht und nicht gestochen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Verstehen's Euer Gnaden nicht?\n","right_context":"\nWALTER.\nMacht fort!\nIhr habt zul\u00e4ngst hier auf de","start_point":57151,"end_point":57182,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\n\n\nADAM.\nVerstehen's Euer Gnaden nicht?\n\nWALTER.\n","annotation":"Macht fort!\n Ihr habt zul\u00e4ngst hier auf dem Stuhl gesprochen.\n \n","right_context":"\nADAM.\nAuf Ehr! Ich habe nicht studiert, Euer Gnad","start_point":57191,"end_point":57253,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t zul\u00e4ngst hier auf dem Stuhl gesprochen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Auf Ehr! Ich habe nicht studiert, Euer Gnaden.\n Bin ich euch Herrn aus Utrecht nicht verst\u00e4ndlich,\n Mit diesem Volk vielleicht verh\u00e4lt sich's anders:\n Die Jungfer wei\u00df, ich wette, was ich will.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nWas soll das? Dreist heraus jetzt mi","start_point":57260,"end_point":57452,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"fer wei\u00df, ich wette, was ich will.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Was soll das? Dreist heraus jetzt mit der Sprache!\n","right_context":"\nEVE.\nO liebste Mutter!\n\nFRAU MARTHE.\nDu \u2013! Ich ra","start_point":57466,"end_point":57517,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"l das? Dreist heraus jetzt mit der Sprache!\n\nEVE.\n","annotation":"O liebste Mutter!\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nDu \u2013! Ich rate dir!\n\nRUPRECHT.\nMein ","start_point":57523,"end_point":57541,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er Sprache!\n\nEVE.\nO liebste Mutter!\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Du \u2013! Ich rate dir!\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nMein Seel, 's ist schwer, Frau Marthe, ","start_point":57555,"end_point":57575,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ter!\n\nFRAU MARTHE.\nDu \u2013! Ich rate dir!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Mein Seel, 's ist schwer, Frau Marthe, dreist zu sprechen,\n Wenn das Gewissen an der Kehl uns sitzt.\n \n","right_context":"\nADAM.\nSchweig Er jetzt, Nasweis, mucks Er nicht.\n","start_point":57586,"end_point":57687,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nWenn das Gewissen an der Kehl uns sitzt.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Schweig Er jetzt, Nasweis, mucks Er nicht.\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nWer war's?\n\nEVE.\nO Jesus!\n\nFRAU MART","start_point":57694,"end_point":57737,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Er jetzt, Nasweis, mucks Er nicht.\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Wer war's?\n","right_context":"\nEVE.\nO Jesus!\n\nFRAU MARTHE.\nMaulaffe, der! Der ni","start_point":57751,"end_point":57762,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s, mucks Er nicht.\n\nFRAU MARTHE.\nWer war's?\n\nEVE.\n","annotation":"O Jesus!\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nMaulaffe, der! Der niedertr\u00e4chtige!\n","start_point":57768,"end_point":57777,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"U MARTHE.\nWer war's?\n\nEVE.\nO Jesus!\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Maulaffe, der! Der niedertr\u00e4chtige!\n O Jesus! Als ob sie eine Hure w\u00e4re.\n War's der Herr Jesus?\n \n","right_context":"\nADAM.\nFrau Marthe! Unvernunft!\nWas das f\u00fcr \u2013! La\u00df","start_point":57791,"end_point":57886,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"sie eine Hure w\u00e4re.\nWar's der Herr Jesus?\n\n\nADAM.\n","annotation":"Frau Marthe! Unvernunft!\n Was das f\u00fcr \u2013! La\u00df Sie die Jungfer doch gew\u00e4hren!\n Das Kind einschrecken \u2013 Hure \u2013 Schafsgesicht!\n So wird's uns nichts. Sie wird sich schon besinnen.\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nO ja, besinnen.\n\nADAM.\nFlaps dort, schw","start_point":57893,"end_point":58067,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nichts. Sie wird sich schon besinnen.\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"O ja, besinnen.\n","right_context":"\nADAM.\nFlaps dort, schweig Er jetzt.\n\nRUPRECHT.\nDe","start_point":58078,"end_point":58094,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"chon besinnen.\n\n\nRUPRECHT.\nO ja, besinnen.\n\nADAM.\n","annotation":"Flaps dort, schweig Er jetzt.\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nDer Flickschuster wird ihr schon einfal","start_point":58101,"end_point":58131,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\n\nADAM.\nFlaps dort, schweig Er jetzt.\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Der Flickschuster wird ihr schon einfallen.\n","right_context":"\nADAM.\nDer Satan! Ruft den B\u00fcttel! He! Hanfriede!\n","start_point":58142,"end_point":58186,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er Flickschuster wird ihr schon einfallen.\n\nADAM.\n","annotation":"Der Satan! Ruft den B\u00fcttel! He! Hanfriede!\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nNun, nun! Ich schweig, Herr Richter, la","start_point":58193,"end_point":58236,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Satan! Ruft den B\u00fcttel! He! Hanfriede!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Nun, nun! Ich schweig, Herr Richter, la\u00dft's nur sein.\n Sie wird Euch schon auf meinen Namen kommen.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nH\u00f6r du, mach mir hier kein Spektakel","start_point":58247,"end_point":58347,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"uch schon auf meinen Namen kommen.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"H\u00f6r du, mach mir hier kein Spektakel, sag ich.\n H\u00f6r, neunundvierzig bin ich alt geworden\n  In Ehren: funfzig m\u00f6cht ich gern erleben.\n Den dritten Februar ist mein Geburtstag;\n Heut ist der erste. Mach es kurz. Wer war's?\n \n","right_context":"\nADAM.\nGut, meinethalben! Gut, Frau Marthe Rull!\n\n","start_point":58361,"end_point":58579,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t ist der erste. Mach es kurz. Wer war's?\n\n\nADAM.\n","annotation":"Gut, meinethalben! Gut, Frau Marthe Rull!\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nDer Vater sprach, als er verschied: ","start_point":58586,"end_point":58628,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"einethalben! Gut, Frau Marthe Rull!\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Der Vater sprach, als er verschied:  H\u00f6r, Marthe,\n Dem M\u00e4del schaff mir einen wackern Mann;\n Und wird sie eine liederliche Metze,\n So gib dem Totengr\u00e4ber einen Groschen,\n Und la\u00df mich wieder auf den R\u00fccken legen: \n Mein Seel, ich glaub, ich kehr im Grab mich um.","right_context":"\n\n\nADAM.\nNun, das ist auch nicht \u00fcbel.\n\nFRAU MARTH","start_point":58642,"end_point":58897,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_marthe"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"einethalben! Gut, Frau Marthe Rull!\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Der Vater sprach, als er verschied:  H\u00f6r, Marthe,\n Dem M\u00e4del schaff mir einen wackern Mann;\n Und wird sie eine liederliche Metze,\n So gib dem Totengr\u00e4ber einen Groschen,\n Und la\u00df mich wieder auf den R\u00fccken legen: \n Mein Seel, ich glaub, ich kehr im Grab mich um. \n \n","right_context":"\nADAM.\nNun, das ist auch nicht \u00fcbel.\n\nFRAU MARTHE.","start_point":58642,"end_point":58899,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nFRAU MARTHE.\nDer Vater sprach, als er verschied: ","annotation":"H\u00f6r, Marthe,\n Dem M\u00e4del schaff mir einen wackern Mann;\n Und wird sie eine liederliche Metze,\n So gib dem Totengr\u00e4ber einen Groschen,\n Und la\u00df mich wieder auf den R\u00fccken legen:","right_context":"\nMein Seel, ich glaub, ich kehr im Grab mich um.\n\n","start_point":58678,"end_point":58849,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"eel, ich glaub, ich kehr im Grab mich um.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Nun, das ist auch nicht \u00fcbel.\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nWillst du Vater\nUnd Mutter jetzt, me","start_point":58906,"end_point":58936,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ADAM.\nNun, das ist auch nicht \u00fcbel.\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Willst du Vater\n Und Mutter jetzt, mein Evchen, nach dem vierten\n Gebot hoch ehren, gut, so sprich: in meine Kammer\n Lie\u00df ich den Schuster, oder einen dritten,\n H\u00f6rst du? Der Br\u00e4ut'gam aber war es nicht.\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nSie jammert mich. La\u00dft doch den Krug, i","start_point":58950,"end_point":59151,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" du? Der Br\u00e4ut'gam aber war es nicht.\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Sie jammert mich. La\u00dft doch den Krug, ich bitt Euch;\n Ich will'n nach Utrecht tragen. Solch ein Krug \u2013\n Ich wollt ich h\u00e4tt ihn nur entzweigeschlagen.\n \n","right_context":"\nEVE.\nUnedelm\u00fct'ger, du! Pfui, sch\u00e4me dich,\nDa\u00df du","start_point":59162,"end_point":59311,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" wollt ich h\u00e4tt ihn nur entzweigeschlagen.\n\n\nEVE.\n","annotation":"Unedelm\u00fct'ger, du! Pfui, sch\u00e4me dich,\n Da\u00df du nicht sagst, gut, ich zerschlug den Krug!\n Pfui, Ruprecht, pfui, o sch\u00e4me dich, da\u00df du\n Mir nicht in meiner Tat vertrauen kannst.\n Gab ich die Hand dir nicht, und sagte, ja,\n Als du mich fragtest, Eve, willst du mich?\n Meinst du, da\u00df du den Flickschuster nicht wert bist?\n Und h\u00e4ttest du durchs Schl\u00fcsselloch mich mit\n Dem Lebrecht aus dem Kruge trinken sehen,\n Du h\u00e4ttest denken sollen: Ev ist brav,\n Es wird sich alles ihr zum Ruhme l\u00f6sen,\n Und ist's im Leben nicht, so ist es jenseits,\n Und wenn wir auferstehn ist auch ein Tag.\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nMein Seel, das dauert mir zu lange, Evc","start_point":59317,"end_point":59884,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"wenn wir auferstehn ist auch ein Tag.\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Mein Seel, das dauert mir zu lange, Evchen.\n Was ich mit H\u00e4nden greife, glaub ich gern.\n \n","right_context":"\nEVE.\nGesetzt, es w\u00e4r der Leberecht gewesen,\nWarum","start_point":59895,"end_point":59983,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Was ich mit H\u00e4nden greife, glaub ich gern.\n\n\nEVE.\n","annotation":"Gesetzt, es w\u00e4r der Leberecht gewesen,\n Warum \u2013 des Todes will ich ewig sterben,\n H\u00e4tt ich's dir Einzigem nicht gleich vertraut;\n Jedoch warum vor Nachbarn, Knecht' und M\u00e4gden \u2013\n Gesetzt, ich h\u00e4tte Grund, es zu verbergen,\n Warum, o Ruprecht, sprich, warum nicht sollt ich,\n Auf dein Vertraun hin sagen, da\u00df du's warst?\n Warum nicht sollt ich's? Warum sollt ich's nicht?\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nEi, so zum Henker, sag's, es ist mir re","start_point":59989,"end_point":60353,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"sollt ich's? Warum sollt ich's nicht?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Ei, so zum Henker, sag's, es ist mir recht,\n Wenn du die Fiedel dir ersparen kannst.\n \n","right_context":"\nEVE.\nO du Abscheulicher! Du Undankbarer!\nWert, da","start_point":60364,"end_point":60449,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t,\nWenn du die Fiedel dir ersparen kannst.\n\n\nEVE.\n","annotation":"O du Abscheulicher! Du Undankbarer!\n Wert, da\u00df ich mir die Fiedel spare! Wert,\n Da\u00df ich mit einem Wort zu Ehren mich,\n Und dich in ewiges Verderben bringe.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nNun \u2013? Und dies einz'ge Wort \u2013? Halt uns ","start_point":60455,"end_point":60609,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"h,\nUnd dich in ewiges Verderben bringe.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Nun \u2013? Und dies einz'ge Wort \u2013? Halt uns nicht auf.\n Der Ruprecht also war es nicht?\n \n","right_context":"\nEVE.\nNein, gn\u00e4d'ger Herr, weil er's denn selbst s","start_point":60618,"end_point":60703,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nicht auf.\nDer Ruprecht also war es nicht?\n\n\nEVE.\n","annotation":"Nein, gn\u00e4d'ger Herr, weil er's denn selbst so will,\n Um seinetwillen nur verschwieg ich es:\n Den irdnen Krug zerschlug der Ruprecht nicht,\n Wenn er's Euch selber leugnet, k\u00f6nnt Ihr's glauben. \n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nEve! Der Ruprecht nicht?\n\nEVE.\nNein,","start_point":60709,"end_point":60899,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"nicht auf.\nDer Ruprecht also war es nicht?\n\n\nEVE.\n","annotation":"Nein, gn\u00e4d'ger Herr, weil er's denn selbst so will,\n Um seinetwillen nur verschwieg ich es:\n Den irdnen Krug zerschlug der Ruprecht nicht,\n Wenn er's Euch selber leugnet, k\u00f6nnt Ihr's glauben.","right_context":"\n\n\nFRAU MARTHE.\nEve! Der Ruprecht nicht?\n\nEVE.\nNei","start_point":60709,"end_point":60897,"date":1591605072000,"prop:speaker":["eve"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"lber leugnet, k\u00f6nnt Ihr's glauben.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Eve! Der Ruprecht nicht?\n","right_context":"\nEVE.\nNein, Mutter, nein!\nUnd wenn ich's gestern s","start_point":60913,"end_point":60938,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"en.\n\n\nFRAU MARTHE.\nEve! Der Ruprecht nicht?\n\nEVE.\n","annotation":"Nein, Mutter, nein!\n Und wenn ich's gestern sagte, war's gelogen.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nH\u00f6r, dir zerschlag ich alle Knochen!","start_point":60944,"end_point":61010,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ch's gestern sagte, war's gelogen.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"H\u00f6r, dir zerschlag ich alle Knochen!\n","right_context":"Sie setzt den Krug nieder.\n\nEVE.\nTut, was Ihr woll","start_point":61024,"end_point":61061,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ch alle Knochen!\nSie setzt den Krug nieder.\n\nEVE.\n","annotation":"Tut, was Ihr wollt.\n","right_context":"\nWALTER\ndrohend.\nFrau Marthe!\n\nADAM.\nHe! Der B\u00fctte","start_point":61094,"end_point":61114,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ieder.\n\nEVE.\nTut, was Ihr wollt.\n\nWALTER\ndrohend.\n","annotation":"Frau Marthe!\n","right_context":"\nADAM.\nHe! Der B\u00fcttel! \u2013\nSchmei\u00dft sie heraus dort,","start_point":61131,"end_point":61144,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s Ihr wollt.\n\nWALTER\ndrohend.\nFrau Marthe!\n\nADAM.\n","annotation":"He! Der B\u00fcttel! \u2013\n Schmei\u00dft sie heraus dort, die verw\u00fcnschte Vettel!\n Warum soll's Ruprecht just gewesen sein.\n Hat Sie das Licht dabei gehalten, was?\n Die Jungfer, denk ich, wird es wissen m\u00fcssen:\n Ich bin ein Schelm, wenn's, nicht der Lebrecht war.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nWar es der Lebrecht etwa? War's der ","start_point":61151,"end_point":61398,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"m, wenn's, nicht der Lebrecht war.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"War es der Lebrecht etwa? War's der Lebrecht?\n","right_context":"\nADAM.\nSprich, Evchen, war's der Lebrecht nicht, m","start_point":61412,"end_point":61458,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" es der Lebrecht etwa? War's der Lebrecht?\n\nADAM.\n","annotation":"Sprich, Evchen, war's der Lebrecht nicht, mein Herzchen?\n","right_context":"\nEVE.\nEr Unversch\u00e4mter, Er! Er Niedertr\u00e4cht'ger!\nW","start_point":61465,"end_point":61522,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n, war's der Lebrecht nicht, mein Herzchen?\n\nEVE.\n","annotation":"Er Unversch\u00e4mter, Er! Er Niedertr\u00e4cht'ger!\n Wie kann Er sagen, da\u00df es Lebrecht \u2013\n \n","right_context":"\nWALTER.\nJungfer!\nWas untersteht Sie sich? Ist das","start_point":61528,"end_point":61609,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r!\nWie kann Er sagen, da\u00df es Lebrecht \u2013\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Jungfer!\n Was untersteht Sie sich? Ist das mir der\n Respekt, den Sie dem Richter schuldig ist?\n \n","right_context":"\nEVE.\nEi, was! Der Richter dort! Wert, selbst vor ","start_point":61618,"end_point":61712,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Respekt, den Sie dem Richter schuldig ist?\n\n\nEVE.\n","annotation":"Ei, was! Der Richter dort! Wert, selbst vor dem\n Gericht, ein armer S\u00fcnder, dazustehn \u2013\n \u2013 Er, der wohl besser wei\u00df, wer es gewesen!\n \n","right_context":"Sich zum Dorfrichter wendend.\nHat Er den Lebrecht ","start_point":61718,"end_point":61850,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\u00df, wer es gewesen!\n\nSich zum Dorfrichter wendend.\n","annotation":"Hat Er den Lebrecht in die Stadt nicht gestern\n Geschickt nach Utrecht, vor die Kommission,\n Mit dem Attest, die die Rekruten aushebt?\n Wie kann Er sagen, da\u00df es Lebrecht war,\n Wenn Er wohl wei\u00df, da\u00df der in Utrecht ist?\n \n","right_context":"\nADAM.\nNun wer denn sonst? Wenn's Lebrecht nicht, ","start_point":61880,"end_point":62097,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"enn Er wohl wei\u00df, da\u00df der in Utrecht ist?\n\n\nADAM.\n","annotation":"Nun wer denn sonst? Wenn's Lebrecht nicht, zum Henker \u2013\n Nicht Ruprecht ist, nicht Lebrecht ist \u2013 \u2013 Was machst du?\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nMein Seel, Herr Richter Adam, la\u00dft Euch","start_point":62104,"end_point":62219,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nicht Lebrecht ist \u2013 \u2013 Was machst du?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Mein Seel, Herr Richter Adam, la\u00dft Euch sagen,\n Hierin mag doch die Jungfer just nicht l\u00fcgen,\n Dem Lebrecht bin ich selbst begegnet gestern,\n Als er nach Utrecht ging, fr\u00fch war's Glock acht,\n Und wenn er auf ein Fuhrwerk sich nicht lud,\n Hat sich der Kerl, krummbeinig wie er ist,\n Glock zehn Uhr nachts noch nicht zur\u00fcck gehaspelt. \n Es kann ein dritter wohl gewesen sein.\n \n","right_context":"\nADAM.\nAch, was! Krummbeinig! Schafsgesicht! Der K","start_point":62230,"end_point":62597,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"en,\nHierin mag doch die Jungfer just nicht l\u00fcgen,\n","annotation":"Dem Lebrecht bin ich selbst begegnet gestern,\n Als er nach Utrecht ging, fr\u00fch war's Glock acht,\n Und wenn er auf ein Fuhrwerk sich nicht lud,\n Hat sich der Kerl, krummbeinig wie er ist,\n Glock zehn Uhr nachts noch nicht zur\u00fcck gehaspelt.","right_context":"\nEs kann ein dritter wohl gewesen sein.\n\n\nADAM.\nAc","start_point":62323,"end_point":62556,"date":1591605072000,"prop:speaker":["ruprecht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t.\nEs kann ein dritter wohl gewesen sein.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ach, was! Krummbeinig! Schafsgesicht! Der Kerl\n Geht seinen Stiefel, der, trotz einem.\n Ich will von ungespaltnem Leibe sein,\n Wenn nicht ein Sch\u00e4ferhund von m\u00e4\u00df'ger Gr\u00f6\u00dfe\n Mu\u00df seinen Trab gehn, mit ihm fortzukommen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nErz\u00e4hl den Hergang uns.\n\nADAM.\nVerzeihn E","start_point":62604,"end_point":62818,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"seinen Trab gehn, mit ihm fortzukommen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Erz\u00e4hl den Hergang uns.\n","right_context":"\nADAM.\nVerzeihn Euer Gnaden!\nHierauf wird Euch die","start_point":62827,"end_point":62851,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ukommen.\n\n\nWALTER.\nErz\u00e4hl den Hergang uns.\n\nADAM.\n","annotation":"Verzeihn Euer Gnaden!\n Hierauf wird Euch die Jungfer schwerlich dienen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nNicht dienen? Mir nicht dienen? Und warum","start_point":62858,"end_point":62930,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ird Euch die Jungfer schwerlich dienen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Nicht dienen? Mir nicht dienen? Und warum nicht?\n","right_context":"\nADAM.\nEin twatsches Kind. Ihr seht's. Gut, aber t","start_point":62939,"end_point":62988,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"dienen? Mir nicht dienen? Und warum nicht?\n\nADAM.\n","annotation":"Ein twatsches Kind. Ihr seht's. Gut, aber twatsch.\n Blutjung, gefirmelt kaum; das sch\u00e4mt sich noch,\n  Wenn's einen Bart von weitem sieht. So'n Volk,\n Im Finstern leiden sie's, und wenn es Tag wird,\n So leugnen sie's vor ihrem Richter ab.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nIhr seid sehr nachsichtsvoll, Herr Richte","start_point":62995,"end_point":63230,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nSo leugnen sie's vor ihrem Richter ab.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Ihr seid sehr nachsichtsvoll, Herr Richter Adam,\n Sehr mild, in allem, was die Jungfer angeht.\n \n","right_context":"\nADAM.\nDie Wahrheit Euch zu sagen, Herr Gerichtsra","start_point":63239,"end_point":63334,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r mild, in allem, was die Jungfer angeht.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Die Wahrheit Euch zu sagen, Herr Gerichtsrat,\n Ihr Vater war ein guter Freund von mir.\n Wollen Euer Gnaden heute huldreich sein,\n So tun wir hier nicht mehr, als unsre Pflicht,\n Und lassen seine Tochter gehn.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nIch sp\u00fcre gro\u00dfe Lust in mir, Herr Richter","start_point":63341,"end_point":63547,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Pflicht,\nUnd lassen seine Tochter gehn.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Ich sp\u00fcre gro\u00dfe Lust in mir, Herr Richter,\n Der Sache v\u00f6llig auf den Grund zu kommen. \u2013\n Sei dreist, mein Kind; sag, wer den Krug zerschlagen.\n Vor niemand stehst du, in dem Augenblick,\n Der einen Fehltritt nicht verzeihen k\u00f6nnte.\n \n","right_context":"\nEVE.\nMein lieber, w\u00fcrdiger und gnad'ger Herr,\nErl","start_point":63556,"end_point":63784,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er einen Fehltritt nicht verzeihen k\u00f6nnte.\n\n\nEVE.\n","annotation":"Mein lieber, w\u00fcrdiger und gnad'ger Herr,\n Erla\u00dft mir, Euch den Hergang zu erz\u00e4hlen.\n Von dieser Weigrung denkt uneben nicht.\n Es ist des Himmels wunderbare F\u00fcgung,\n Die mir den Mund in dieser Sache schlie\u00dft.\n Da\u00df Ruprecht jenen Krug nicht traf, will ich\n Mit einem Eid, wenn Ihr's verlangt,\n Auf heiligem Altar bekr\u00e4ftigen.\n Jedoch die gestrige Begebenheit,\n Mit jedem andern Zuge, ist mein eigen,\n Und nicht das ganze Garnst\u00fcck kann die Mutter,\n Um eines einz'gen Fadens willen, fordern,\n Der, ihr geh\u00f6rig, durchs Gewebe l\u00e4uft.\n Ich kann hier, wer den Krug zerschlug, nicht melden,\n Geheimnisse, die nicht mein Eigentum,\n M\u00fc\u00dft ich, dem Kruge v\u00f6llig fremd, ber\u00fchren.\n Fr\u00fch oder sp\u00e4t will ich's ihr anvertrauen,\n Doch hier das Tribunal ist nicht der Ort,\n Wo sie das Recht hat, mich darnach zu fragen.\n \n","right_context":"\nADAM.\nNein, rechtens nicht. Auf meine Ehre nicht.","start_point":63790,"end_point":64574,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ie das Recht hat, mich darnach zu fragen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Nein, rechtens nicht. Auf meine Ehre nicht.\n Die Jungfer wei\u00df, wo unsre Z\u00e4ume h\u00e4ngen.\n \n","right_context":"Wenn sie den Eid hier vor Gericht will schw\u00f6ren,\nS","start_point":64581,"end_point":64667,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" nicht.\nDie Jungfer wei\u00df, wo unsre Z\u00e4ume h\u00e4ngen.\n\n","annotation":"Wenn sie den Eid hier vor Gericht will schw\u00f6ren,\n So f\u00e4llt der Mutter Klage weg:\n Dagegen ist nichts weiter einzuwenden.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWas sagt zu der Erkl\u00e4rung Sie, Frau Marth","start_point":64667,"end_point":64787,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nDagegen ist nichts weiter einzuwenden.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Was sagt zu der Erkl\u00e4rung Sie, Frau Marthe?\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nWenn ich gleich was Erkleckliches ni","start_point":64796,"end_point":64840,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" zu der Erkl\u00e4rung Sie, Frau Marthe?\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Wenn ich gleich was Erkleckliches nicht aufbring,\n Gestrenger Herr, so glaubt, ich bitt Euch sehr,\n Da\u00df mir der Schlag blo\u00df jetzt die Zunge l\u00e4hmte.\n Beispiele gibt's, da\u00df ein verlorner Mensch,\n Um vor der Welt zu Ehren sich zu bringen,\n Den Meineid vor dem Richterstuhle wagt; doch da\u00df\n Ein falscher Eid sich schw\u00f6ren kann, auf heil'gem\n Altar, um an den Pranger hinzukommen,\n Das heut erf\u00e4hrt die Welt zum erstenmal.\n W\u00e4r, da\u00df ein andrer, als der Ruprecht, sich\n In ihre Kammer gestern schlich, gegr\u00fcndet,\n W\u00e4r's \u00fcberall nur m\u00f6glich, gn\u00e4d'ger Herr,\n Versteht mich wohl, \u2013 so s\u00e4umt ich hier nicht l\u00e4nger.\n Den Stuhl setzt ich, zur ersten Einrichtung,\n Ihr vor die T\u00fcr, und sagte, geh, mein Kind,\n Die Welt ist weit, da zahlst du keine Miete,\n Und lange Haare hast du auch geerbt,\n Woran du dich, kommt Zeit, kommt Rat, kannst h\u00e4ngen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nRuhig, ruhig, Frau Marthe.\n\nFRAU MARTHE.\n","start_point":64854,"end_point":65672,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":", kommt Zeit, kommt Rat, kannst h\u00e4ngen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Ruhig, ruhig, Frau Marthe.\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nDa ich jedoch\nHier den Beweis noch a","start_point":65681,"end_point":65708,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nWALTER.\nRuhig, ruhig, Frau Marthe.\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Da ich jedoch\n Hier den Beweis noch anders f\u00fchren kann,\n Als blo\u00df durch sie, die diesen Dienst mir weigert,\n Und \u00fcberzeugt bin v\u00f6llig, da\u00df nur er\n Mir, und kein anderer den Krug zerschlug,\n So bringt die Lust, es kurzhin abzuschw\u00f6ren,\n Mich noch auf einen sch\u00e4ndlichen Verdacht.\n Die Nacht von gestern birgt ein anderes\n Verbrechen noch, als blo\u00df die Krugverw\u00fcstung.\n Ich mu\u00df Euch sagen, gn\u00e4d'ger Herr, da\u00df Ruprecht\n Zur Konskription geh\u00f6rt, in wenig Tagen\n Soll er den Eid zur Fahn in Utrecht schw\u00f6ren.\n  Die jungen Landess\u00f6hne rei\u00dfen aus.\n Gesetzt, er h\u00e4tte gestern nacht gesagt:\n Was meinst du, Evchen? Komm. Die Welt ist gro\u00df.\n Zu Kist' und Kasten hast du ja die Schl\u00fcssel \u2013\n Und sie, sie h\u00e4tt ein wenig sich gesperrt:\n So h\u00e4tte ohngef\u00e4hr, da ich sie st\u00f6rte,\n \u2013 Bei ihm aus Rach, aus Liebe noch bei ihr \u2013\n Der Rest, so wie geschehn, erfolgen k\u00f6nnen.\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nDas Rabenaas! Was das f\u00fcr Reden sind!\nZ","start_point":65722,"end_point":66558,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"st, so wie geschehn, erfolgen k\u00f6nnen.\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Das Rabenaas! Was das f\u00fcr Reden sind!\n Zu Kist' und Kasten \u2013\n \n","right_context":"\nWALTER.\nStill!\n\nEVE.\nEr, austreten!\n\nWALTER.\nZur ","start_point":66569,"end_point":66630,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s f\u00fcr Reden sind!\nZu Kist' und Kasten \u2013\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Still!\n","right_context":"\nEVE.\nEr, austreten!\n\nWALTER.\nZur Sache hier. Vom ","start_point":66639,"end_point":66646,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ind!\nZu Kist' und Kasten \u2013\n\n\nWALTER.\nStill!\n\nEVE.\n","annotation":"Er, austreten!\n","right_context":"\nWALTER.\nZur Sache hier. Vom Krug ist hier die Red","start_point":66652,"end_point":66667,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" \u2013\n\n\nWALTER.\nStill!\n\nEVE.\nEr, austreten!\n\nWALTER.\n","annotation":"Zur Sache hier. Vom Krug ist hier die Rede. \u2013\n Beweis, Beweis, da\u00df Ruprecht ihn zerbrach!\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nGut, gn\u00e4d'ger Herr. Erst will ich hi","start_point":66676,"end_point":66766,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Beweis, da\u00df Ruprecht ihn zerbrach!\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Gut, gn\u00e4d'ger Herr. Erst will ich hier beweisen,\n Da\u00df Ruprecht mir den Krug zerschlug,\n Und dann will ich im Hause untersuchen. \u2013\n Seht, eine Zunge, die mir Zeugnis redet,\n Bring ich f\u00fcr jedes Wort auf, das er sagte,\n Und h\u00e4tt in Reihen gleich sie aufgef\u00fchrt,\n Wenn ich von fern geahndet nur, da\u00df diese\n Die ihrige f\u00fcr mich nicht brauchen w\u00fcrde.\n Doch wenn ihr Frau Brigitte jetzo ruft,\n Die ihm die Muhm ist, so gen\u00fcgt mir die,\n Weil die den Hauptpunkt just bestreiten wird.\n Denn die, die hat Glock halb auf eilf im Garten,\n Merkt wohl, bevor der Krug zertr\u00fcmmert worden,\n Wortwechselnd mit der Ev ihn schon getroffen; \n Und wie die Fabel, die er aufgestellt,\n Vom Kopf zu Fu\u00df dadurch gespalten wird,\n Durch diese einz'ge Zung, ihr hohen Richter,\n Das \u00fcberla\u00df ich selbst euch einzusehn.\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nWer hat mich \u2013?\n\nVEIT.\nSchwester Briggi","start_point":66780,"end_point":67552,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"ie,\nWeil die den Hauptpunkt just bestreiten wird.\n","annotation":"Denn die, die hat Glock halb auf eilf im Garten,\n Merkt wohl, bevor der Krug zertr\u00fcmmert worden,\n Wortwechselnd mit der Ev ihn schon getroffen;","right_context":"\nUnd wie die Fabel, die er aufgestellt,\nVom Kopf z","start_point":67246,"end_point":67387,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_marthe"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"as \u00fcberla\u00df ich selbst euch einzusehn.\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Wer hat mich \u2013?\n","right_context":"\nVEIT.\nSchwester Briggi?\n\nRUPRECHT.\nMich mit Ev? I","start_point":67563,"end_point":67579,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"uch einzusehn.\n\n\nRUPRECHT.\nWer hat mich \u2013?\n\nVEIT.\n","annotation":"Schwester Briggi?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nMich mit Ev? Im Garten?\n\nFRAU MARTHE.\nI","start_point":67586,"end_point":67604,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r hat mich \u2013?\n\nVEIT.\nSchwester Briggi?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Mich mit Ev? Im Garten?\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nIhn mit der Ev, im Garten, Glock hal","start_point":67615,"end_point":67639,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nRUPRECHT.\nMich mit Ev? Im Garten?\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Ihn mit der Ev, im Garten, Glock halb eilf,\n Bevor er noch, wie er geschw\u00e4tzt, um eilf\n Das Zimmer \u00fcberrumpelnd eingesprengt:\n Im Wortgewechsel, kosend bald, bald zerrend,\n Als wollt er sie zu etwas \u00fcberreden. \n \n","right_context":"\nADAM\nf\u00fcr sich.\nVerflucht! Der Teufel ist mir gut.","start_point":67653,"end_point":67860,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"\n\nRUPRECHT.\nMich mit Ev? Im Garten?\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Ihn mit der Ev, im Garten, Glock halb eilf,\n Bevor er noch, wie er geschw\u00e4tzt, um eilf\n Das Zimmer \u00fcberrumpelnd eingesprengt:\n Im Wortgewechsel, kosend bald, bald zerrend,\n Als wollt er sie zu etwas \u00fcberreden.","right_context":"\n\n\nADAM\nf\u00fcr sich.\nVerflucht! Der Teufel ist mir gu","start_point":67653,"end_point":67858,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_marthe"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive-repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"wollt er sie zu etwas \u00fcberreden.\n\n\nADAM\nf\u00fcr sich.\n","annotation":"Verflucht! Der Teufel ist mir gut.\n","right_context":"\nWALTER.\nSchafft diese Frau herbei.\n\nRUPRECHT.\nIhr","start_point":67876,"end_point":67911,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"sich.\nVerflucht! Der Teufel ist mir gut.\n\nWALTER.\n","annotation":"Schafft diese Frau herbei.\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nIhr Herrn, ich bitt euch:\nDas ist kein ","start_point":67920,"end_point":67947,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t.\n\nWALTER.\nSchafft diese Frau herbei.\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Ihr Herrn, ich bitt euch:\n Das ist kein wahres Wort, das ist nicht m\u00f6glich.\n \n","right_context":"\nADAM.\nO wart, Halunke! \u2013 He! Der B\u00fcttel! Hanfried","start_point":67958,"end_point":68034,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" kein wahres Wort, das ist nicht m\u00f6glich.\n\n\nADAM.\n","annotation":"O wart, Halunke! \u2013 He! Der B\u00fcttel! Hanfried! \u2013\n Denn auf der Flucht zerschlagen sich die Kr\u00fcge \u2013\n \u2013 Herr Schreiber, geht, schafft Frau Brigitt herbei!\n \n","right_context":"\nVEIT.\nH\u00f6r, du verfluchter Schlingel, du, was mach","start_point":68041,"end_point":68191,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"eiber, geht, schafft Frau Brigitt herbei!\n\n\nVEIT.\n","annotation":"H\u00f6r, du verfluchter Schlingel, du, was machst du?\n Dir brech ich alle Knochen noch.\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nWeshalb auch?\n\nVEIT.\nWarum verschwiegst","start_point":68198,"end_point":68282,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" du?\nDir brech ich alle Knochen noch.\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Weshalb auch?\n","right_context":"\nVEIT.\nWarum verschwiegst du, da\u00df du mit der Dirne","start_point":68293,"end_point":68307,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"le Knochen noch.\n\n\nRUPRECHT.\nWeshalb auch?\n\nVEIT.\n","annotation":"Warum verschwiegst du, da\u00df du mit der Dirne\n Glock halb auf eilf im Garten schon scharwenzt?\n Warum verschwiegst du's?\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nWarum ich's verschwieg?\nGotts Schlag un","start_point":68314,"end_point":68432,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" scharwenzt?\nWarum verschwiegst du's?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Warum ich's verschwieg?\n Gotts Schlag und Donner, weil's nicht wahr ist, Vater!\n Wenn das die Muhme Briggi zeugt, so h\u00e4ngt mich.\n Und bei den Beinen sie meinthalb dazu.\n \n","right_context":"\nVEIT.\nWenn aber sie's bezeugt \u2013 nimm dich in acht","start_point":68443,"end_point":68610,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"h.\nUnd bei den Beinen sie meinthalb dazu.\n\n\nVEIT.\n","annotation":"Wenn aber sie's bezeugt \u2013 nimm dich in acht!\n Du und die saubre Jungfer Eve dort,\n Wie ihr auch vor Gericht euch stellt, ihr steckt\n Doch unter einer Decke noch. 's ist irgend\n Ein sch\u00e4ndliches Geheimnis noch, von dem\n Sie wei\u00df, und nur aus Schonung hier nichts sagt.\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nGeheimnis! Welches?\n\nVEIT.\nWarum hast d","start_point":68617,"end_point":68881,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nd nur aus Schonung hier nichts sagt.\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Geheimnis! Welches?\n","right_context":"\nVEIT.\nWarum hast du eingepackt?\nHe? Warum hast du","start_point":68892,"end_point":68912,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"chts sagt.\n\n\nRUPRECHT.\nGeheimnis! Welches?\n\nVEIT.\n","annotation":"Warum hast du eingepackt?\n He? Warum hast du gestern abend eingepackt?\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nDie Sachen?\n\nVEIT.\nR\u00f6cke, Hosen, ja, un","start_point":68919,"end_point":68990,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rum hast du gestern abend eingepackt?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Die Sachen?\n","right_context":"\nVEIT.\nR\u00f6cke, Hosen, ja, und W\u00e4sche;\nEin B\u00fcndel, w","start_point":69001,"end_point":69013,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" abend eingepackt?\n\n\nRUPRECHT.\nDie Sachen?\n\nVEIT.\n","annotation":"R\u00f6cke, Hosen, ja, und W\u00e4sche;\n Ein B\u00fcndel, wie's ein Reisender just auf\n Die Schultern wirft?\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nWeil ich nach Utrecht soll!\n Weil ich z","start_point":69020,"end_point":69113,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"isender just auf\nDie Schultern wirft?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Weil ich nach Utrecht soll!\n  Weil ich zum Regiment soll! Himmel \u2013 Donner \u2013!\n Glaubt Er, da\u00df ich \u2013?\n \n","right_context":"\nVEIT.\nNach Utrecht? Ja, nach Utrecht!\nDu hast gee","start_point":69124,"end_point":69223,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Himmel \u2013 Donner \u2013!\nGlaubt Er, da\u00df ich \u2013?\n\n\nVEIT.\n","annotation":"Nach Utrecht? Ja, nach Utrecht!\n Du hast geeilt, nach Utrecht hinzukommen!\n Vorgestern wu\u00dftest du noch nicht, ob du\n Den f\u00fcnften oder sechsten Tag wirst reisen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWei\u00df Er zur Sache was zu melden, Vater?\n\n","start_point":69230,"end_point":69389,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"f\u00fcnften oder sechsten Tag wirst reisen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Wei\u00df Er zur Sache was zu melden, Vater?\n","right_context":"\nVEIT.\n\u2013 Gestrenger Herr, ich will noch nichts beh","start_point":69398,"end_point":69438,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"R.\nWei\u00df Er zur Sache was zu melden, Vater?\n\nVEIT.\n","annotation":"\u2013 Gestrenger Herr, ich will noch nichts behaupten.\n Ich war daheim, als sich der Krug zerschlug,\n Und auch von einer andern Unternehmung\n Hab ich, die Wahrheit zu gestehn, noch nichts,\n Wenn ich jedweden Umstand wohl erw\u00e4ge,\n Das meinen Sohn verd\u00e4chtig macht, bemerkt.\n Von seiner Unschuld v\u00f6llig \u00fcberzeugt,\n Kam ich hieher, nach abgemachtem Streit\n Sein ehelich Verl\u00f6bnis aufzul\u00f6sen,\n Und ihm das Silberkettlein einzufordern,\n Zusamt dem Schaupfennig, den er der Jungfer\n Bei dem Verl\u00f6bnis vor'gen Herbst verehrt. \n Wenn jetzt von Flucht was, und Verr\u00e4terei\n An meinem grauen Haar zutage kommt,\n So ist mir das so neu, ihr Herrn, als euch:\n Doch dann der Teufel soll den Hals ihm brechen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nSchafft Frau Brigitt herbei, Herr Richter","start_point":69445,"end_point":70120,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"rw\u00e4ge,\nDas meinen Sohn verd\u00e4chtig macht, bemerkt.\n","annotation":"Von seiner Unschuld v\u00f6llig \u00fcberzeugt,\n Kam ich hieher, nach abgemachtem Streit\n Sein ehelich Verl\u00f6bnis aufzul\u00f6sen,\n Und ihm das Silberkettlein einzufordern,\n Zusamt dem Schaupfennig, den er der Jungfer\n Bei dem Verl\u00f6bnis vor'gen Herbst verehrt.","right_context":"\nWenn jetzt von Flucht was, und Verr\u00e4terei\nAn mein","start_point":69709,"end_point":69948,"date":1591605072000,"prop:speaker":["veit"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n der Teufel soll den Hals ihm brechen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Schafft Frau Brigitt herbei, Herr Richter Adam.\n","right_context":"\nADAM.\n\u2013 Wird Euer Gnaden diese Sache nicht\nErm\u00fcde","start_point":70129,"end_point":70177,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ft Frau Brigitt herbei, Herr Richter Adam.\n\nADAM.\n","annotation":"\u2013 Wird Euer Gnaden diese Sache nicht\n Erm\u00fcden? Sie zieht sich in die L\u00e4nge.\n Euer Gnaden haben meine Kassen noch,\n Und die Registratur \u2013 Was ist die Glocke?\n \n","right_context":"\nLICHT.\nEs schlug soeben halb.\n\nADAM.\nAuf eilf!\n\nL","start_point":70184,"end_point":70339,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nd die Registratur \u2013 Was ist die Glocke?\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Es schlug soeben halb.\n","right_context":"\nADAM.\nAuf eilf!\n\nLICHT.\nVerzeiht, auf zw\u00f6lfe.\n\nWA","start_point":70347,"end_point":70370,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ie Glocke?\n\n\nLICHT.\nEs schlug soeben halb.\n\nADAM.\n","annotation":"Auf eilf!\n","right_context":"\nLICHT.\nVerzeiht, auf zw\u00f6lfe.\n\nWALTER.\nGleichviel.","start_point":70377,"end_point":70387,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\nEs schlug soeben halb.\n\nADAM.\nAuf eilf!\n\nLICHT.\n","annotation":"Verzeiht, auf zw\u00f6lfe.\n","right_context":"\nWALTER.\nGleichviel.\n\nADAM.\nIch glaub, die Zeit is","start_point":70395,"end_point":70417,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nAuf eilf!\n\nLICHT.\nVerzeiht, auf zw\u00f6lfe.\n\nWALTER.\n","annotation":"Gleichviel.\n","right_context":"\nADAM.\nIch glaub, die Zeit ist, oder Ihr verr\u00fcckt.","start_point":70426,"end_point":70438,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Verzeiht, auf zw\u00f6lfe.\n\nWALTER.\nGleichviel.\n\nADAM.\n","annotation":"Ich glaub, die Zeit ist, oder Ihr verr\u00fcckt.\n","right_context":"Er sieht nach der Uhr.\nIch bin kein ehrlicher Mann","start_point":70445,"end_point":70489,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"it ist, oder Ihr verr\u00fcckt.\nEr sieht nach der Uhr.\n","annotation":"Ich bin kein ehrlicher Mann. \u2013 Ja, was befehlt Ihr?\n","right_context":"\nWALTER.\nIch bin der Meinung \u2013\n\nADAM.\nAbzuschlie\u00dfe","start_point":70512,"end_point":70564,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n ehrlicher Mann. \u2013 Ja, was befehlt Ihr?\n\nWALTER.\n","annotation":"Ich bin der Meinung \u2013\n","right_context":"\nADAM.\nAbzuschlie\u00dfen? Gut \u2013!\n\nWALTER.\nErlaubt! Ich","start_point":70573,"end_point":70595,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"efehlt Ihr?\n\nWALTER.\nIch bin der Meinung \u2013\n\nADAM.\n","annotation":"Abzuschlie\u00dfen? Gut \u2013!\n","right_context":"\nWALTER.\nErlaubt! Ich bin der Meinung, fortzufahre","start_point":70602,"end_point":70624,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r Meinung \u2013\n\nADAM.\nAbzuschlie\u00dfen? Gut \u2013!\n\nWALTER.\n","annotation":"Erlaubt! Ich bin der Meinung, fortzufahren.\n","right_context":"\nADAM.\nIhr seid der Meinung \u2013 Auch gut. Sonst w\u00fcrd","start_point":70633,"end_point":70677,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rlaubt! Ich bin der Meinung, fortzufahren.\n\nADAM.\n","annotation":"Ihr seid der Meinung \u2013 Auch gut. Sonst w\u00fcrd ich\n Auf Ehre, morgen fr\u00fch, Glock neun, die Sache,\n Zu Euerer Zufriedenheit beend'gen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nIhr wi\u00dft um meinen Willen.\n\nADAM.\nWie Ihr","start_point":70684,"end_point":70814,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"che,\nZu Euerer Zufriedenheit beend'gen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Ihr wi\u00dft um meinen Willen.\n","right_context":"\nADAM.\nWie Ihr befehlt.\nHerr Schreiber, schickt di","start_point":70823,"end_point":70850,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"'gen.\n\n\nWALTER.\nIhr wi\u00dft um meinen Willen.\n\nADAM.\n","annotation":"Wie Ihr befehlt.\n Herr Schreiber, schickt die B\u00fcttel ab; sie sollen\n Sogleich ins Amt die Frau Brigitte laden.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nUnd nehmt Euch \u2013 Zeit, die mir viel wert,","start_point":70857,"end_point":70967,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"gleich ins Amt die Frau Brigitte laden.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Und nehmt Euch \u2013 Zeit, die mir viel wert, zu sparen \u2013\n Gef\u00e4lligst selbst der Sach ein wenig an.\n \n","right_context":"Licht ab.\n\n\nZehnter Auftritt\nDie Vorigen ohne Lich","start_point":70976,"end_point":71072,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"e Licht. Sp\u00e4terhin einige M\u00e4gde.\nADAM\naufstehend.\n","annotation":"Inzwischen k\u00f6nnte man, wenn's so gef\u00e4llig,\n Vom Sitze sich ein wenig l\u00fcften \u2013?\n \n","right_context":"\nWALTER.\nHm! O ja.\nWas ich sagen wollt \u2013\n\n\nADAM.\nE","start_point":71166,"end_point":71245,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"lig,\nVom Sitze sich ein wenig l\u00fcften \u2013?\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Hm! O ja.\n Was ich sagen wollt \u2013\n \n","right_context":"\nADAM.\nErlaubt Ihr gleichfalls,\nDa\u00df die Partein, b","start_point":71254,"end_point":71287,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nWALTER.\nHm! O ja.\nWas ich sagen wollt \u2013\n\n\nADAM.\n","annotation":"Erlaubt Ihr gleichfalls,\n Da\u00df die Partein, bis Frau Brigitt erscheint \u2013?\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWas? Die Partein?\n\nADAM.\nJa, vor die T\u00fcr,","start_point":71294,"end_point":71367,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Partein, bis Frau Brigitt erscheint \u2013?\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Was? Die Partein?\n","right_context":"\nADAM.\nJa, vor die T\u00fcr, wenn Ihr \u2013\n\nWALTER\nf\u00fcr sic","start_point":71376,"end_point":71394,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t erscheint \u2013?\n\n\nWALTER.\nWas? Die Partein?\n\nADAM.\n","annotation":"Ja, vor die T\u00fcr, wenn Ihr \u2013\n","right_context":"\nWALTER\nf\u00fcr sich.\nVerw\u00fcnscht!\nLaut.\nHerr Richter A","start_point":71401,"end_point":71429,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"AM.\nJa, vor die T\u00fcr, wenn Ihr \u2013\n\nWALTER\nf\u00fcr sich.\n","annotation":"Verw\u00fcnscht!\n","right_context":"Laut.\nHerr Richter Adam, wi\u00dft Ihr was?\nGebt ein Gl","start_point":71447,"end_point":71459,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r, wenn Ihr \u2013\n\nWALTER\nf\u00fcr sich.\nVerw\u00fcnscht!\nLaut.\n","annotation":"Herr Richter Adam, wi\u00dft Ihr was?\n Gebt ein Glas Wein mir in der Zwischenzeit.\n \n","right_context":"\nADAM.\nVon ganzem Herzen gern. He! Margarete!\nIhr ","start_point":71465,"end_point":71543,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"bt ein Glas Wein mir in der Zwischenzeit.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Von ganzem Herzen gern. He! Margarete!\n Ihr macht mich gl\u00fccklich, gn\u00e4d'ger Herr. \u2013 Margrete!\n \n","right_context":"Die Magd tritt auf.\n\nDIE MAGD.\nHier.\n\nADAM.\nWas be","start_point":71550,"end_point":71643,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Herr. \u2013 Margrete!\n\nDie Magd tritt auf.\n\nDIE MAGD.\n","annotation":"Hier.\n","right_context":"\nADAM.\nWas befehlt Ihr? \u2013 Tretet ab, ihr Leute.\nFr","start_point":71674,"end_point":71680,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ete!\n\nDie Magd tritt auf.\n\nDIE MAGD.\nHier.\n\nADAM.\n","annotation":"Was befehlt Ihr? \u2013 Tretet ab, ihr Leute.\n Franz? \u2013 Auf dem Vorsaal drau\u00dfen. \u2013 Oder Rhein?\n \n","right_context":"\nWALTER.\nVon unserm Rhein.\n\nADAM.\nGut. \u2013 Bis ich r","start_point":71687,"end_point":71777,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Auf dem Vorsaal drau\u00dfen. \u2013 Oder Rhein?\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Von unserm Rhein.\n","right_context":"\nADAM.\nGut. \u2013 Bis ich rufe. Marsch!\n\nWALTER.\nWohin","start_point":71786,"end_point":71804,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" \u2013 Oder Rhein?\n\n\nWALTER.\nVon unserm Rhein.\n\nADAM.\n","annotation":"Gut. \u2013 Bis ich rufe. Marsch!\n","right_context":"\nWALTER.\nWohin?\n\nADAM.\nGeh, vom versiegelten, Marg","start_point":71811,"end_point":71840,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ein.\n\nADAM.\nGut. \u2013 Bis ich rufe. Marsch!\n\nWALTER.\n","annotation":"Wohin?\n","right_context":"\nADAM.\nGeh, vom versiegelten, Margrete. \u2013\nWas? Auf","start_point":71849,"end_point":71856,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t. \u2013 Bis ich rufe. Marsch!\n\nWALTER.\nWohin?\n\nADAM.\n","annotation":"Geh, vom versiegelten, Margrete. \u2013\n Was? Auf den Flur blo\u00df drau\u00dfen. \u2013 Hier. \u2013 Der Schl\u00fcssel.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nHm! Bleibt.\n\nADAM.\nFort! Marsch, sag ich!","start_point":71863,"end_point":71956,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" blo\u00df drau\u00dfen. \u2013 Hier. \u2013 Der Schl\u00fcssel.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Hm! Bleibt.\n","right_context":"\nADAM.\nFort! Marsch, sag ich! \u2013 Geh, Margarete!\nUn","start_point":71965,"end_point":71977,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er. \u2013 Der Schl\u00fcssel.\n\n\nWALTER.\nHm! Bleibt.\n\nADAM.\n","annotation":"Fort! Marsch, sag ich! \u2013 Geh, Margarete!\n Und Butter, frisch gestampft, K\u00e4s auch aus Limburg,\n Und von der fetten pommerschen R\u00e4uchergans.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nHalt! Einen Augenblick! Macht nicht so vi","start_point":71984,"end_point":72122,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"von der fetten pommerschen R\u00e4uchergans.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Halt! Einen Augenblick! Macht nicht so viel\n Umst\u00e4nd, ich bitt Euch sehr, Herr Richter.\n \n","right_context":"\nADAM.\nSchert\nZum Teufel euch, sag ich! Tu, wie ic","start_point":72131,"end_point":72219,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"mst\u00e4nd, ich bitt Euch sehr, Herr Richter.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Schert\n Zum Teufel euch, sag ich! Tu, wie ich sagte.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nSchickt Ihr die Leute fort, Herr Richter?","start_point":72226,"end_point":72279,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"eufel euch, sag ich! Tu, wie ich sagte.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Schickt Ihr die Leute fort, Herr Richter?\n","right_context":"\nADAM.\nEuer Gnaden?\n\nWALTER.\nOb Ihr \u2013?\n\nADAM.\nSie ","start_point":72288,"end_point":72330,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nSchickt Ihr die Leute fort, Herr Richter?\n\nADAM.\n","annotation":"Euer Gnaden?\n","right_context":"\nWALTER.\nOb Ihr \u2013?\n\nADAM.\nSie treten ab, wenn Ihr ","start_point":72337,"end_point":72350,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" fort, Herr Richter?\n\nADAM.\nEuer Gnaden?\n\nWALTER.\n","annotation":"Ob Ihr \u2013?\n","right_context":"\nADAM.\nSie treten ab, wenn Ihr erlaubt.\nBlo\u00df ab, b","start_point":72359,"end_point":72369,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er?\n\nADAM.\nEuer Gnaden?\n\nWALTER.\nOb Ihr \u2013?\n\nADAM.\n","annotation":"Sie treten ab, wenn Ihr erlaubt.\n Blo\u00df ab, bis Frau Brigitt erscheint.\n Wie, oder soll's nicht etwa \u2013?\n \n","right_context":"\nWALTER.\nHm! Wie Ihr wollt.\nDoch ob's der M\u00fche sic","start_point":72376,"end_point":72478,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"scheint.\nWie, oder soll's nicht etwa \u2013?\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Hm! Wie Ihr wollt.\n Doch ob's der M\u00fche sich verlohnen wird?\n Meint Ihr, da\u00df es so lange Zeit wird w\u00e4hren,\n Bis man im Ort sie trifft?\n \n","right_context":"\nADAM.\n's ist heute Holztag,\nGestrenger Herr. Die ","start_point":72487,"end_point":72619,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t wird w\u00e4hren,\nBis man im Ort sie trifft?\n\n\nADAM.\n","annotation":"'s ist heute Holztag,\n Gestrenger Herr. Die Weiber gr\u00f6\u00dftenteils\n Sind in den Fichten, Str\u00e4ucher einzusammeln.\n Es k\u00f6nnte leicht \u2013\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nDie Muhme ist zu Hause.\n\nWALTER.\nZu Hau","start_point":72626,"end_point":72754,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"cher einzusammeln.\nEs k\u00f6nnte leicht \u2013\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Die Muhme ist zu Hause.\n","right_context":"\nWALTER.\nZu Haus. La\u00dft sein.\n\nRUPRECHT.\nDie wird s","start_point":72765,"end_point":72789,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ht \u2013\n\n\nRUPRECHT.\nDie Muhme ist zu Hause.\n\nWALTER.\n","annotation":"Zu Haus. La\u00dft sein.\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nDie wird sogleich erscheinen.\n\nWALTER.\n","start_point":72798,"end_point":72818,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"zu Hause.\n\nWALTER.\nZu Haus. La\u00dft sein.\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Die wird sogleich erscheinen.\n","right_context":"\nWALTER.\nDie wird uns gleich erscheinen. Schafft d","start_point":72829,"end_point":72859,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nRUPRECHT.\nDie wird sogleich erscheinen.\n\nWALTER.\n","annotation":"Die wird uns gleich erscheinen. Schafft den Wein.\n","right_context":"\nADAM\nf\u00fcr sich.\nVerflucht!\n\nWALTER.\nMacht fort. Do","start_point":72868,"end_point":72918,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ich erscheinen. Schafft den Wein.\n\nADAM\nf\u00fcr sich.\n","annotation":"Verflucht!\n","right_context":"\nWALTER.\nMacht fort. Doch nichts zum Imbi\u00df, bitt i","start_point":72934,"end_point":72945,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"fft den Wein.\n\nADAM\nf\u00fcr sich.\nVerflucht!\n\nWALTER.\n","annotation":"Macht fort. Doch nichts zum Imbi\u00df, bitt ich,\n Als ein St\u00fcck trocknen Brotes nur, und Salz.\n \n","right_context":"\nADAM\nf\u00fcr sich.\nZwei Augenblicke mit der Dirn alle","start_point":72954,"end_point":73045,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"k trocknen Brotes nur, und Salz.\n\n\nADAM\nf\u00fcr sich.\n","annotation":"Zwei Augenblicke mit der Dirn allein \u2013\n","right_context":"Laut.\nAch trocknes Brot! Was! Salz! Geht doch.\n\nWA","start_point":73061,"end_point":73100,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ich.\nZwei Augenblicke mit der Dirn allein \u2013\nLaut.\n","annotation":"Ach trocknes Brot! Was! Salz! Geht doch.\n","right_context":"\nWALTER.\nGewi\u00df.\n\nADAM.\nEi, ein St\u00fcck K\u00e4s aus Limbu","start_point":73106,"end_point":73147,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Ach trocknes Brot! Was! Salz! Geht doch.\n\nWALTER.\n","annotation":"Gewi\u00df.\n","right_context":"\nADAM.\nEi, ein St\u00fcck K\u00e4s aus Limburg mindstens. K\u00e4","start_point":73156,"end_point":73163,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rot! Was! Salz! Geht doch.\n\nWALTER.\nGewi\u00df.\n\nADAM.\n","annotation":"Ei, ein St\u00fcck K\u00e4s aus Limburg mindstens. K\u00e4se\n Macht erst geschickt die Zunge, Wein zu schmecken.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nGut. Ein St\u00fcck K\u00e4se denn, doch weiter nic","start_point":73170,"end_point":73268,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"geschickt die Zunge, Wein zu schmecken.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Gut. Ein St\u00fcck K\u00e4se denn, doch weiter nichts.\n","right_context":"\nADAM.\nSo geh. Und wei\u00df, von Damast, aufgedeckt.\nS","start_point":73277,"end_point":73323,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":". Ein St\u00fcck K\u00e4se denn, doch weiter nichts.\n\nADAM.\n","annotation":"So geh. Und wei\u00df, von Damast, aufgedeckt.\n Schlecht alles zwar, doch recht.\n \n","right_context":"Die Magd ab.\nDas ist der Vorteil\nVon uns verrufnen","start_point":73330,"end_point":73406,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t.\nSchlecht alles zwar, doch recht.\n\nDie Magd ab.\n","annotation":"Das ist der Vorteil\n Von uns verrufnen hagestolzen Leuten,\n Da\u00df wir, was andre knapp und kummervoll,\n Mit Weib und Kindern t\u00e4glich teilen m\u00fcssen,\n Mit einem Freunde zur gelegnen Stunde,\n Vollauf genie\u00dfen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWas ich sagen wollte \u2013\nWie kamt Ihr doch ","start_point":73419,"end_point":73620,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" zur gelegnen Stunde,\nVollauf genie\u00dfen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Was ich sagen wollte \u2013\n Wie kamt Ihr doch zu Eurer Wund, Herr Richter?\n Das ist ein b\u00f6ses Loch, f\u00fcrwahr, im Kopf, das!\n \n","right_context":"\nADAM.\n\u2013 Ich fiel.\n\nWALTER.\nIhr fielt. Hm! So. Wan","start_point":73629,"end_point":73747,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"st ein b\u00f6ses Loch, f\u00fcrwahr, im Kopf, das!\n\n\nADAM.\n","annotation":"\u2013 Ich fiel.\n","right_context":"\nWALTER.\nIhr fielt. Hm! So. Wann? Gestern abend?\n\n","start_point":73754,"end_point":73766,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rwahr, im Kopf, das!\n\n\nADAM.\n\u2013 Ich fiel.\n\nWALTER.\n","annotation":"Ihr fielt. Hm! So. Wann? Gestern abend?\n","right_context":"\nADAM.\nHeut, Glock halb sechs, verzeiht, am Morgen","start_point":73775,"end_point":73815,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"R.\nIhr fielt. Hm! So. Wann? Gestern abend?\n\nADAM.\n","annotation":"Heut, Glock halb sechs, verzeiht, am Morgen, fr\u00fch,\n Da ich soeben aus dem Bette stieg.","right_context":"\n\n\nWALTER.\nWor\u00fcber?\n\nADAM.\n\u00dcber \u2013 gn\u00e4d'ger Herr Ge","start_point":73822,"end_point":73907,"date":1591605072000,"prop:speaker":["adam"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"R.\nIhr fielt. Hm! So. Wann? Gestern abend?\n\nADAM.\n","annotation":"Heut, Glock halb sechs, verzeiht, am Morgen, fr\u00fch,\n Da ich soeben aus dem Bette stieg. \n \n","right_context":"\nWALTER.\nWor\u00fcber?\n\nADAM.\n\u00dcber \u2013 gn\u00e4d'ger Herr Geri","start_point":73822,"end_point":73909,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r\u00fch,\nDa ich soeben aus dem Bette stieg.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Wor\u00fcber?\n","right_context":"\nADAM.\n\u00dcber \u2013 gn\u00e4d'ger Herr Gerichtsrat,\nDie Wahrh","start_point":73918,"end_point":73927,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"en aus dem Bette stieg.\n\n\nWALTER.\nWor\u00fcber?\n\nADAM.\n","annotation":"\u00dcber \u2013 gn\u00e4d'ger Herr Gerichtsrat,\n Die Wahrheit Euch zu sagen, \u00fcber mich.\n Ich schlug Euch h\u00e4uptlings an den Ofen nieder,\n Bis diese Stunde wei\u00df ich nicht, warum?","right_context":"\n\n\nWALTER.\nVon hinten?\n\nADAM.\nWie? Von hinten \u2013\n\nW","start_point":73934,"end_point":74093,"date":1591605072000,"prop:speaker":["adam"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"en aus dem Bette stieg.\n\n\nWALTER.\nWor\u00fcber?\n\nADAM.\n","annotation":"\u00dcber \u2013 gn\u00e4d'ger Herr Gerichtsrat,\n Die Wahrheit Euch zu sagen, \u00fcber mich.\n Ich schlug Euch h\u00e4uptlings an den Ofen nieder,\n Bis diese Stunde wei\u00df ich nicht, warum? \n \n","right_context":"\nWALTER.\nVon hinten?\n\nADAM.\nWie? Von hinten \u2013\n\nWAL","start_point":73934,"end_point":74095,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Bis diese Stunde wei\u00df ich nicht, warum?\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Von hinten?\n","right_context":"\nADAM.\nWie? Von hinten \u2013\n\nWALTER.\nOder vorn?\nIhr h","start_point":74104,"end_point":74116,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"i\u00df ich nicht, warum?\n\n\nWALTER.\nVon hinten?\n\nADAM.\n","annotation":"Wie? Von hinten \u2013\n","right_context":"\nWALTER.\nOder vorn?\nIhr habt zwo Wunden, vorne ein","start_point":74123,"end_point":74141,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ER.\nVon hinten?\n\nADAM.\nWie? Von hinten \u2013\n\nWALTER.\n","annotation":"Oder vorn?\n Ihr habt zwo Wunden, vorne ein' und hinten.\n \n","right_context":"\nADAM.\nVon vorn und hinten. \u2013 Margarete!\nDie beide","start_point":74150,"end_point":74206,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r habt zwo Wunden, vorne ein' und hinten.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Von vorn und hinten. \u2013 Margarete!\n","right_context":"Die beiden M\u00e4gde mit Wein usw. Sie decken auf, und","start_point":74213,"end_point":74247,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"sw. Sie decken auf, und gehen wieder ab.\n\nWALTER.\n","annotation":"Wie?\n","right_context":"\nADAM.\nErst so, dann so. Erst auf die Ofenkante,\n ","start_point":74324,"end_point":74329,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"en auf, und gehen wieder ab.\n\nWALTER.\nWie?\n\nADAM.\n","annotation":"Erst so, dann so. Erst auf die Ofenkante,\n  Die vorn die Stirn mir einstie\u00df, und sodann\n Vom Ofen r\u00fcckw\u00e4rts auf den Boden wieder,\n Wo ich mir noch den Hinterkopf zerschlug.\n \n","right_context":"Er schenkt ein.\nIst's Euch gef\u00e4llig?\n\nWALTER\nnimmt","start_point":74336,"end_point":74507,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r noch den Hinterkopf zerschlug.\n\nEr schenkt ein.\n","annotation":"Ist's Euch gef\u00e4llig?\n","right_context":"\nWALTER\nnimmt das Glas.\nH\u00e4ttet Ihr ein Weib,\nSo w\u00fc","start_point":74523,"end_point":74544,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ein.\nIst's Euch gef\u00e4llig?\n\nWALTER\nnimmt das Glas.\n","annotation":"H\u00e4ttet Ihr ein Weib,\n So w\u00fcrd ich wunderliche Dinge glauben,\n Herr Richter.\n \n","right_context":"\nADAM.\nWieso?\n\nWALTER.\nJa, bei meiner Treu,\nSo rin","start_point":74568,"end_point":74643,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" wunderliche Dinge glauben,\nHerr Richter.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Wieso?\n","right_context":"\nWALTER.\nJa, bei meiner Treu,\nSo rings seh ich zer","start_point":74650,"end_point":74657,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ge glauben,\nHerr Richter.\n\n\nADAM.\nWieso?\n\nWALTER.\n","annotation":"Ja, bei meiner Treu,\n So rings seh ich zerkritzt Euch und zerkratzt.\n \n","right_context":"\nADAM\nlacht.\nNein, Gott sei Dank! Fraunn\u00e4gel sind ","start_point":74666,"end_point":74735,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"h ich zerkritzt Euch und zerkratzt.\n\n\nADAM\nlacht.\n","annotation":"Nein, Gott sei Dank! Fraunn\u00e4gel sind es nicht.\n","right_context":"\nWALTER.\nGlaub's. Auch ein Vorteil noch der Hagest","start_point":74748,"end_point":74795,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Gott sei Dank! Fraunn\u00e4gel sind es nicht.\n\nWALTER.\n","annotation":"Glaub's. Auch ein Vorteil noch der Hagestolzen.\n","right_context":"\nADAM\nfortlachend.\nStrauchwerk, f\u00fcr Seidenw\u00fcrmer, ","start_point":74804,"end_point":74852,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Vorteil noch der Hagestolzen.\n\nADAM\nfortlachend.\n","annotation":"Strauchwerk, f\u00fcr Seidenw\u00fcrmer, das man trocknend\n Mir an dem Ofenwinkel aufgesetzt. \u2013\n Auf Euer Wohlergehn!\n \n","right_context":"Sie trinken.\n\nWALTER.\nUnd grad auch heut\nNoch die ","start_point":74871,"end_point":74978,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"zt. \u2013\nAuf Euer Wohlergehn!\n\nSie trinken.\n\nWALTER.\n","annotation":"Und grad auch heut\n Noch die Per\u00fccke seltsam einzub\u00fc\u00dfen!\n Die h\u00e4tt Euch Eure Wunden noch bedeckt.\n \n","right_context":"\nADAM.\nJa, ja. Jedwedes \u00dcbel ist ein Zwilling. \u2013\nH","start_point":75000,"end_point":75097,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"!\nDie h\u00e4tt Euch Eure Wunden noch bedeckt.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ja, ja. Jedwedes \u00dcbel ist ein Zwilling. \u2013\n Hier \u2013 von dem fetten jetzt \u2013 kann ich \u2013?\n \n","right_context":"\nWALTER.\nEin St\u00fcckchen.\nAus Limburg?\n\n\nADAM.\nRect'","start_point":75104,"end_point":75189,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er \u2013 von dem fetten jetzt \u2013 kann ich \u2013?\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Ein St\u00fcckchen.\n Aus Limburg?\n \n","right_context":"\nADAM.\nRect' aus Limburg, gn\u00e4d'ger Herr.\n\nWALTER.\n","start_point":75198,"end_point":75227,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" \u2013?\n\n\nWALTER.\nEin St\u00fcckchen.\nAus Limburg?\n\n\nADAM.\n","annotation":"Rect' aus Limburg, gn\u00e4d'ger Herr.\n","right_context":"\nWALTER.\n\u2013 Wie Teufel aber, sagt mir, ging das zu?","start_point":75234,"end_point":75268,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nADAM.\nRect' aus Limburg, gn\u00e4d'ger Herr.\n\nWALTER.\n","annotation":"\u2013 Wie Teufel aber, sagt mir, ging das zu?\n","right_context":"\nADAM.\nWas?\n\nWALTER.\nDa\u00df Ihr die Per\u00fccke eingeb\u00fc\u00dft","start_point":75277,"end_point":75319,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\n\u2013 Wie Teufel aber, sagt mir, ging das zu?\n\nADAM.\n","annotation":"Was?\n","right_context":"\nWALTER.\nDa\u00df Ihr die Per\u00fccke eingeb\u00fc\u00dft.\n\nADAM.\nJa ","start_point":75326,"end_point":75331,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"aber, sagt mir, ging das zu?\n\nADAM.\nWas?\n\nWALTER.\n","annotation":"Da\u00df Ihr die Per\u00fccke eingeb\u00fc\u00dft.\n","right_context":"\nADAM.\nJa seht. Ich sitz und lese gestern abend\nEi","start_point":75340,"end_point":75371,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s?\n\nWALTER.\nDa\u00df Ihr die Per\u00fccke eingeb\u00fc\u00dft.\n\nADAM.\n","annotation":"Ja seht. Ich sitz und lese gestern abend\n Ein Aktenst\u00fcck, und weil ich mir die Brille\n Verlegt, duck ich so tief mich in den Streit,\n Da\u00df bei der Kerze Flamme lichterloh\n Mir die Per\u00fccke angeht. Ich, ich denke,\n Feu'r f\u00e4llt vom Himmel auf mein s\u00fcndig Haupt,\n Und greife sie, und will sie von mir werfen;\n  Doch eh ich noch das Nackenband gel\u00f6st,\n Brennt sie wie Sodom und Gomorrha schon.\n Kaum da\u00df ich die drei Haare noch mir rette.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nVerw\u00fcnscht! Und Eure andre ist in der Sta","start_point":75378,"end_point":75803,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" da\u00df ich die drei Haare noch mir rette.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Verw\u00fcnscht! Und Eure andre ist in der Stadt.\n","right_context":"\nADAM.\nBei dem Per\u00fcckenmacher. \u2013 Doch zur Sache.\n\n","start_point":75812,"end_point":75857,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rw\u00fcnscht! Und Eure andre ist in der Stadt.\n\nADAM.\n","annotation":"Bei dem Per\u00fcckenmacher. \u2013 Doch zur Sache.\n","right_context":"\nWALTER.\nNicht allzurasch, ich bitt, Herr Richter ","start_point":75864,"end_point":75906,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ei dem Per\u00fcckenmacher. \u2013 Doch zur Sache.\n\nWALTER.\n","annotation":"Nicht allzurasch, ich bitt, Herr Richter Adam.\n","right_context":"\nADAM.\nEi, was! Die Stunde rollt. Ein Gl\u00e4schen hie","start_point":75915,"end_point":75962,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t allzurasch, ich bitt, Herr Richter Adam.\n\nADAM.\n","annotation":"Ei, was! Die Stunde rollt. Ein Gl\u00e4schen hier.\n","right_context":"Er schenkt ein.\n\nWALTER.\nDer Lebrecht \u2013 wenn der K","start_point":75969,"end_point":76015,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ollt. Ein Gl\u00e4schen hier.\nEr schenkt ein.\n\nWALTER.\n","annotation":"Der Lebrecht \u2013 wenn der Kauz dort wahr gesprochen \u2013\n Er auch hat einen b\u00f6sen Fall getan.\n \n","right_context":"\nADAM.\nAuf meine Ehr.\nEr trinkt.\n\nWALTER.\nWenn hie","start_point":76040,"end_point":76129,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"hen \u2013\nEr auch hat einen b\u00f6sen Fall getan.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Auf meine Ehr.\n","right_context":"Er trinkt.\n\nWALTER.\nWenn hier die Sache,\nWie ich f","start_point":76136,"end_point":76151,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"getan.\n\n\nADAM.\nAuf meine Ehr.\nEr trinkt.\n\nWALTER.\n","annotation":"Wenn hier die Sache,\n Wie ich fast f\u00fcrchte, unentworren bleibt,\n So werdet Ihr, in Eurem Ort, den T\u00e4ter\n Leicht noch aus seiner Wund entdecken k\u00f6nnen.\n \n","right_context":"Er trinkt.\nNiersteiner?\n\nADAM.\nWas?\n\nWALTER.\nOder ","start_point":76171,"end_point":76320,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"och aus seiner Wund entdecken k\u00f6nnen.\n\nEr trinkt.\n","annotation":"Niersteiner?\n","right_context":"\nADAM.\nWas?\n\nWALTER.\nOder guter Oppenheimer?\n\nADAM","start_point":76331,"end_point":76344,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"entdecken k\u00f6nnen.\n\nEr trinkt.\nNiersteiner?\n\nADAM.\n","annotation":"Was?\n","right_context":"\nWALTER.\nOder guter Oppenheimer?\n\nADAM.\nNierstein.","start_point":76351,"end_point":76356,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"en.\n\nEr trinkt.\nNiersteiner?\n\nADAM.\nWas?\n\nWALTER.\n","annotation":"Oder guter Oppenheimer?\n","right_context":"\nADAM.\nNierstein. Sieh da! Auf Ehre! Ihr versteht'","start_point":76365,"end_point":76389,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"DAM.\nWas?\n\nWALTER.\nOder guter Oppenheimer?\n\nADAM.\n","annotation":"Nierstein. Sieh da! Auf Ehre! Ihr versteht's\n Aus Nierstein, gn\u00e4d'ger Herr, als h\u00e4tt ich ihn geholt.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nIch pr\u00fcft ihn, vor drei Jahren, an der Ke","start_point":76396,"end_point":76497,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"gn\u00e4d'ger Herr, als h\u00e4tt ich ihn geholt.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Ich pr\u00fcft ihn, vor drei Jahren, an der Kelter.\n","right_context":"Adam schenkt wieder ein.\n\u2013 Wie hoch ist Euer Fenst","start_point":76506,"end_point":76553,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"i Jahren, an der Kelter.\nAdam schenkt wieder ein.\n","annotation":"\u2013 Wie hoch ist Euer Fenster \u2013 dort! Frau Marthe.\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nMein Fenster?\n\nWALTER.\nDas Fenster j","start_point":76578,"end_point":76627,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t Euer Fenster \u2013 dort! Frau Marthe.\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Mein Fenster?\n","right_context":"\nWALTER.\nDas Fenster jener Kammer, ja,\nWorin die J","start_point":76641,"end_point":76655,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Frau Marthe.\n\nFRAU MARTHE.\nMein Fenster?\n\nWALTER.\n","annotation":"Das Fenster jener Kammer, ja,\n Worin die Jungfer schl\u00e4ft?\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nDie Kammer zwar\nIst nur vom ersten S","start_point":76664,"end_point":76722,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er, ja,\nWorin die Jungfer schl\u00e4ft?\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Die Kammer zwar\n Ist nur vom ersten Stock, ein Keller drunter,\n Mehr als neun Fu\u00df das Fenster nicht vom Boden;\n Jedoch die ganze, wohlerwogene\n Gelegenheit sehr ungeschickt zum Springen.\n Denn auf zwei Fu\u00df steht von der Wand ein Weinstock,\n Der seine knot'gen \u00c4ste rankend hin\n Durch ein Spalier treibt, l\u00e4ngs der ganzen Wand:\n  Das Fenster selbst ist noch davon umstrickt.\n Es w\u00fcrd ein Eber, ein gewaffneter,\n M\u00fch mit den F\u00e4ngern haben, durchzubrechen.\n \n","right_context":"\nADAM.\nEs hing auch keiner drin.\nEr schenkt sich e","start_point":76736,"end_point":77181,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\u00fch mit den F\u00e4ngern haben, durchzubrechen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Es hing auch keiner drin.\n","right_context":"Er schenkt sich ein.\n\nWALTER.\nMeint Ihr?\n\nADAM.\nAc","start_point":77188,"end_point":77214,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"g auch keiner drin.\nEr schenkt sich ein.\n\nWALTER.\n","annotation":"Meint Ihr?\n","right_context":"\nADAM.\nAch, geht!\nEr trinkt.\n\nWALTER\nzu Ruprecht.\n","start_point":77244,"end_point":77255,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\nEr schenkt sich ein.\n\nWALTER.\nMeint Ihr?\n\nADAM.\n","annotation":"Ach, geht!\n","right_context":"Er trinkt.\n\nWALTER\nzu Ruprecht.\nWie traf Er denn d","start_point":77262,"end_point":77273,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nADAM.\nAch, geht!\nEr trinkt.\n\nWALTER\nzu Ruprecht.\n","annotation":"Wie traf Er denn den S\u00fcnder? Auf den Kopf?\n","right_context":"\nADAM.\nHier.\n\nWALTER.\nLa\u00dft.\n\nADAM.\nGebt her.\n\nWALT","start_point":77305,"end_point":77348,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Wie traf Er denn den S\u00fcnder? Auf den Kopf?\n\nADAM.\n","annotation":"Hier.\n","right_context":"\nWALTER.\nLa\u00dft.\n\nADAM.\nGebt her.\n\nWALTER.\n's ist ha","start_point":77355,"end_point":77361,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n den S\u00fcnder? Auf den Kopf?\n\nADAM.\nHier.\n\nWALTER.\n","annotation":"La\u00dft.\n","right_context":"\nADAM.\nGebt her.\n\nWALTER.\n's ist halb noch voll.\n\n","start_point":77370,"end_point":77376,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Auf den Kopf?\n\nADAM.\nHier.\n\nWALTER.\nLa\u00dft.\n\nADAM.\n","annotation":"Gebt her.\n","right_context":"\nWALTER.\n's ist halb noch voll.\n\nADAM.\nWill's f\u00fcll","start_point":77383,"end_point":77393,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"M.\nHier.\n\nWALTER.\nLa\u00dft.\n\nADAM.\nGebt her.\n\nWALTER.\n","annotation":"'s ist halb noch voll.\n","right_context":"\nADAM.\nWill's f\u00fcllen.\n\nWALTER.\nIhr h\u00f6rt's.\n\nADAM.\n","start_point":77402,"end_point":77425,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nGebt her.\n\nWALTER.\n's ist halb noch voll.\n\nADAM.\n","annotation":"Will's f\u00fcllen.\n","right_context":"\nWALTER.\nIhr h\u00f6rt's.\n\nADAM.\nEi, f\u00fcr die gute Zahl.","start_point":77432,"end_point":77447,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"st halb noch voll.\n\nADAM.\nWill's f\u00fcllen.\n\nWALTER.\n","annotation":"Ihr h\u00f6rt's.\n","right_context":"\nADAM.\nEi, f\u00fcr die gute Zahl.\n\nWALTER.\nIch bitt Eu","start_point":77456,"end_point":77468,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nADAM.\nWill's f\u00fcllen.\n\nWALTER.\nIhr h\u00f6rt's.\n\nADAM.\n","annotation":"Ei, f\u00fcr die gute Zahl.\n","right_context":"\nWALTER.\nIch bitt Euch.\n\nADAM.\nAch, was! Nach der ","start_point":77475,"end_point":77498,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"hr h\u00f6rt's.\n\nADAM.\nEi, f\u00fcr die gute Zahl.\n\nWALTER.\n","annotation":"Ich bitt Euch.\n","right_context":"\nADAM.\nAch, was! Nach der Pythagor\u00e4er \u2013 Regel.\nEr ","start_point":77507,"end_point":77522,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"f\u00fcr die gute Zahl.\n\nWALTER.\nIch bitt Euch.\n\nADAM.\n","annotation":"Ach, was! Nach der Pythagor\u00e4er \u2013 Regel.\n","right_context":"Er schenkt ihm ein.\n\nWALTER\nwieder zu Ruprecht.\nWi","start_point":77529,"end_point":77569,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\nEr schenkt ihm ein.\n\nWALTER\nwieder zu Ruprecht.\n","annotation":"Wie oft traf Er dem S\u00fcnder denn den Kopf?\n","right_context":"\nADAM.\nEins ist der Herr. Zwei ist das finstre Cha","start_point":77617,"end_point":77659,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nWie oft traf Er dem S\u00fcnder denn den Kopf?\n\nADAM.\n","annotation":"Eins ist der Herr. Zwei ist das finstre Chaos;\n Drei ist die Welt. Drei Gl\u00e4ser lob ich mir.\n Im dritten trinkt man mit den Tropfen Sonnen,\n Und Firmamente mit den \u00fcbrigen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWie oftmals auf den Kopf traf Er den S\u00fcnd","start_point":77666,"end_point":77836,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Sonnen,\nUnd Firmamente mit den \u00fcbrigen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Wie oftmals auf den Kopf traf Er den S\u00fcnder?\n Er, Ruprecht, Ihn dort frag ich!\n \n","right_context":"\nADAM.\nWird man's h\u00f6ren?\nWie oft trafst du den S\u00fcn","start_point":77845,"end_point":77924,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" S\u00fcnder?\nEr, Ruprecht, Ihn dort frag ich!\n\n\nADAM.\n","annotation":"Wird man's h\u00f6ren?\n Wie oft trafst du den S\u00fcndenbock? Na, heraus!\n Gotts Blitz, seht, wei\u00df der Kerl wohl selbst, ob er \u2013\n Verga\u00dft du's?\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nMit der Klinke?\n\nADAM.\nJa, was wei\u00df ich","start_point":77931,"end_point":78064,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rl wohl selbst, ob er \u2013\nVerga\u00dft du's?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Mit der Klinke?\n","right_context":"\nADAM.\nJa, was wei\u00df ich.\n\nWALTER.\nVom Fenster, als","start_point":78075,"end_point":78091,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nVerga\u00dft du's?\n\n\nRUPRECHT.\nMit der Klinke?\n\nADAM.\n","annotation":"Ja, was wei\u00df ich.\n","right_context":"\nWALTER.\nVom Fenster, als Er nach ihm herunterhieb","start_point":78098,"end_point":78116,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Mit der Klinke?\n\nADAM.\nJa, was wei\u00df ich.\n\nWALTER.\n","annotation":"Vom Fenster, als Er nach ihm herunterhieb?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nZweimal, ihr Herrn.\n\nADAM.\nHalunke! das","start_point":78125,"end_point":78168,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Fenster, als Er nach ihm herunterhieb?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Zweimal, ihr Herrn.\n","right_context":"\nADAM.\nHalunke! das behielt er!\nEr trinkt.\n\nWALTER","start_point":78179,"end_point":78199,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"runterhieb?\n\nRUPRECHT.\nZweimal, ihr Herrn.\n\nADAM.\n","annotation":"Halunke! das behielt er!\n","right_context":"Er trinkt.\n\nWALTER.\nZweimal! Er konnt ihn mit zwei","start_point":78206,"end_point":78231,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"DAM.\nHalunke! das behielt er!\nEr trinkt.\n\nWALTER.\n","annotation":"Zweimal! Er konnt ihn mit zwei solchen Hieben\n Erschlagen, wei\u00df Er \u2013?\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nH\u00e4tt ich ihn erschlagen,\nSo h\u00e4tt ich ih","start_point":78251,"end_point":78321,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"solchen Hieben\nErschlagen, wei\u00df Er \u2013?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"H\u00e4tt ich ihn erschlagen,\n So h\u00e4tt ich ihn. Es w\u00e4r mir grade recht.\n L\u00e4g er hier vor mir, tot, so k\u00f6nnt ich sagen,\n Der war's, ihr Herrn, ich hab euch nicht belogen.\n \n","right_context":"\nADAM.\nJa, tot! das glaub ich. Aber so \u2013\nEr schenk","start_point":78332,"end_point":78495,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s, ihr Herrn, ich hab euch nicht belogen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ja, tot! das glaub ich. Aber so \u2013\n","right_context":"Er schenkt ein.\n\nWALTER.\nKonnt Er ihn denn im Dunk","start_point":78502,"end_point":78536,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"das glaub ich. Aber so \u2013\nEr schenkt ein.\n\nWALTER.\n","annotation":"Konnt Er ihn denn im Dunkeln nicht erkennen?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nNicht einen Stich, gestrenger Herr. Wie","start_point":78561,"end_point":78606,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Er ihn denn im Dunkeln nicht erkennen?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Nicht einen Stich, gestrenger Herr. Wie sollt ich?\n","right_context":"\nADAM.\nWarum sperrtst du nicht die Augen auf \u2013 Sto","start_point":78617,"end_point":78668,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nen Stich, gestrenger Herr. Wie sollt ich?\n\nADAM.\n","annotation":"Warum sperrtst du nicht die Augen auf \u2013 Sto\u00dft an!\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nDie Augen auf! Ich hatt sie aufgesperrt","start_point":78675,"end_point":78725,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"tst du nicht die Augen auf \u2013 Sto\u00dft an!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Die Augen auf!  Ich hatt sie aufgesperrt.\n Der Satan warf sie mir voll Sand. \n \n","right_context":"\nADAM\nin den Bart.\nVoll Sand, ja!\nWarum sperrtst d","start_point":78736,"end_point":78812,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"e Augen auf \u2013 Sto\u00dft an!\n\nRUPRECHT.\nDie Augen auf! ","annotation":"Ich hatt sie aufgesperrt.\n Der Satan warf sie mir voll Sand.","right_context":"\n\n\nADAM\nin den Bart.\nVoll Sand, ja!\nWarum sperrtst","start_point":78751,"end_point":78810,"date":1591605072000,"prop:speaker":["ruprecht"],"prop:addressee":["adam"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Satan warf sie mir voll Sand.\n\n\nADAM\nin den Bart.\n","annotation":"Voll Sand, ja!\n Warum sperrtst du deine gro\u00dfen Augen auf.\n \u2013 Hier. Was wir lieben, gn\u00e4d'ger Herr! Sto\u00dft an!\n \n","right_context":"\nWALTER.\n\u2013 Was recht und gut und treu ist, Richter","start_point":78831,"end_point":78938,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"as wir lieben, gn\u00e4d'ger Herr! Sto\u00dft an!\n\n\nWALTER.\n","annotation":"\u2013 Was recht und gut und treu ist, Richter Adam!\n","right_context":"Sie trinken.\n\nADAM.\nNun denn, zum Schlu\u00df jetzt, we","start_point":78947,"end_point":78995,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t und treu ist, Richter Adam!\nSie trinken.\n\nADAM.\n","annotation":"Nun denn, zum Schlu\u00df jetzt, wenn's gef\u00e4llig ist.\n","right_context":"Er schenkt ein.\n\nWALTER.\nIhr seid zuweilen bei Fra","start_point":79015,"end_point":79064,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"zt, wenn's gef\u00e4llig ist.\nEr schenkt ein.\n\nWALTER.\n","annotation":"Ihr seid zuweilen bei Frau Marthe wohl,\n Herr Richter Adam. Sagt mir doch,\n Wer, au\u00dfer Ruprecht, geht dort aus und ein.\n \n","right_context":"\nADAM.\nNicht allzuoft, gestrenger Herr, verzeiht.\n","start_point":79089,"end_point":79208,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r, au\u00dfer Ruprecht, geht dort aus und ein.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Nicht allzuoft, gestrenger Herr, verzeiht.\n Wer aus und ein geht, kann ich Euch nicht sagen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWie? Solltet Ihr die Witwe nicht zuweilen","start_point":79215,"end_point":79308,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nd ein geht, kann ich Euch nicht sagen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Wie? Solltet Ihr die Witwe nicht zuweilen\n Von Eurem sel'gen Freund besuchen?\n \n","right_context":"\nADAM.\nNein, in der Tat, sehr selten nur.\n\nWALTER.","start_point":79317,"end_point":79395,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"weilen\nVon Eurem sel'gen Freund besuchen?\n\n\nADAM.\n","annotation":"Nein, in der Tat, sehr selten nur.\n","right_context":"\nWALTER.\nFrau Marthe!\nHabt Ihr's mit Richter Adam ","start_point":79402,"end_point":79437,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ADAM.\nNein, in der Tat, sehr selten nur.\n\nWALTER.\n","annotation":"Frau Marthe!\n Habt Ihr's mit Richter Adam hier verdorben?\n Er sagt, er spr\u00e4che nicht mehr bei Euch ein?\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nHm! Gn\u00e4d'ger Herr, verdorben? Das ju","start_point":79446,"end_point":79549,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r spr\u00e4che nicht mehr bei Euch ein?\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Hm! Gn\u00e4d'ger Herr, verdorben? Das just nicht.\n Ich denk er nennt mein guter Freund sich noch.\n Doch da\u00df ich oft in meinem Haus ihn s\u00e4he,\n Das vom Herrn Vetter kann ich just nicht r\u00fchmen.\n Neun Wochen sind's, da\u00df er's zuletzt betrat,\n Und auch nur da noch im Vor\u00fcbergehn. \n \n","right_context":"\nWALTER.\nWie sagt Ihr?\n\nFRAU MARTHE.\nWas?\n\nWALTER.","start_point":79563,"end_point":79830,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"\nDas vom Herrn Vetter kann ich just nicht r\u00fchmen.\n","annotation":"Neun Wochen sind's, da\u00df er's zuletzt betrat,\n Und auch nur da noch im Vor\u00fcbergehn.","right_context":"\n\n\nWALTER.\nWie sagt Ihr?\n\nFRAU MARTHE.\nWas?\n\nWALTE","start_point":79747,"end_point":79828,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_marthe"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t,\nUnd auch nur da noch im Vor\u00fcbergehn.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Wie sagt Ihr?\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nWas?\n\nWALTER.\nNeun Wochen w\u00e4ren's \u2013?","start_point":79839,"end_point":79853,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"or\u00fcbergehn.\n\n\nWALTER.\nWie sagt Ihr?\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Was?\n","right_context":"\nWALTER.\nNeun Wochen w\u00e4ren's \u2013?\n\nFRAU MARTHE.\nNeun","start_point":79867,"end_point":79872,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"WALTER.\nWie sagt Ihr?\n\nFRAU MARTHE.\nWas?\n\nWALTER.\n","annotation":"Neun Wochen w\u00e4ren's \u2013?\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nNeun\nJa \u2013 Donnerstag sind's zehn. Er","start_point":79881,"end_point":79904,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"as?\n\nWALTER.\nNeun Wochen w\u00e4ren's \u2013?\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Neun\n Ja \u2013 Donnerstag sind's zehn.  Er bat sich Samen\n Bei mir, von Nelken und Aurikeln aus. \n \n","right_context":"\nWALTER.\nUnd \u2013 sonntags \u2013 wenn er auf das Vorwerk ","start_point":79918,"end_point":80009,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"?\n\nFRAU MARTHE.\nNeun\nJa \u2013 Donnerstag sind's zehn. ","annotation":"Er bat sich Samen\n Bei mir, von Nelken und Aurikeln aus.","right_context":"\n\n\nWALTER.\nUnd \u2013 sonntags \u2013 wenn er auf das Vorwer","start_point":79952,"end_point":80007,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_marthe"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n\nBei mir, von Nelken und Aurikeln aus.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Und \u2013 sonntags \u2013 wenn er auf das Vorwerk geht \u2013?\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nJa, da \u2013 da guckt er mir ins Fenster","start_point":80018,"end_point":80067,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"s \u2013 wenn er auf das Vorwerk geht \u2013?\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Ja, da \u2013 da guckt er mir ins Fenster wohl,\n Und saget guten Tag zu mir und meiner Tochter;\n Doch dann so geht er wieder seiner Wege.","right_context":"\n\n\nWALTER\nf\u00fcr sich.\nHm! Sollt ich auch dem Manne w","start_point":80081,"end_point":80211,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_marthe"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s \u2013 wenn er auf das Vorwerk geht \u2013?\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Ja, da \u2013 da guckt er mir ins Fenster wohl,\n Und saget guten Tag zu mir und meiner Tochter;\n Doch dann so geht er wieder seiner Wege. \n \n","right_context":"\nWALTER\nf\u00fcr sich.\nHm! Sollt ich auch dem Manne woh","start_point":80081,"end_point":80213,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"so geht er wieder seiner Wege.\n\n\nWALTER\nf\u00fcr sich.\n","annotation":"Hm! Sollt ich auch dem Manne wohl \u2013\n","right_context":"Er trinkt.\nIch glaubte,\nWeil Ihr die Jungfer Muhme","start_point":80231,"end_point":80267,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"h.\nHm! Sollt ich auch dem Manne wohl \u2013\nEr trinkt.\n","annotation":"Ich glaubte,\n Weil Ihr die Jungfer Muhme dort zuweilen\n In Eurer Wirtschaft braucht, so w\u00fcrdet Ihr\n Zu Dank die Mutter dann und wann besuchen.\n \n","right_context":"\nADAM.\nWieso, gestrenger Herr?\n\nWALTER.\nWieso? Ihr","start_point":80278,"end_point":80419,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"u Dank die Mutter dann und wann besuchen.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Wieso, gestrenger Herr?\n","right_context":"\nWALTER.\nWieso? Ihr sagtet,\nDie Jungfer helfe Eure","start_point":80426,"end_point":80450,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"esuchen.\n\n\nADAM.\nWieso, gestrenger Herr?\n\nWALTER.\n","annotation":"Wieso? Ihr sagtet,\n Die Jungfer helfe Euren H\u00fchnern auf,\n Die Euch im Hof erkranken. Hat sie nicht\n Noch heut in dieser Sach Euch Rat erteilt?\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nJa, allerdings, gestrenger Herr, das","start_point":80459,"end_point":80600,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"t in dieser Sach Euch Rat erteilt?\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Ja, allerdings, gestrenger Herr, das tut sie.\n Vorgestern schickt' er ihr ein krankes Perlhuhn\n Ins Haus, das schon den Tod im Leibe hatte.\n Vorm Jahr rettete sie ihm eins vom Pips,\n Und dies auch wird sie mit der Nudel heilen:\n Jedoch zum Dank ist er noch nicht erschienen.","right_context":"\n\n\nWALTER\nverwirrt.\n\u2013 Schenkt ein, Herr Richter Ad","start_point":80614,"end_point":80883,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_marthe"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t in dieser Sach Euch Rat erteilt?\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Ja, allerdings, gestrenger Herr, das tut sie.\n Vorgestern schickt' er ihr ein krankes Perlhuhn\n Ins Haus, das schon den Tod im Leibe hatte.\n Vorm Jahr rettete sie ihm eins vom Pips,\n Und dies auch wird sie mit der Nudel heilen:\n Jedoch zum Dank ist er noch nicht erschienen. \n \n","right_context":"\nWALTER\nverwirrt.\n\u2013 Schenkt ein, Herr Richter Adam","start_point":80614,"end_point":80885,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" ist er noch nicht erschienen.\n\n\nWALTER\nverwirrt.\n","annotation":"\u2013 Schenkt ein, Herr Richter Adam, seid so gut.\n Schenkt gleich mir ein. Wir wollen eins noch trinken.\n \n","right_context":"\nADAM.\nZu Eurem Dienst. Ihr macht mich gl\u00fccklich. ","start_point":80903,"end_point":81005,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ch mir ein. Wir wollen eins noch trinken.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Zu Eurem Dienst. Ihr macht mich gl\u00fccklich. Hier.\n","right_context":"Er schenkt ein.\n\nWALTER.\nAuf Euer Wohlergehn! \u2013 De","start_point":81012,"end_point":81061,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ht mich gl\u00fccklich. Hier.\nEr schenkt ein.\n\nWALTER.\n","annotation":"Auf Euer Wohlergehn! \u2013 Der Richter Adam,\n Er wird fr\u00fch oder sp\u00e4t schon kommen.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nMeint Ihr? Ich zweifle.\nK\u00f6nnt ich Ni","start_point":81086,"end_point":81165,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" wird fr\u00fch oder sp\u00e4t schon kommen.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Meint Ihr? Ich zweifle.\n K\u00f6nnt ich Niersteiner, solchen, wie Ihr trinkt,\n  Und wie mein sel'ger Mann, der Kastellan,\n Wohl auch, von Zeit zu Zeit, im Keller hatte,\n Vorsetzen dem Herrn Vetter, w\u00e4r's was anders:\n Doch so besitz ich nichts, ich arme Witwe,\n In meinem Hause, das ihn lockt.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nUm so viel besser.\n\n\nEilfter Auftritt\nLic","start_point":81179,"end_point":81462,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Witwe,\nIn meinem Hause, das ihn lockt.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Um so viel besser.\n","right_context":"\n\nEilfter Auftritt\nLicht. Frau Brigitte mit einer ","start_point":81471,"end_point":81490,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r\u00fccke in der Hand. Die M\u00e4gde. Die Vorigen.\nLICHT.\n","annotation":"Hier, Frau Brigitte, herein.\n","right_context":"\nWALTER.\nIst das die Frau, Herr Schreiber Licht?\n\n","start_point":81592,"end_point":81621,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"gen.\nLICHT.\nHier, Frau Brigitte, herein.\n\nWALTER.\n","annotation":"Ist das die Frau, Herr Schreiber Licht?\n","right_context":"\nLICHT.\nDas ist die Frau Brigitte, Euer Gnaden.\n\nW","start_point":81630,"end_point":81670,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\nIst das die Frau, Herr Schreiber Licht?\n\nLICHT.\n","annotation":"Das ist die Frau Brigitte, Euer Gnaden.\n","right_context":"\nWALTER.\nNun denn, so la\u00dft die Sach uns jetzt besc","start_point":81678,"end_point":81718,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nDas ist die Frau Brigitte, Euer Gnaden.\n\nWALTER.\n","annotation":"Nun denn, so la\u00dft die Sach uns jetzt beschlie\u00dfen.\n Nehmt ab, ihr M\u00e4gde. Hier.\n \n","right_context":"Die M\u00e4gde mit Gl\u00e4sern usw. ab.\n\nADAM\nw\u00e4hrenddessen","start_point":81727,"end_point":81805,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"e M\u00e4gde mit Gl\u00e4sern usw. ab.\n\nADAM\nw\u00e4hrenddessen.\n","annotation":"Nun, Evchen, h\u00f6re,\n Dreh du mir deine Pille ordentlich,\n Wie sich's geh\u00f6rt, so sprech ich heute abend\n Auf ein Gericht Karauschen bei euch ein.\n Dem Luder mu\u00df sie ganz jetzt durch die Gurgel,\n Ist sie zu gro\u00df, so mag's den Tod dran fressen.\n \n","right_context":"\nWALTER\nerblickt die Per\u00fccke.\nWas bringt uns Frau ","start_point":81857,"end_point":82094,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Tod dran fressen.\n\n\nWALTER\nerblickt die Per\u00fccke.\n","annotation":"Was bringt uns Frau Brigitte dort f\u00fcr eine\n Per\u00fccke?\n \n","right_context":"\nLICHT.\nGn\u00e4d'ger Herr?\n\nWALTER.\nWas jene Frau uns ","start_point":82124,"end_point":82177,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"uns Frau Brigitte dort f\u00fcr eine\nPer\u00fccke?\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Gn\u00e4d'ger Herr?\n","right_context":"\nWALTER.\nWas jene Frau uns dort f\u00fcr eine\nPer\u00fccke b","start_point":82185,"end_point":82200,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\u00fcr eine\nPer\u00fccke?\n\n\nLICHT.\nGn\u00e4d'ger Herr?\n\nWALTER.\n","annotation":"Was jene Frau uns dort f\u00fcr eine\n Per\u00fccke bringt?\n \n","right_context":"\nLICHT.\nHm!\n\nWALTER.\nWas?\n\nLICHT.\nVerzeiht \u2013\n\nWALT","start_point":82209,"end_point":82258,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"e Frau uns dort f\u00fcr eine\nPer\u00fccke bringt?\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Hm!\n","right_context":"\nWALTER.\nWas?\n\nLICHT.\nVerzeiht \u2013\n\nWALTER.\nWerd ich","start_point":82266,"end_point":82270,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rt f\u00fcr eine\nPer\u00fccke bringt?\n\n\nLICHT.\nHm!\n\nWALTER.\n","annotation":"Was?\n","right_context":"\nLICHT.\nVerzeiht \u2013\n\nWALTER.\nWerd ich's erfahren?\n\n","start_point":82279,"end_point":82284,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er\u00fccke bringt?\n\n\nLICHT.\nHm!\n\nWALTER.\nWas?\n\nLICHT.\n","annotation":"Verzeiht \u2013\n","right_context":"\nWALTER.\nWerd ich's erfahren?\n\nLICHT.\nWenn Euer Gn","start_point":82292,"end_point":82303,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"HT.\nHm!\n\nWALTER.\nWas?\n\nLICHT.\nVerzeiht \u2013\n\nWALTER.\n","annotation":"Werd ich's erfahren?\n","right_context":"\nLICHT.\nWenn Euer Gnaden g\u00fctigst\nDie Frau, durch d","start_point":82312,"end_point":82333,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nVerzeiht \u2013\n\nWALTER.\nWerd ich's erfahren?\n\nLICHT.\n","annotation":"Wenn Euer Gnaden g\u00fctigst\n Die Frau, durch den Herrn Richter fragen wollen,\n So wird, wem die Per\u00fccke angeh\u00f6rt,\n Sich, und das Weitre, zweifl' ich nicht, ergeben.\n \n","right_context":"\nWALTER.\n\u2013 Ich will nicht wissen, wem sie angeh\u00f6rt","start_point":82341,"end_point":82501,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"das Weitre, zweifl' ich nicht, ergeben.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"\u2013 Ich will nicht wissen, wem sie angeh\u00f6rt.\n Wie kam die Frau dazu? Wo fand sie sie?\n \n","right_context":"\nLICHT.\nDie Frau fand die Per\u00fccke im Spalier\nBei F","start_point":82510,"end_point":82594,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"\nWie kam die Frau dazu? Wo fand sie sie?\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Die Frau fand die Per\u00fccke im Spalier\n Bei Frau Margrete Rull. Sie hing gespie\u00dft,\n Gleich einem Nest, im Kreuzgeflecht des Weinstocks,\n Dicht unterm Fenster, wo die Jungfer schl\u00e4ft.","right_context":"\n\n\nFRAU MARTHE.\nWas? Bei mir? Im Spalier?\n\nWALTER\n","start_point":82602,"end_point":82779,"date":1591605072000,"prop:speaker":["licht"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nWie kam die Frau dazu? Wo fand sie sie?\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Die Frau fand die Per\u00fccke im Spalier\n Bei Frau Margrete Rull. Sie hing gespie\u00dft,\n Gleich einem Nest, im Kreuzgeflecht des Weinstocks,\n Dicht unterm Fenster, wo die Jungfer schl\u00e4ft. \n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nWas? Bei mir? Im Spalier?\n\nWALTER\nhe","start_point":82602,"end_point":82781,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"m Fenster, wo die Jungfer schl\u00e4ft.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Was? Bei mir? Im Spalier?\n","right_context":"\nWALTER\nheimlich.\nHerr Richter Adam,\nHabt Ihr mir ","start_point":82795,"end_point":82821,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"RTHE.\nWas? Bei mir? Im Spalier?\n\nWALTER\nheimlich.\n","annotation":"Herr Richter Adam,\n Habt Ihr mir etwas zu vertraun,\n So bitt ich, um die Ehre des Gerichtes,\n Ihr seid so gut, und sagt mir's an.\n \n","right_context":"\nADAM.\nIch Euch \u2013?\n\nWALTER.\nNicht? Habt Ihr nicht ","start_point":82839,"end_point":82967,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"htes,\nIhr seid so gut, und sagt mir's an.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ich Euch \u2013?\n","right_context":"\nWALTER.\nNicht? Habt Ihr nicht \u2013?\n\nADAM.\nAuf meine","start_point":82974,"end_point":82986,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":", und sagt mir's an.\n\n\nADAM.\nIch Euch \u2013?\n\nWALTER.\n","annotation":"Nicht? Habt Ihr nicht \u2013?\n","right_context":"\nADAM.\nAuf meine Ehre \u2013\nEr ergreift die Per\u00fccke.\n\n","start_point":82995,"end_point":83020,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Euch \u2013?\n\nWALTER.\nNicht? Habt Ihr nicht \u2013?\n\nADAM.\n","annotation":"Auf meine Ehre \u2013\n","right_context":"Er ergreift die Per\u00fccke.\n\nWALTER.\nHier die Per\u00fccke","start_point":83027,"end_point":83044,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"uf meine Ehre \u2013\nEr ergreift die Per\u00fccke.\n\nWALTER.\n","annotation":"Hier die Per\u00fccke ist die Eure nicht?\n","right_context":"\nADAM.\nHier die Per\u00fcck ihr Herren, ist die meine!\n","start_point":83078,"end_point":83115,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"LTER.\nHier die Per\u00fccke ist die Eure nicht?\n\nADAM.\n","annotation":"Hier die Per\u00fcck ihr Herren, ist die meine!\n Das ist, Blitz \u2013 Element, die n\u00e4mliche,\n Die ich dem Burschen vor acht Tagen gab,\n Nach Utrecht sie zum Meister Mehl zu bringen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWem? Was?\n\nLICHT.\nDem Ruprecht?\n\nRUPRECHT","start_point":83122,"end_point":83293,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"trecht sie zum Meister Mehl zu bringen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Wem? Was?\n","right_context":"\nLICHT.\nDem Ruprecht?\n\nRUPRECHT.\nMir?\n\nADAM.\nHab i","start_point":83302,"end_point":83312,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ster Mehl zu bringen.\n\n\nWALTER.\nWem? Was?\n\nLICHT.\n","annotation":"Dem Ruprecht?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nMir?\n\nADAM.\nHab ich Ihm Schlingel,\nAls ","start_point":83320,"end_point":83334,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ALTER.\nWem? Was?\n\nLICHT.\nDem Ruprecht?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Mir?\n","right_context":"\nADAM.\nHab ich Ihm Schlingel,\nAls Er nach Utrecht ","start_point":83345,"end_point":83350,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Was?\n\nLICHT.\nDem Ruprecht?\n\nRUPRECHT.\nMir?\n\nADAM.\n","annotation":"Hab ich Ihm Schlingel,\n Als Er nach Utrecht vor acht Tagen ging,\n Nicht die Per\u00fcck hier anvertraut, sie zum\n Friseur, da\u00df er sie renoviere, hinzutragen?\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nOb Er \u2013? Nun ja. Er gab mir \u2013\n\nADAM.\nWa","start_point":83357,"end_point":83508,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r, da\u00df er sie renoviere, hinzutragen?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Ob Er \u2013? Nun ja. Er gab mir \u2013\n","right_context":"\nADAM.\nWarum hat Er\nNicht die Per\u00fcck, Halunke, abg","start_point":83519,"end_point":83549,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\n\n\nRUPRECHT.\nOb Er \u2013? Nun ja. Er gab mir \u2013\n\nADAM.\n","annotation":"Warum hat Er\n Nicht die Per\u00fcck, Halunke, abgegeben?\n Warum nicht hat Er sie, wie ich befohlen,\n Beim Meister in der Werkstatt abgegeben?\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nWarum ich sie \u2013? Gotts, Himmel-Donner \u2013","start_point":83556,"end_point":83691,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"m Meister in der Werkstatt abgegeben?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Warum ich sie \u2013? Gotts, Himmel-Donner \u2013 Schlag!\n Ich hab sie in der Werkstatt abgegeben.\n Der Meister Mehl nahm sie \u2013\n \n","right_context":"\nADAM.\nSie abgegeben?\nUnd jetzt h\u00e4ngt sie im Weins","start_point":83702,"end_point":83819,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"tt abgegeben.\nDer Meister Mehl nahm sie \u2013\n\n\nADAM.\n","annotation":"Sie abgegeben?\n Und jetzt h\u00e4ngt sie im Weinspalier bei Marthens?\n O wart, Kanaille! So entkommst du nicht.\n Dahinter steckt mir von Verkappung was,\n Und Meuterei, was wei\u00df ich? \u2013 Wollt Ihr erlauben,\n Da\u00df ich sogleich die Frau nur inquiriere?\n \n","right_context":"\nWALTER.\nIhr h\u00e4ttet die Per\u00fccke \u2013?\n\nADAM.\nGn\u00e4d'ger","start_point":83826,"end_point":84064,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\u00df ich sogleich die Frau nur inquiriere?\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Ihr h\u00e4ttet die Per\u00fccke \u2013?\n","right_context":"\nADAM.\nGn\u00e4d'ger Herr,\nAls jener Bursche dort, verg","start_point":84073,"end_point":84099,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"riere?\n\n\nWALTER.\nIhr h\u00e4ttet die Per\u00fccke \u2013?\n\nADAM.\n","annotation":"Gn\u00e4d'ger Herr,\n Als jener Bursche dort, vergangnen Dienstag,\n Nach Utrecht fuhr mit seines Vaters Ochsen,\n Kam er ins Amt, und sprach,  Herr Richter Adam,\n Habt Ihr im St\u00e4dtlein etwas zu bestellen? \n Mein Sohn , sag ich,  wenn du so gut willt sein,\n So la\u00df mir die Per\u00fcck hier auftoupieren \u2013 \n Nicht aber sagt ich ihm, geh und bewahre\n Sie bei dir auf, verkappe dich darin,\n Und la\u00df sie im Spalier bei Marthens h\u00e4ngen.\n \n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nIhr Herrn, der Ruprecht, mein ich,","start_point":84106,"end_point":84512,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":".\nIhr h\u00e4ttet die Per\u00fccke \u2013?\n\nADAM.\nGn\u00e4d'ger Herr,\n","annotation":"Als jener Bursche dort, vergangnen Dienstag,\n Nach Utrecht fuhr mit seines Vaters Ochsen,\n Kam er ins Amt, und sprach,  Herr Richter Adam,\n Habt Ihr im St\u00e4dtlein etwas zu bestellen? \n Mein Sohn , sag ich,  wenn du so gut willt sein,\n So la\u00df mir die Per\u00fcck hier auftoupieren \u2013","right_context":"\nNicht aber sagt ich ihm, geh und bewahre\nSie bei ","start_point":84121,"end_point":84387,"date":1591605072000,"prop:speaker":["adam"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"seines Vaters Ochsen,\nKam er ins Amt, und sprach, ","annotation":"Herr Richter Adam,\n Habt Ihr im St\u00e4dtlein etwas zu bestellen?","right_context":"\nMein Sohn, sag ich, wenn du so gut willt sein,\nSo","start_point":84238,"end_point":84298,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r Adam,\nHabt Ihr im St\u00e4dtlein etwas zu bestellen?\n","annotation":"Mein Sohn  wenn du so gut willt sein,\n So la\u00df mir die Per\u00fcck hier auftoupieren \u2013","right_context":"\nNicht aber sagt ich ihm, geh und bewahre\nSie bei ","start_point":84299,"end_point":84387,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":" im Spalier bei Marthens h\u00e4ngen.\n\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Ihr Herrn, der Ruprecht, mein ich, halt zu Gnaden,\n Der war's wohl nicht. Denn da ich gestern nacht\n Hinaus aufs Vorwerk geh, zu meiner Muhme,\n Die schwer im Kindbett liegt, h\u00f6r ich die Jungfer\n Ged\u00e4mpft, im Garten hinten jemand schelten:\n Wut scheint und Furcht die Stimme ihr zu rauben.\n Pfui, sch\u00e4m Er sich, Er Niedertr\u00e4chtiger,\n Was macht Er? Fort. Ich werd die Mutter rufen; \n Als ob die Spanier im Lande w\u00e4ren.\n Drauf: Eve! durch den Zaun hin:  Eve!  ruf ich.\n Was hast du? Was auch gibt's?  \u2013 Und still wird es:\n Nun? Wirst du antworten?  \u2013  Was wollt Ihr, Muhme?  \u2013\n Was hast du vor, frag ich?  \u2013  Was werd ich haben.  \u2013\n Ist es der Ruprecht?  \u2013 \u00bb Ei so ja, der Ruprecht.\n  Geht Euren Weg doch nur. \u00ab \u2013 So koch dir Tee.\n Das liebt sich, denk ich, wie sich andre zanken.","right_context":"\n\n\nFRAU MARTHE.\nMithin \u2013?\n\nRUPRECHT.\nMithin \u2013?\n\nWA","start_point":84528,"end_point":85277,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_brigitte"],"prop:addressee":["adam","walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" im Spalier bei Marthens h\u00e4ngen.\n\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Ihr Herrn, der Ruprecht, mein ich, halt zu Gnaden,\n Der war's wohl nicht. Denn da ich gestern nacht\n Hinaus aufs Vorwerk geh, zu meiner Muhme,\n Die schwer im Kindbett liegt, h\u00f6r ich die Jungfer\n Ged\u00e4mpft, im Garten hinten jemand schelten:\n Wut scheint und Furcht die Stimme ihr zu rauben.\n Pfui, sch\u00e4m Er sich, Er Niedertr\u00e4chtiger,\n Was macht Er? Fort. Ich werd die Mutter rufen; \n Als ob die Spanier im Lande w\u00e4ren.\n Drauf: Eve! durch den Zaun hin:  Eve!  ruf ich.\n Was hast du? Was auch gibt's?  \u2013 Und still wird es:\n Nun? Wirst du antworten?  \u2013  Was wollt Ihr, Muhme?  \u2013\n Was hast du vor, frag ich?  \u2013  Was werd ich haben.  \u2013\n Ist es der Ruprecht?  \u2013 \u00bb Ei so ja, der Ruprecht.\n  Geht Euren Weg doch nur. \u00ab \u2013 So koch dir Tee.\n Das liebt sich, denk ich, wie sich andre zanken. \n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nMithin \u2013?\n\nRUPRECHT.\nMithin \u2013?\n\nWALT","start_point":84528,"end_point":85279,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nWut scheint und Furcht die Stimme ihr zu rauben.\n","annotation":"Pfui, sch\u00e4m Er sich, Er Niedertr\u00e4chtiger,\n Was macht Er? Fort. Ich werd die Mutter rufen;","right_context":"\nAls ob die Spanier im Lande w\u00e4ren.\nDrauf: Eve! du","start_point":84812,"end_point":84900,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r im Lande w\u00e4ren.\nDrauf: Eve! durch den Zaun hin: ","annotation":"Eve!  Was hast du? Was auch gibt's?","right_context":" \u2013 Und still wird es:\nNun? Wirst du antworten? \u2013 W","start_point":84968,"end_point":85011,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"as hast du? Was auch gibt's? \u2013 Und still wird es:\n","annotation":"Nun? Wirst du antworten?","right_context":" \u2013 Was wollt Ihr, Muhme? \u2013\nWas hast du vor, frag i","start_point":85033,"end_point":85057,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"? \u2013 Und still wird es:\nNun? Wirst du antworten? \u2013 ","annotation":"Was wollt Ihr, Muhme?","right_context":" \u2013\nWas hast du vor, frag ich? \u2013 Was werd ich haben","start_point":85060,"end_point":85081,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"un? Wirst du antworten? \u2013 Was wollt Ihr, Muhme? \u2013\n","annotation":"Was hast du vor, frag ich?","right_context":" \u2013 Was werd ich haben. \u2013\nIst es der Ruprecht? \u2013 \u00bbE","start_point":85084,"end_point":85110,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" wollt Ihr, Muhme? \u2013\nWas hast du vor, frag ich? \u2013 ","annotation":"Was werd ich haben.","right_context":" \u2013\nIst es der Ruprecht? \u2013 \u00bbEi so ja, der Ruprecht.","start_point":85113,"end_point":85132,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"as hast du vor, frag ich? \u2013 Was werd ich haben. \u2013\n","annotation":"Ist es der Ruprecht?","right_context":" \u2013 \u00bbEi so ja, der Ruprecht.\n Geht Euren Weg doch n","start_point":85135,"end_point":85155,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"? \u2013 Was werd ich haben. \u2013\nIst es der Ruprecht? \u2013 \u00bb","annotation":"Ei so ja, der Ruprecht.\n  Geht Euren Weg doch nur.","right_context":"\u00ab \u2013 So koch dir Tee.\nDas liebt sich, denk ich, wie","start_point":85159,"end_point":85208,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":", denk ich, wie sich andre zanken.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Mithin \u2013?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nMithin \u2013?\n\nWALTER.\nSchweigt! La\u00dft die F","start_point":85293,"end_point":85303,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"andre zanken.\n\n\nFRAU MARTHE.\nMithin \u2013?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Mithin \u2013?\n","right_context":"\nWALTER.\nSchweigt! La\u00dft die Frau vollenden.\n\nFRAU ","start_point":85314,"end_point":85324,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"U MARTHE.\nMithin \u2013?\n\nRUPRECHT.\nMithin \u2013?\n\nWALTER.\n","annotation":"Schweigt! La\u00dft die Frau vollenden.\n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nDa ich vom Vorwerk nun zur\u00fcckekehr","start_point":85333,"end_point":85368,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"chweigt! La\u00dft die Frau vollenden.\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Da ich vom Vorwerk nun zur\u00fcckekehre\n Zur Zeit der Mitternacht etwa, und just,\n Im Lindengang, bei Marthens Garten bin,\n Huscht euch ein Kerl bei mir vorbei, kahlk\u00f6pfig,\n Mit einem Pferdefu\u00df, und hinter ihm\n Erstinkt's wie Dampf von Pech und Haar und Schwefel.\n Ich sprech ein Gottseibeiuns aus, und drehe\n Entsetzensvoll mich um, und seh, mein Seel,\n Die Glatz, ihr Herren, im Verschwinden noch,\n Wie faules Holz, den Lindengang durchleuchten.","right_context":"\n\n\nRUPRECHT.\nWas! Himmel \u2013 Tausend \u2013!\n\nFRAU MARTHE","start_point":85384,"end_point":85818,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_brigitte"],"prop:addressee":["adam","walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"chweigt! La\u00dft die Frau vollenden.\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Da ich vom Vorwerk nun zur\u00fcckekehre\n Zur Zeit der Mitternacht etwa, und just,\n Im Lindengang, bei Marthens Garten bin,\n Huscht euch ein Kerl bei mir vorbei, kahlk\u00f6pfig,\n Mit einem Pferdefu\u00df, und hinter ihm\n Erstinkt's wie Dampf von Pech und Haar und Schwefel.\n Ich sprech ein Gottseibeiuns aus, und drehe\n Entsetzensvoll mich um, und seh, mein Seel,\n Die Glatz, ihr Herren, im Verschwinden noch,\n Wie faules Holz, den Lindengang durchleuchten. \n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nWas! Himmel \u2013 Tausend \u2013!\n\nFRAU MARTHE.\n","start_point":85384,"end_point":85820,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s Holz, den Lindengang durchleuchten.\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Was! Himmel \u2013 Tausend \u2013!\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nIst Sie toll, Frau Briggi?\n\nRUPRECHT","start_point":85831,"end_point":85856,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nRUPRECHT.\nWas! Himmel \u2013 Tausend \u2013!\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Ist Sie toll, Frau Briggi?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nDer Teufel, meint Sie, w\u00e4r's \u2013?\n\nLICHT.","start_point":85870,"end_point":85897,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"RAU MARTHE.\nIst Sie toll, Frau Briggi?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Der Teufel, meint Sie, w\u00e4r's \u2013?\n","right_context":"\nLICHT.\nStill! Still!\n\nFRAU BRIGITTE.\nMein Seel!\nI","start_point":85908,"end_point":85940,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"RUPRECHT.\nDer Teufel, meint Sie, w\u00e4r's \u2013?\n\nLICHT.\n","annotation":"Still! Still!\n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nMein Seel!\nIch wei\u00df, was ich geseh","start_point":85948,"end_point":85962,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"e, w\u00e4r's \u2013?\n\nLICHT.\nStill! Still!\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Mein Seel!\n Ich wei\u00df, was ich gesehen und gerochen.\n \n","right_context":"\nWALTER\nungeduldig.\nFrau, ob's der Teufel war, wil","start_point":85978,"end_point":86030,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"as ich gesehen und gerochen.\n\n\nWALTER\nungeduldig.\n","annotation":"Frau, ob's der Teufel war, will ich nicht untersuchen,\n Ihn aber, ihn denunziiert man nicht.\n Kann Sie von einem andern melden, gut:\n Doch mit dem S\u00fcnder da verschont Sie uns.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nWollen Euer Gnaden sie vollenden lassen.\n\n","start_point":86050,"end_point":86224,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"och mit dem S\u00fcnder da verschont Sie uns.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Wollen Euer Gnaden sie vollenden lassen.\n","right_context":"\nWALTER.\nBl\u00f6dsinnig Volk, das!\n\nFRAU BRIGITTE.\nGut","start_point":86232,"end_point":86273,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Wollen Euer Gnaden sie vollenden lassen.\n\nWALTER.\n","annotation":"Bl\u00f6dsinnig Volk, das!\n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nGut, wie Ihr befehlt.\nDoch der Her","start_point":86282,"end_point":86304,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n.\n\nWALTER.\nBl\u00f6dsinnig Volk, das!\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Gut, wie Ihr befehlt.\n Doch der Herr Schreiber Licht sind mir ein Zeuge.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWie? Ihr ein Zeuge?\n\nLICHT.\nGewisserma\u00dfen","start_point":86320,"end_point":86393,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"err Schreiber Licht sind mir ein Zeuge.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Wie? Ihr ein Zeuge?\n","right_context":"\nLICHT.\nGewisserma\u00dfen, ja.\n\nWALTER.\nF\u00fcrwahr, ich w","start_point":86402,"end_point":86422,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" ein Zeuge.\n\n\nWALTER.\nWie? Ihr ein Zeuge?\n\nLICHT.\n","annotation":"Gewisserma\u00dfen, ja.\n","right_context":"\nWALTER.\nF\u00fcrwahr, ich wei\u00df nicht \u2013\n\nLICHT.\nBitte g","start_point":86430,"end_point":86449,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"hr ein Zeuge?\n\nLICHT.\nGewisserma\u00dfen, ja.\n\nWALTER.\n","annotation":"F\u00fcrwahr, ich wei\u00df nicht \u2013\n","right_context":"\nLICHT.\nBitte ganz submi\u00df,\nDie Frau in dem Bericht","start_point":86458,"end_point":86484,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n, ja.\n\nWALTER.\nF\u00fcrwahr, ich wei\u00df nicht \u2013\n\nLICHT.\n","annotation":"Bitte ganz submi\u00df,\n Die Frau in dem Berichte nicht zu st\u00f6ren.\n Da\u00df es der Teufel war, behaupt ich nicht;\n Jedoch mit Pferdefu\u00df, und kahler Glatze\n Und hinten Dampf, wenn ich nicht sehr mich irre,\n Hat's seine v\u00f6ll'ge Richtigkeit! \u2013 Fahrt fort!\n \n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nDa ich nun mit Erstaunen heut vern","start_point":86492,"end_point":86732,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ll'ge Richtigkeit! \u2013 Fahrt fort!\n\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Da ich nun mit Erstaunen heut vernehme,\n Was bei Frau Marthe Rull geschehn, und ich\n Den Krugzertr\u00fcmmrer auszuspionieren,\n Der mir zu Nacht begegnet am Spalier\n Den Platz, wo er gesprungen, untersuche,\n Find ich im Schnee, ihr Herrn, euch eine Spur \u2013\n Was find ich euch f\u00fcr eine Spur im Schnee?\n Rechts fein und scharf und nett gekantet immer,\n Ein ordentlicher Menschenfu\u00df,\n Und links unf\u00f6rmig grobhin einget\u00f6lpelt\n Ein ungeheurer klotz'ger Pferdefu\u00df. \n \n","right_context":"\nWALTER\n\u00e4rgerlich.\nGeschw\u00e4tz, wahnsinniges, verdam","start_point":86748,"end_point":87192,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"ll'ge Richtigkeit! \u2013 Fahrt fort!\n\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Da ich nun mit Erstaunen heut vernehme,\n Was bei Frau Marthe Rull geschehn, und ich\n Den Krugzertr\u00fcmmrer auszuspionieren,\n Der mir zu Nacht begegnet am Spalier\n Den Platz, wo er gesprungen, untersuche,\n Find ich im Schnee, ihr Herrn, euch eine Spur \u2013\n Was find ich euch f\u00fcr eine Spur im Schnee?\n Rechts fein und scharf und nett gekantet immer,\n Ein ordentlicher Menschenfu\u00df,\n Und links unf\u00f6rmig grobhin einget\u00f6lpelt\n Ein ungeheurer klotz'ger Pferdefu\u00df.","right_context":"\n\n\nWALTER\n\u00e4rgerlich.\nGeschw\u00e4tz, wahnsinniges, verd","start_point":86748,"end_point":87190,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_brigitte"],"prop:addressee":["adam","walter","licht"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"geheurer klotz'ger Pferdefu\u00df.\n\n\nWALTER\n\u00e4rgerlich.\n","annotation":"Geschw\u00e4tz, wahnsinniges, verdammensw\u00fcrd'ges \u2013!\n","right_context":"\nVEIT.\nEs ist nicht m\u00f6glich, Frau!\n\nFRAU BRIGITTE.","start_point":87211,"end_point":87258,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"hw\u00e4tz, wahnsinniges, verdammensw\u00fcrd'ges \u2013!\n\nVEIT.\n","annotation":"Es ist nicht m\u00f6glich, Frau!\n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nBei meiner Treu!\nErst am Spalier, ","start_point":87265,"end_point":87293,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"VEIT.\nEs ist nicht m\u00f6glich, Frau!\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Bei meiner Treu!\n Erst am Spalier, da, wo der Sprung geschehen,\n Seht, einen weiten, schneezerw\u00fchlten Kreis,\n Als ob sich eine Sau darin gew\u00e4lzt;\n Und Menschenfu\u00df und Pferdefu\u00df von hier,\n Und Menschenfu\u00df und Pferdefu\u00df, und Menschenfu\u00df und Pferdefu\u00df,\n Quer durch den Garten, bis in alle Welt. \n \n","right_context":"\nADAM.\nVerflucht! \u2013 \u2013 hat sich der Schelm vielleic","start_point":87309,"end_point":87596,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"t m\u00f6glich, Frau!\n\nFRAU BRIGITTE.\nBei meiner Treu!\n","annotation":"Erst am Spalier, da, wo der Sprung geschehen,\n Seht, einen weiten, schneezerw\u00fchlten Kreis,\n Als ob sich eine Sau darin gew\u00e4lzt;\n Und Menschenfu\u00df und Pferdefu\u00df von hier,\n Und Menschenfu\u00df und Pferdefu\u00df, und Menschenfu\u00df und Pferdefu\u00df,\n Quer durch den Garten, bis in alle Welt.","right_context":"\n\n\nADAM.\nVerflucht! \u2013 \u2013 hat sich der Schelm vielle","start_point":87326,"end_point":87594,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_brigitte"],"prop:addressee":["adam","walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nQuer durch den Garten, bis in alle Welt.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Verflucht! \u2013 \u2013 hat sich der Schelm vielleicht erlaubt,\n Verkappt des Teufels Art \u2013?\n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nWas! Ich!\n\nLICHT.\nSchweigt! Schweigt!\n\n","start_point":87603,"end_point":87687,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" erlaubt,\nVerkappt des Teufels Art \u2013?\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Was! Ich!\n","right_context":"\nLICHT.\nSchweigt! Schweigt!\n\nFRAU BRIGITTE.\nWer ei","start_point":87698,"end_point":87708,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" des Teufels Art \u2013?\n\n\nRUPRECHT.\nWas! Ich!\n\nLICHT.\n","annotation":"Schweigt! Schweigt!\n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nWer einen Dachs sucht, und die F\u00e4h","start_point":87716,"end_point":87736,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Ich!\n\nLICHT.\nSchweigt! Schweigt!\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Wer einen Dachs sucht, und die F\u00e4hrt entdeckt,\n Der Weidmann, triumphiert nicht so, als ich.\n Herr Schreiber Licht, sag ich, denn eben seh ich\n  Von euch geschickt, den W\u00fcrd'gen zu mir treten,\n Herr Schreiber Licht, spart eure Session,\n Den Krugzertr\u00fcmmrer judiziert ihr nicht,\n Der sitzt nicht schlechter euch, als in der H\u00f6lle:\n Hier ist die Spur die er gegangen ist.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nSo habt Ihr selbst Euch \u00fcberzeugt?\n\nLICHT","start_point":87752,"end_point":88116,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nHier ist die Spur die er gegangen ist.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"So habt Ihr selbst Euch \u00fcberzeugt?\n","right_context":"\nLICHT.\nEuer Gnaden,\nMit dieser Spur hat's v\u00f6ll'ge","start_point":88125,"end_point":88160,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ALTER.\nSo habt Ihr selbst Euch \u00fcberzeugt?\n\nLICHT.\n","annotation":"Euer Gnaden,\n Mit dieser Spur hat's v\u00f6ll'ge Richtigkeit.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nEin Pferdefu\u00df?\n\nLICHT.\nFu\u00df eines Menschen","start_point":88168,"end_point":88225,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" dieser Spur hat's v\u00f6ll'ge Richtigkeit.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Ein Pferdefu\u00df?\n","right_context":"\nLICHT.\nFu\u00df eines Menschen, bitte,\nDoch praeter pr","start_point":88234,"end_point":88249,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"'ge Richtigkeit.\n\n\nWALTER.\nEin Pferdefu\u00df?\n\nLICHT.\n","annotation":"Fu\u00df eines Menschen, bitte,\n Doch praeter propter wie ein Pferdehuf.\n \n","right_context":"\nADAM.\nMein Seel, ihr Herrn, die Sache scheint mir","start_point":88257,"end_point":88325,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":",\nDoch praeter propter wie ein Pferdehuf.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Mein Seel, ihr Herrn, die Sache scheint mir ernsthaft.\n Man hat viel bei\u00dfend abgefa\u00dfte Schriften,\n Die, da\u00df ein Gott sei, nicht gestehen wollen;\n Jedoch den Teufel hat, soviel ich wei\u00df,\n Kein Atheist noch b\u00fcndig wegbewiesen.\n Der Fall, der vorliegt, scheint besonderer\n Er\u00f6rtrung wert. Ich trage darauf an,\n Bevor wir ein Konklusum fassen,\n Im Haag bei der Synode anzufragen\n Ob das Gericht befugt sei, anzunehmen,\n Da\u00df Beelzebub den Krug zerbrochen hat.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nEin Antrag, wie ich ihn von Euch erwartet","start_point":88332,"end_point":88778,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nDa\u00df Beelzebub den Krug zerbrochen hat.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Ein Antrag, wie ich ihn von Euch erwartet.\n Was wohl meint Ihr\n , Herr Schreiber?\n \n","right_context":"\nLICHT.\nEuer Gnaden werden\nNicht die Synode brauch","start_point":88787,"end_point":88868,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"et.\nWas wohl meint Ihr\n, Herr Schreiber?\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Euer Gnaden werden\n Nicht die Synode brauchen, um zu urteiln.\n Vollendet \u2013 mit Erlaubnis! \u2013 den Bericht,\n Ihr Frau Brigitte, dort; so wird der Fall\n Aus der Verbindung, hoff ich, klar konstieren.\n \n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nHierauf: Herr Schreiber Licht, sag","start_point":88876,"end_point":89069,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"dung, hoff ich, klar konstieren.\n\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Hierauf:  Herr Schreiber Licht , sag ich,  la\u00dft uns\n Die Spur ein wenig doch verfolgen, sehn,\n Wohin der Teufel wohl entwischt mag sein. \n Gut , sagt er,  Frau Brigitt, ein guter Einfall;\n Vielleicht gehn wir uns nicht weit um,\n Wenn wir zum Herrn Dorfrichter Adam gehn. \n \n","right_context":"\nWALTER.\nNun? Und jetzt fand sich \u2013?\n\nFRAU BRIGITT","start_point":89085,"end_point":89346,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"dung, hoff ich, klar konstieren.\n\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Hierauf:  Herr Schreiber Licht , sag ich,  la\u00dft uns\n Die Spur ein wenig doch verfolgen, sehn,\n Wohin der Teufel wohl entwischt mag sein. \n Gut , sagt er,  Frau Brigitt, ein guter Einfall;\n Vielleicht gehn wir uns nicht weit um,\n Wenn wir zum Herrn Dorfrichter Adam gehn.","right_context":"\n\n\nWALTER.\nNun? Und jetzt fand sich \u2013?\n\nFRAU BRIGI","start_point":89085,"end_point":89344,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_brigitte"],"prop:addressee":["adam","walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"f ich, klar konstieren.\n\n\nFRAU BRIGITTE.\nHierauf: ","annotation":"Herr Schreiber Licht  la\u00dft uns\n Die Spur ein wenig doch verfolgen, sehn,\n Wohin der Teufel wohl entwischt mag sein.","right_context":"\nGut, sagt er, Frau Brigitt, ein guter Einfall;\nVi","start_point":89094,"end_point":89216,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":", sehn,\nWohin der Teufel wohl entwischt mag sein.\n","annotation":"Gut  Frau Brigitt, ein guter Einfall;\n Vielleicht gehn wir uns nicht weit um,\n Wenn wir zum Herrn Dorfrichter Adam gehn.","right_context":"\n\n\nWALTER.\nNun? Und jetzt fand sich \u2013?\n\nFRAU BRIGI","start_point":89217,"end_point":89344,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nn wir zum Herrn Dorfrichter Adam gehn.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Nun? Und jetzt fand sich \u2013?\n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nZuerst jetzt finden wir\nJenseits d","start_point":89355,"end_point":89383,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"LTER.\nNun? Und jetzt fand sich \u2013?\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Zuerst jetzt finden wir\n Jenseits des Gartens, in dem Lindengange,\n Den Platz, wo Schwefeld\u00e4mpfe von sich lassend,\n Der Teufel bei mir angeprellt: ein Kreis,\n Wie scheu ein Hund etwa zur Seite weicht,\n Wenn sich die Katze prustend vor ihm setzt. \n \n","right_context":"\nWALTER.\nDrauf weiter?\n\nFRAU BRIGITTE.\nNicht weit ","start_point":89399,"end_point":89641,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"LTER.\nNun? Und jetzt fand sich \u2013?\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Zuerst jetzt finden wir\n Jenseits des Gartens, in dem Lindengange,\n Den Platz, wo Schwefeld\u00e4mpfe von sich lassend,\n Der Teufel bei mir angeprellt: ein Kreis,\n Wie scheu ein Hund etwa zur Seite weicht,\n Wenn sich die Katze prustend vor ihm setzt.","right_context":"\n\n\nWALTER.\nDrauf weiter?\n\nFRAU BRIGITTE.\nNicht wei","start_point":89399,"end_point":89639,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_brigitte"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" sich die Katze prustend vor ihm setzt.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Drauf weiter?\n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nNicht weit davon jetzt steht ein D","start_point":89650,"end_point":89664,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"hm setzt.\n\n\nWALTER.\nDrauf weiter?\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Nicht weit davon jetzt steht ein Denkmal seiner,\n An einem Baum, da\u00df ich davor erschrecke. \n \n","right_context":"\nWALTER.\nEin Denkmal? Wie?\n\nFRAU BRIGITTE.\nWie? Ja","start_point":89680,"end_point":89771,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"hm setzt.\n\n\nWALTER.\nDrauf weiter?\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Nicht weit davon jetzt steht ein Denkmal seiner,\n An einem Baum, da\u00df ich davor erschrecke.","right_context":"\n\n\nWALTER.\nEin Denkmal? Wie?\n\nFRAU BRIGITTE.\nWie? ","start_point":89680,"end_point":89769,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_brigitte"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n einem Baum, da\u00df ich davor erschrecke.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Ein Denkmal? Wie?\n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nWie? Ja, da werdet Ihr \u2013\n\nADAM\nf\u00fcr","start_point":89780,"end_point":89798,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ecke.\n\n\nWALTER.\nEin Denkmal? Wie?\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Wie? Ja, da werdet Ihr \u2013\n","right_context":"\nADAM\nf\u00fcr sich.\nVerflucht mein Unterleib.\n\nLICHT.\n","start_point":89814,"end_point":89839,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"RIGITTE.\nWie? Ja, da werdet Ihr \u2013\n\nADAM\nf\u00fcr sich.\n","annotation":"Verflucht mein Unterleib.\n","right_context":"\nLICHT.\nVor\u00fcber, bitte,\nVor\u00fcber hier, ich bitte, F","start_point":89855,"end_point":89881,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nADAM\nf\u00fcr sich.\nVerflucht mein Unterleib.\n\nLICHT.\n","annotation":"Vor\u00fcber, bitte,\n Vor\u00fcber hier, ich bitte, Frau Brigitte.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWohin die Spur Euch f\u00fchrte, will ich wiss","start_point":89889,"end_point":89946,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Vor\u00fcber hier, ich bitte, Frau Brigitte.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Wohin die Spur Euch f\u00fchrte, will ich wissen!\n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nWohin? Mein Treu, den n\u00e4chsten Weg","start_point":89955,"end_point":90000,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"pur Euch f\u00fchrte, will ich wissen!\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Wohin? Mein Treu, den n\u00e4chsten Weg zu euch,\n Just wie Herr Schreiber Licht gesagt.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nZu uns? Hierher?\n\nFRAU BRIGITTE.\nVom Lind","start_point":90016,"end_point":90099,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":",\nJust wie Herr Schreiber Licht gesagt.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Zu uns? Hierher?\n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nVom Lindengange, ja,\nAufs Schulzen","start_point":90108,"end_point":90125,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"esagt.\n\n\nWALTER.\nZu uns? Hierher?\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Vom Lindengange, ja,\n Aufs Schulzenfeld, den Karpfenteich entlang,\n Den Steg, quer \u00fcbern Gottesacker dann,\n Hier, sag ich, her, zum Herrn Dorfrichter Adam.","right_context":"\n\n\nWALTER.\nZum Herrn Dorfrichter Adam?\n\nADAM.\nHier","start_point":90141,"end_point":90293,"date":1591605072000,"prop:speaker":["frau_brigitte"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"esagt.\n\n\nWALTER.\nZu uns? Hierher?\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Vom Lindengange, ja,\n Aufs Schulzenfeld, den Karpfenteich entlang,\n Den Steg, quer \u00fcbern Gottesacker dann,\n Hier, sag ich, her, zum Herrn Dorfrichter Adam. \n \n","right_context":"\nWALTER.\nZum Herrn Dorfrichter Adam?\n\nADAM.\nHier z","start_point":90141,"end_point":90295,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"g ich, her, zum Herrn Dorfrichter Adam.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Zum Herrn Dorfrichter Adam?\n","right_context":"\nADAM.\nHier zu mir?\n\nFRAU BRIGITTE.\nZu Euch, ja.\n\n","start_point":90304,"end_point":90332,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"dam.\n\n\nWALTER.\nZum Herrn Dorfrichter Adam?\n\nADAM.\n","annotation":"Hier zu mir?\n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nZu Euch, ja.\n\nRUPRECHT.\nWird doch ","start_point":90339,"end_point":90352,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"richter Adam?\n\nADAM.\nHier zu mir?\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Zu Euch, ja.\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nWird doch der Teufel nicht\nIn dem Geric","start_point":90368,"end_point":90381,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r zu mir?\n\nFRAU BRIGITTE.\nZu Euch, ja.\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Wird doch der Teufel nicht\n In dem Gerichtshof wohnen?\n \n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nMein Treu, ich wei\u00df nicht,\nOb er i","start_point":90392,"end_point":90447,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"nicht\nIn dem Gerichtshof wohnen?\n\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Mein Treu, ich wei\u00df nicht,\n Ob er in diesem Hause wohnt; doch hier,\n Ich bin nicht ehrlich, ist er abgestiegen:\n Die Spur geht hinten ein bis an die Schwelle.\n \n","right_context":"\nADAM.\nSollt er vielleicht hier durchpassiert \u2013?\n\n","start_point":90463,"end_point":90620,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Spur geht hinten ein bis an die Schwelle.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Sollt er vielleicht hier durchpassiert \u2013?\n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nJa, oder durchpassiert. Kann sein.","start_point":90627,"end_point":90669,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" vielleicht hier durchpassiert \u2013?\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Ja, oder durchpassiert. Kann sein. Auch das.\n Die Spur vornaus \u2013\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWar eine Spur vornaus?\n\nLICHT.\nVornaus, v","start_point":90685,"end_point":90750,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Kann sein. Auch das.\nDie Spur vornaus \u2013\n\n\nWALTER.\n","annotation":"War eine Spur vornaus?\n","right_context":"\nLICHT.\nVornaus, verzeihn Euer Gnaden, keine Spur.","start_point":90759,"end_point":90782,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ornaus \u2013\n\n\nWALTER.\nWar eine Spur vornaus?\n\nLICHT.\n","annotation":"Vornaus, verzeihn Euer Gnaden, keine Spur.\n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nJa, vornaus war der Weg zertreten.","start_point":90790,"end_point":90833,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"verzeihn Euer Gnaden, keine Spur.\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Ja, vornaus war der Weg zertreten.\n","right_context":"\nADAM.\nZertreten. Durchpassiert. Ich bin ein Schuf","start_point":90849,"end_point":90884,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"IGITTE.\nJa, vornaus war der Weg zertreten.\n\nADAM.\n","annotation":"Zertreten. Durchpassiert. Ich bin ein Schuft.\n Der Kerl, pa\u00dft auf, hat den Gesetzen hier\n Was angeh\u00e4ngt. Ich will nicht ehrlich sein,\n Wenn es nicht stinkt in der Registratur.\n Wenn meine Rechnungen, wie ich nicht zweifle,\n Verwirrt befunden werden sollten,\n Auf meine Ehr, ich stehe f\u00fcr nichts ein.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nIch auch nicht.\nF\u00fcr sich.\nHm! Ich wei\u00df ni","start_point":90891,"end_point":91186,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"uf meine Ehr, ich stehe f\u00fcr nichts ein.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Ich auch nicht.\n","right_context":"F\u00fcr sich.\nHm! Ich wei\u00df nicht, war's der linke,\nWar","start_point":91195,"end_point":91211,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r nichts ein.\n\n\nWALTER.\nIch auch nicht.\nF\u00fcr sich.\n","annotation":"Hm! Ich wei\u00df nicht, war's der linke,\n War es der rechte? Seiner F\u00fc\u00dfe einer \u2013\n Herr Richter! Eure Dose! \u2013 Seid so gef\u00e4llig.\n \n","right_context":"\nADAM.\nDie Dose?\n\nWALTER.\nDie Dose. Gebt! hier!\n\nA","start_point":91221,"end_point":91343,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r Richter! Eure Dose! \u2013 Seid so gef\u00e4llig.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Die Dose?\n","right_context":"\nWALTER.\nDie Dose. Gebt! hier!\n\nADAM\nzu Licht.\nBri","start_point":91350,"end_point":91360,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"e! \u2013 Seid so gef\u00e4llig.\n\n\nADAM.\nDie Dose?\n\nWALTER.\n","annotation":"Die Dose. Gebt! hier!\n","right_context":"\nADAM\nzu Licht.\nBringt dem Herrn Gerichtsrat.\n\nWAL","start_point":91369,"end_point":91391,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"e?\n\nWALTER.\nDie Dose. Gebt! hier!\n\nADAM\nzu Licht.\n","annotation":"Bringt dem Herrn Gerichtsrat.\n","right_context":"\nWALTER.\nWozu die Umst\u00e4nd? Einen Schritt gebraucht","start_point":91407,"end_point":91437,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nzu Licht.\nBringt dem Herrn Gerichtsrat.\n\nWALTER.\n","annotation":"Wozu die Umst\u00e4nd? Einen Schritt gebraucht's.\n","right_context":"\nADAM.\nEs ist schon abgemacht. Gebt Seiner Gnaden.","start_point":91446,"end_point":91491,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"zu die Umst\u00e4nd? Einen Schritt gebraucht's.\n\nADAM.\n","annotation":"Es ist schon abgemacht. Gebt Seiner Gnaden.\n","right_context":"\nWALTER.\nIch h\u00e4tt Euch was ins Ohr gesagt.\n\nADAM.\n","start_point":91498,"end_point":91542,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ist schon abgemacht. Gebt Seiner Gnaden.\n\nWALTER.\n","annotation":"Ich h\u00e4tt Euch was ins Ohr gesagt.\n","right_context":"\nADAM.\nVielleicht, da\u00df wir nachher Gelegenheit \u2013\n\n","start_point":91551,"end_point":91585,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nWALTER.\nIch h\u00e4tt Euch was ins Ohr gesagt.\n\nADAM.\n","annotation":"Vielleicht, da\u00df wir nachher Gelegenheit \u2013\n","right_context":"\nWALTER.\nAuch gut.\nNachdem sich Licht wieder geset","start_point":91592,"end_point":91634,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ielleicht, da\u00df wir nachher Gelegenheit \u2013\n\nWALTER.\n","annotation":"Auch gut.\n","right_context":"Nachdem sich Licht wieder gesetzt.\nSagt doch, ihr ","start_point":91643,"end_point":91653,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"TER.\nAuch gut.\nNachdem sich Licht wieder gesetzt.\n","annotation":"Sagt doch, ihr Herrn, ist jemand hier im Orte,\n Der mi\u00dfgeschaffne F\u00fc\u00dfe hat?\n \n","right_context":"\nLICHT.\nHm! Allerdings ist jemand hier in Huisum \u2013","start_point":91688,"end_point":91764,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ier im Orte,\nDer mi\u00dfgeschaffne F\u00fc\u00dfe hat?\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Hm! Allerdings ist jemand hier in Huisum \u2013\n","right_context":"\nWALTER.\nSo? Wer?\n\nLICHT.\nWollen Euer Gnaden den H","start_point":91772,"end_point":91815,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"! Allerdings ist jemand hier in Huisum \u2013\n\nWALTER.\n","annotation":"So? Wer?\n","right_context":"\nLICHT.\nWollen Euer Gnaden den Herrn Richter frage","start_point":91824,"end_point":91833,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"jemand hier in Huisum \u2013\n\nWALTER.\nSo? Wer?\n\nLICHT.\n","annotation":"Wollen Euer Gnaden den Herrn Richter fragen \u2013\n","right_context":"\nWALTER.\nDen Herrn Richter Adam?\n\nADAM.\nIch wei\u00df v","start_point":91841,"end_point":91887,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n Euer Gnaden den Herrn Richter fragen \u2013\n\nWALTER.\n","annotation":"Den Herrn Richter Adam?\n","right_context":"\nADAM.\nIch wei\u00df von nichts.\nZehn Jahre bin ich hie","start_point":91896,"end_point":91920,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" fragen \u2013\n\nWALTER.\nDen Herrn Richter Adam?\n\nADAM.\n","annotation":"Ich wei\u00df von nichts.\n Zehn Jahre bin ich hier im Amt zu Huisum,\n Soviel ich wei\u00df, ist alles grad gewachsen.\n \n","right_context":"\nWALTER\nzu Licht.\nNun? Wen hier meint Ihr?\n\nFRAU M","start_point":91927,"end_point":92034,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ei\u00df, ist alles grad gewachsen.\n\n\nWALTER\nzu Licht.\n","annotation":"Nun? Wen hier meint Ihr?\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nLa\u00df Er doch seine F\u00fc\u00dfe drau\u00dfen!\nWas ","start_point":92052,"end_point":92077,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nzu Licht.\nNun? Wen hier meint Ihr?\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"La\u00df Er doch seine F\u00fc\u00dfe drau\u00dfen!\n Was steckt Er untern Tisch verst\u00f6rt sie hin,\n Da\u00df man fast meint, Er w\u00e4r die Spur gegangen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWer? Der Herr Richter Adam?\n\nADAM.\nIch? d","start_point":92091,"end_point":92215,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n fast meint, Er w\u00e4r die Spur gegangen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Wer? Der Herr Richter Adam?\n","right_context":"\nADAM.\nIch? die Spur?\nBin ich der Teufel? Ist das ","start_point":92224,"end_point":92252,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"gen.\n\n\nWALTER.\nWer? Der Herr Richter Adam?\n\nADAM.\n","annotation":"Ich? die Spur?\n Bin ich der Teufel? Ist das ein Pferdefu\u00df?\n \n","right_context":"Er zeigt seinen linken Fu\u00df.\n\nWALTER.\nAuf meine Ehr","start_point":92259,"end_point":92318,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Pferdefu\u00df?\n\nEr zeigt seinen linken Fu\u00df.\n\nWALTER.\n","annotation":"Auf meine Ehr. Der Fu\u00df ist gut.\n","right_context":"Heimlich.\nMacht jetzt mit der Session sogleich ein","start_point":92355,"end_point":92387,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"WALTER.\nAuf meine Ehr. Der Fu\u00df ist gut.\nHeimlich.\n","annotation":"Macht jetzt mit der Session sogleich ein Ende.\n","right_context":"\nADAM.\nEin Fu\u00df, wenn den der Teufel h\u00e4tt,\nSo k\u00f6nnt","start_point":92397,"end_point":92444,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t jetzt mit der Session sogleich ein Ende.\n\nADAM.\n","annotation":"Ein Fu\u00df, wenn den der Teufel h\u00e4tt,\n So k\u00f6nnt er auf die B\u00e4lle gehn und tanzen.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nDas sag ich auch. Wo wird der Herr D","start_point":92451,"end_point":92530,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" er auf die B\u00e4lle gehn und tanzen.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Das sag ich auch. Wo wird der Herr Dorfrichter \u2013\n","right_context":"\nADAM.\nAch, was! Ich!\n\nWALTER.\nMacht, sag ich, gle","start_point":92544,"end_point":92593,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"g ich auch. Wo wird der Herr Dorfrichter \u2013\n\nADAM.\n","annotation":"Ach, was! Ich!\n","right_context":"\nWALTER.\nMacht, sag ich, gleich ein Ende.\n\nFRAU BR","start_point":92600,"end_point":92615,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Herr Dorfrichter \u2013\n\nADAM.\nAch, was! Ich!\n\nWALTER.\n","annotation":"Macht, sag ich, gleich ein Ende.\n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nDen einz'gen Skrupel nur, ihr w\u00fcrd","start_point":92624,"end_point":92657,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nMacht, sag ich, gleich ein Ende.\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Den einz'gen Skrupel nur, ihr w\u00fcrd'gen Herrn,\n Macht, d\u00fcnkt mich, dieser feierliche Schmuck!\n \n","right_context":"\nADAM.\nWas f\u00fcr ein feierlicher \u2013?\n\nFRAU BRIGITTE.\n","start_point":92673,"end_point":92766,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t, d\u00fcnkt mich, dieser feierliche Schmuck!\n\n\nADAM.\n","annotation":"Was f\u00fcr ein feierlicher \u2013?\n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nHier, die Per\u00fccke!\nWer sah den Teu","start_point":92773,"end_point":92800,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nADAM.\nWas f\u00fcr ein feierlicher \u2013?\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Hier, die Per\u00fccke!\n Wer sah den Teufel je in solcher Tracht?\n Ein Bau, get\u00fcrmter, strotzender von Talg,\n Als eines Domdechanten auf der Kanzel!\n \n","right_context":"\nADAM.\nWir wissen hierzuland nur unvollkommen,\nWas","start_point":92816,"end_point":92958,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"g,\nAls eines Domdechanten auf der Kanzel!\n\n\nADAM.\n","annotation":"Wir wissen hierzuland nur unvollkommen,\n Was in der H\u00f6lle Mod ist, Frau Brigitte!\n Man sagt, gew\u00f6hnlich tr\u00e4gt er eignes Haar.\n Doch auf der Erde, bin ich \u00fcberzeugt,\n Wirft er in die Per\u00fccke sich, um sich\n Den Honoratioren beizumischen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nNichtsw\u00fcrd'ger! Wert, vor allem Volk ihn ","start_point":92965,"end_point":93197,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" um sich\nDen Honoratioren beizumischen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Nichtsw\u00fcrd'ger! Wert, vor allem Volk ihn schmachvoll\n Vom Tribunal zu jagen! Was Euch sch\u00fctzt,\n Ist einzig nur die Ehre des Gerichts.\n Schlie\u00dft Eure Session!\n \n","right_context":"\nADAM.\nIch will nicht hoffen \u2013\n\nWALTER.\nIhr hofft ","start_point":93206,"end_point":93362,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Ehre des Gerichts.\nSchlie\u00dft Eure Session!\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ich will nicht hoffen \u2013\n","right_context":"\nWALTER.\nIhr hofft jetzt nichts. Ihr zieht Euch au","start_point":93369,"end_point":93393,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Session!\n\n\nADAM.\nIch will nicht hoffen \u2013\n\nWALTER.\n","annotation":"Ihr hofft jetzt nichts. Ihr zieht Euch aus der Sache.\n","right_context":"\nADAM.\nGlaubt Ihr, ich h\u00e4tte, ich, der Richter, ge","start_point":93402,"end_point":93456,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"etzt nichts. Ihr zieht Euch aus der Sache.\n\nADAM.\n","annotation":"Glaubt Ihr, ich h\u00e4tte, ich, der Richter, gestern,\n Im Weinstock die Per\u00fccke eingeb\u00fc\u00dft?\n \n","right_context":"\nWALTER.\nBeh\u00fcte Gott! Die Eur' ist ja im Feuer,\nWi","start_point":93463,"end_point":93550,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rn,\nIm Weinstock die Per\u00fccke eingeb\u00fc\u00dft?\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Beh\u00fcte Gott! Die Eur' ist ja im Feuer,\n Wie Sodom und Gomorrha, aufgegangen.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nVielmehr \u2013 vergebt mir, gn\u00e4d'ger Herr! die","start_point":93559,"end_point":93636,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er,\nWie Sodom und Gomorrha, aufgegangen.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Vielmehr \u2013 vergebt mir, gn\u00e4d'ger Herr! die Katze\n Hat gestern in die seinige gejungt.\n \n","right_context":"\nADAM.\nIhr Herrn, wenn hier der Anschein mich verd","start_point":93644,"end_point":93730,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Katze\nHat gestern in die seinige gejungt.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Ihr Herrn, wenn hier der Anschein mich verdammt:\n Ihr \u00fcbereilt euch nicht, bitt ich. Es gilt\n Mir Ehre oder Prostitution.\n Solang die Jungfer schweigt, begreif ich nicht,\n Mit welchem Recht ihr mich beschuldiget.\n Hier auf dem Richterstuhl von Huisum sitz ich,\n Und lege die Per\u00fccke auf den Tisch:\n Den, der behauptet, da\u00df sie mein geh\u00f6rt,\n Fordr' ich vors Oberlandgericht in Utrecht.\n \n","right_context":"\nLICHT.\nHm! Die Per\u00fccke pa\u00dft Euch doch, mein Seel,","start_point":93737,"end_point":94115,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"dr' ich vors Oberlandgericht in Utrecht.\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Hm! Die Per\u00fccke pa\u00dft Euch doch, mein Seel,\n Als w\u00e4r auf Euren Scheiteln sie gewachsen.\n \n","right_context":"Er setzt sie ihm auf.\n\nADAM.\nVerleumdung!\n\nLICHT.\n","start_point":94123,"end_point":94210,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"teln sie gewachsen.\n\nEr setzt sie ihm auf.\n\nADAM.\n","annotation":"Verleumdung!\n","right_context":"\nLICHT.\nNicht?\n\nADAM.\nAls Mantel um die Schultern\n","start_point":94239,"end_point":94252,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Er setzt sie ihm auf.\n\nADAM.\nVerleumdung!\n\nLICHT.\n","annotation":"Nicht?\n","right_context":"\nADAM.\nAls Mantel um die Schultern\nMir noch zu wei","start_point":94260,"end_point":94267,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"hm auf.\n\nADAM.\nVerleumdung!\n\nLICHT.\nNicht?\n\nADAM.\n","annotation":"Als Mantel um die Schultern\n Mir noch zu weit, wie viel mehr um den Kopf.\n \n","right_context":"Er besieht sich im Spiegel.\n\nRUPRECHT.\nEi, solch e","start_point":94274,"end_point":94348,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"den Kopf.\n\nEr besieht sich im Spiegel.\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Ei, solch ein Donnerwetter \u2013 Kerl!\n","right_context":"\nWALTER.\nStill, Er!\n\nFRAU MARTHE.\nEi, solch ein bl","start_point":94387,"end_point":94422,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ECHT.\nEi, solch ein Donnerwetter \u2013 Kerl!\n\nWALTER.\n","annotation":"Still, Er!\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nEi, solch ein blitz-verfluchter Rich","start_point":94431,"end_point":94442,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rwetter \u2013 Kerl!\n\nWALTER.\nStill, Er!\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Ei, solch ein blitz-verfluchter Richter, das!\n","right_context":"\nWALTER.\nNoch einmal, wollt Ihr\n gleich, soll ich\n","start_point":94456,"end_point":94502,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"olch ein blitz-verfluchter Richter, das!\n\nWALTER.\n","annotation":"Noch einmal, wollt Ihr\n  gleich, soll ich\n  die Sache enden?\n","right_context":"\nADAM.\nJa, was befehlt Ihr?\n\nRUPRECHT\nzu Eve.\nEve,","start_point":94511,"end_point":94570,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"lt Ihr\n gleich, soll ich\n die Sache enden?\n\nADAM.\n","annotation":"Ja, was befehlt Ihr?\n","right_context":"\nRUPRECHT\nzu Eve.\nEve, sprich, ist er's?\n\nWALTER.\n","start_point":94577,"end_point":94598,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"en?\n\nADAM.\nJa, was befehlt Ihr?\n\nRUPRECHT\nzu Eve.\n","annotation":"Eve, sprich, ist er's?\n","right_context":"\nWALTER.\nWas untersteht der Unversch\u00e4mte sich?\n\nVE","start_point":94616,"end_point":94639,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nRUPRECHT\nzu Eve.\nEve, sprich, ist er's?\n\nWALTER.\n","annotation":"Was untersteht der Unversch\u00e4mte sich?\n","right_context":"\nVEIT.\nSchweig du, sag ich.\n\nADAM.\nWart, Bestie! D","start_point":94648,"end_point":94686,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"TER.\nWas untersteht der Unversch\u00e4mte sich?\n\nVEIT.\n","annotation":"Schweig du, sag ich.\n","right_context":"\nADAM.\nWart, Bestie! Dich fa\u00df ich.\n\nRUPRECHT.\nEi, ","start_point":94693,"end_point":94714,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rsch\u00e4mte sich?\n\nVEIT.\nSchweig du, sag ich.\n\nADAM.\n","annotation":"Wart, Bestie! Dich fa\u00df ich.\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nEi, du Blitz-Pferdefu\u00df!\n\nWALTER.\nHeda! ","start_point":94721,"end_point":94749,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ch.\n\nADAM.\nWart, Bestie! Dich fa\u00df ich.\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Ei, du Blitz-Pferdefu\u00df!\n","right_context":"\nWALTER.\nHeda! der B\u00fcttel!\n\nVEIT.\nHalt's Maul, sag","start_point":94760,"end_point":94784,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" ich.\n\nRUPRECHT.\nEi, du Blitz-Pferdefu\u00df!\n\nWALTER.\n","annotation":"Heda! der B\u00fcttel!\n","right_context":"\nVEIT.\nHalt's Maul, sag ich.\n\nRUPRECHT.\nWart! Heut","start_point":94793,"end_point":94811,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"litz-Pferdefu\u00df!\n\nWALTER.\nHeda! der B\u00fcttel!\n\nVEIT.\n","annotation":"Halt's Maul, sag ich.\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nWart! Heute reich ich dich.\nHeut streus","start_point":94818,"end_point":94840,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"r B\u00fcttel!\n\nVEIT.\nHalt's Maul, sag ich.\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Wart! Heute reich ich dich.\n Heut streust du keinen Sand mir in die Augen.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nHabt Ihr nicht so viel Witz, Herr Richter","start_point":94851,"end_point":94926,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"treust du keinen Sand mir in die Augen.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Habt Ihr nicht so viel Witz, Herr Richter \u2013?\n","right_context":"\nADAM.\nJa, wenn Euer Gnaden\nErlauben, f\u00e4ll ich jet","start_point":94935,"end_point":94980,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"bt Ihr nicht so viel Witz, Herr Richter \u2013?\n\nADAM.\n","annotation":"Ja, wenn Euer Gnaden\n Erlauben, f\u00e4ll ich jetzo die Sentenz.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nGut. Tut das. F\u00e4llt sie.\n\nADAM.\nDie Sache","start_point":94987,"end_point":95047,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"n\nErlauben, f\u00e4ll ich jetzo die Sentenz.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Gut. Tut das. F\u00e4llt sie.\n","right_context":"\nADAM.\nDie Sache jetzt konstiert,\nUnd Ruprecht dor","start_point":95056,"end_point":95081,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"entenz.\n\n\nWALTER.\nGut. Tut das. F\u00e4llt sie.\n\nADAM.\n","annotation":"Die Sache jetzt konstiert,\n Und Ruprecht dort, der Racker, ist der T\u00e4ter.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nAuch gut das. Weiter.\n\nADAM.\nDen Hals erk","start_point":95088,"end_point":95162,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"precht dort, der Racker, ist der T\u00e4ter.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Auch gut das. Weiter.\n","right_context":"\nADAM.\nDen Hals erkenn ich\nIns Eisen ihm, und weil","start_point":95171,"end_point":95193,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"der T\u00e4ter.\n\n\nWALTER.\nAuch gut das. Weiter.\n\nADAM.\n","annotation":"Den Hals erkenn ich\n Ins Eisen ihm, und weil er ungeb\u00fchrlich\n Sich gegen seinen Richter hat betragen,\n Schmei\u00df ich ihn ins vergitterte Gef\u00e4ngnis.\n Wie lange, werd ich noch bestimmen.\n \n","right_context":"\nEVE.\nDen Ruprecht \u2013?\n\nRUPRECHT.\nIns Gef\u00e4ngnis mic","start_point":95200,"end_point":95380,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ngnis.\nWie lange, werd ich noch bestimmen.\n\n\nEVE.\n","annotation":"Den Ruprecht \u2013?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nIns Gef\u00e4ngnis mich?\n\nEVE.\nIns Eisen?\n\nW","start_point":95386,"end_point":95402,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"noch bestimmen.\n\n\nEVE.\nDen Ruprecht \u2013?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Ins Gef\u00e4ngnis mich?\n","right_context":"\nEVE.\nIns Eisen?\n\nWALTER.\nSpart eure Sorgen, Kinde","start_point":95413,"end_point":95433,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Ruprecht \u2013?\n\nRUPRECHT.\nIns Gef\u00e4ngnis mich?\n\nEVE.\n","annotation":"Ins Eisen?\n","right_context":"\nWALTER.\nSpart eure Sorgen, Kinder \u2013 Seid Ihr fert","start_point":95439,"end_point":95450,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"HT.\nIns Gef\u00e4ngnis mich?\n\nEVE.\nIns Eisen?\n\nWALTER.\n","annotation":"Spart eure Sorgen, Kinder \u2013 Seid Ihr fertig?\n","right_context":"\nADAM.\nDen Krug meinthalb mag er ersetzen, oder ni","start_point":95459,"end_point":95504,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"art eure Sorgen, Kinder \u2013 Seid Ihr fertig?\n\nADAM.\n","annotation":"Den Krug meinthalb mag er ersetzen, oder nicht.\n","right_context":"\nWALTER.\nGut denn. Geschlossen ist die Session.\nUn","start_point":95511,"end_point":95559,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"g meinthalb mag er ersetzen, oder nicht.\n\nWALTER.\n","annotation":"Gut denn. Geschlossen ist die Session.\n Und Ruprecht appelliert an die Instanz zu Utrecht.\n \n","right_context":"\nEVE.\nEr soll, er, erst nach Utrecht appellieren?\n","start_point":95568,"end_point":95659,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"echt appelliert an die Instanz zu Utrecht.\n\n\nEVE.\n","annotation":"Er soll, er, erst nach Utrecht appellieren?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nWas? Ich \u2013?\n\nWALTER.\nZum Henker, ja! Un","start_point":95665,"end_point":95709,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ll, er, erst nach Utrecht appellieren?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Was? Ich \u2013?\n","right_context":"\nWALTER.\nZum Henker, ja! Und bis dahin \u2013\n\nEVE.\nUnd","start_point":95720,"end_point":95732,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"echt appellieren?\n\nRUPRECHT.\nWas? Ich \u2013?\n\nWALTER.\n","annotation":"Zum Henker, ja! Und bis dahin \u2013\n","right_context":"\nEVE.\nUnd bis dahin \u2013?\n\nRUPRECHT.\nIn das Gef\u00e4ngnis","start_point":95741,"end_point":95773,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\u2013?\n\nWALTER.\nZum Henker, ja! Und bis dahin \u2013\n\nEVE.\n","annotation":"Und bis dahin \u2013?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nIn das Gef\u00e4ngnis gehn?\n\nEVE.\nDen Hals i","start_point":95779,"end_point":95796,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Und bis dahin \u2013\n\nEVE.\nUnd bis dahin \u2013?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"In das Gef\u00e4ngnis gehn?\n","right_context":"\nEVE.\nDen Hals ins Eisen stecken? Seid Ihr auch Ri","start_point":95807,"end_point":95830,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" dahin \u2013?\n\nRUPRECHT.\nIn das Gef\u00e4ngnis gehn?\n\nEVE.\n","annotation":"Den Hals ins Eisen stecken? Seid Ihr auch Richter?\n Er dort, der Unversch\u00e4mte, der dort sitzt,\n Er selber war's \u2013\n \n","right_context":"\nWALTER.\nDu h\u00f6rst's, zum Teufel! Schweig!\nIhm bis ","start_point":95836,"end_point":95949,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\u00e4mte, der dort sitzt,\nEr selber war's \u2013\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Du h\u00f6rst's, zum Teufel! Schweig!\n Ihm bis dahin kr\u00fcmmt sich kein Haar \u2013\n \n","right_context":"\nEVE.\nAuf, Ruprecht!\nDer Richter Adam hat den Krug","start_point":95958,"end_point":96030,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"eig!\nIhm bis dahin kr\u00fcmmt sich kein Haar \u2013\n\n\nEVE.\n","annotation":"Auf, Ruprecht!\n Der Richter Adam hat den Krug zerbrochen! \n \n","right_context":"\nRUPRECHT.\nEi, wart, du!\n\nFRAU MARTHE.\nEr?\n\nFRAU B","start_point":96036,"end_point":96094,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"hin kr\u00fcmmt sich kein Haar \u2013\n\n\nEVE.\nAuf, Ruprecht!\n","annotation":"Der Richter Adam hat den Krug zerbrochen!","right_context":"\n\n\nRUPRECHT.\nEi, wart, du!\n\nFRAU MARTHE.\nEr?\n\nFRAU","start_point":96051,"end_point":96092,"date":1591605072000,"prop:speaker":["eve"],"prop:addressee":["walter","ruprecht"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Richter Adam hat den Krug zerbrochen!\n\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Ei, wart, du!\n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nEr?\n\nFRAU BRIGITTE.\nDer dort?\n\nEVE.\n","start_point":96105,"end_point":96119,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rbrochen!\n\n\nRUPRECHT.\nEi, wart, du!\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Er?\n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nDer dort?\n\nEVE.\nEr, ja! Auf, Rupre","start_point":96133,"end_point":96137,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\nEi, wart, du!\n\nFRAU MARTHE.\nEr?\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Der dort?\n","right_context":"\nEVE.\nEr, ja! Auf, Ruprecht!\nEr war bei deiner Eve","start_point":96153,"end_point":96163,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nFRAU MARTHE.\nEr?\n\nFRAU BRIGITTE.\nDer dort?\n\nEVE.\n","annotation":"Er, ja! Auf, Ruprecht!\n Er war bei deiner Eve gestern!\n Auf! Fa\u00df ihn! Schmei\u00df ihn jetzo, wie du willst.\n \n","right_context":"\nWALTER\nsteht auf.\nHalt dort! Wer hier Unordnungen","start_point":96169,"end_point":96272,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ei\u00df ihn jetzo, wie du willst.\n\n\nWALTER\nsteht auf.\n","annotation":"Halt dort! Wer hier Unordnungen \u2013\n","right_context":"\nEVE.\nGleichviel!\nDas Eisen ist verdient, geh Rupr","start_point":96291,"end_point":96325,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"teht auf.\nHalt dort! Wer hier Unordnungen \u2013\n\nEVE.\n","annotation":"Gleichviel!\n Das Eisen ist verdient, geh Ruprecht!\n Geh schmei\u00df ihn von dem Tribunal herunter.\n \n","right_context":"\nADAM.\nVerzeiht, ihr Herrn.\nL\u00e4uft weg.\n\nEVE.\nHier!","start_point":96331,"end_point":96425,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"eh schmei\u00df ihn von dem Tribunal herunter.\n\n\nADAM.\n","annotation":"Verzeiht, ihr Herrn.\n","right_context":"L\u00e4uft weg.\n\nEVE.\nHier! Auf!\n\nRUPRECHT.\nHalt ihn!\n\n","start_point":96432,"end_point":96453,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er.\n\n\nADAM.\nVerzeiht, ihr Herrn.\nL\u00e4uft weg.\n\nEVE.\n","annotation":"Hier! Auf!\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nHalt ihn!\n\nEVE.\nGeschwind!\n\nADAM.\nWas?\n","start_point":96470,"end_point":96481,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ihr Herrn.\nL\u00e4uft weg.\n\nEVE.\nHier! Auf!\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Halt ihn!\n","right_context":"\nEVE.\nGeschwind!\n\nADAM.\nWas?\n\nRUPRECHT.\nBlitz-Hink","start_point":96492,"end_point":96502,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" weg.\n\nEVE.\nHier! Auf!\n\nRUPRECHT.\nHalt ihn!\n\nEVE.\n","annotation":"Geschwind!\n","right_context":"\nADAM.\nWas?\n\nRUPRECHT.\nBlitz-Hinketeufel!\n\nEVE.\nHa","start_point":96508,"end_point":96519,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Auf!\n\nRUPRECHT.\nHalt ihn!\n\nEVE.\nGeschwind!\n\nADAM.\n","annotation":"Was?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nBlitz-Hinketeufel!\n\nEVE.\nHast du ihn?\n\n","start_point":96526,"end_point":96531,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"Halt ihn!\n\nEVE.\nGeschwind!\n\nADAM.\nWas?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Blitz-Hinketeufel!\n","right_context":"\nEVE.\nHast du ihn?\n\nRUPRECHT.\nGotts Schlag und Wet","start_point":96542,"end_point":96561,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"!\n\nADAM.\nWas?\n\nRUPRECHT.\nBlitz-Hinketeufel!\n\nEVE.\n","annotation":"Hast du ihn?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nGotts Schlag und Wetter!\nEs ist sein Ma","start_point":96567,"end_point":96580,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\nBlitz-Hinketeufel!\n\nEVE.\nHast du ihn?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Gotts Schlag und Wetter!\n Es ist sein Mantel blo\u00df!\n \n","right_context":"\nWALTER.\nFort! Ruft den B\u00fcttel!\n\nRUPRECHT\nschl\u00e4gt ","start_point":96591,"end_point":96642,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ag und Wetter!\nEs ist sein Mantel blo\u00df!\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Fort! Ruft den B\u00fcttel!\n","right_context":"\nRUPRECHT\nschl\u00e4gt den Mantel.\nRatz! Das ist eins. ","start_point":96651,"end_point":96674,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t! Ruft den B\u00fcttel!\n\nRUPRECHT\nschl\u00e4gt den Mantel.\n","annotation":"Ratz! Das ist eins. Und Ratz! Und Ratz! Noch eins.\n Und noch eins! In Ermangelung des Buckels.\n \n","right_context":"\nWALTER.\nEr ungezogner Mensch! \u2013 Schafft hier mir ","start_point":96704,"end_point":96799,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" noch eins! In Ermangelung des Buckels.\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Er ungezogner Mensch! \u2013 Schafft hier mir Ordnung!\n \u2013 An ihm, wenn Er sogleich nicht ruhig ist,\n Ihm wird der Spruch vom Eisen heut noch wahr.\n \n","right_context":"\nVEIT.\nSei ruhig, du vertrackter Schlingel!\n\n\nZw\u00f6l","start_point":96808,"end_point":96949,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"wird der Spruch vom Eisen heut noch wahr.\n\n\nVEIT.\n","annotation":"Sei ruhig, du vertrackter Schlingel!\n","right_context":"\n\nZw\u00f6lfter Auftritt\nDie Vorigen ohne Adam. \u2013\nSie b","start_point":96956,"end_point":96993,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"sich alle in den Vordergrund der B\u00fchne.\nRUPRECHT.\n","annotation":"Ei, Evchen!\n Wie hab ich heute sch\u00e4ndlich dich beleidigt!\n Ei Gotts Blitz, alle Wetter; und wie gestern!\n  Ei, du mein goldnes M\u00e4dchen, Herzens-Braut!\n Wirst du dein Lebtag mir vergeben k\u00f6nnen?\n \n","right_context":"\nEVE\nwirft sich dem Gerichtsrat zu F\u00fc\u00dfen.\nHerr! We","start_point":97100,"end_point":97291,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"\u00f6nnen?\n\n\nEVE\nwirft sich dem Gerichtsrat zu F\u00fc\u00dfen.\n","annotation":"Herr! Wenn Ihr jetzt nicht helft, sind wir verloren!\n","right_context":"\nWALTER.\nVerloren? Warum das?\n\nRUPRECHT.\nHerr Gott","start_point":97333,"end_point":97386,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"hr jetzt nicht helft, sind wir verloren!\n\nWALTER.\n","annotation":"Verloren? Warum das?\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nHerr Gott! Was gibt's?\n\nEVE.\nErrettet R","start_point":97395,"end_point":97416,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"erloren!\n\nWALTER.\nVerloren? Warum das?\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"Herr Gott! Was gibt's?\n","right_context":"\nEVE.\nErrettet Ruprecht von der Konskription!\nDenn","start_point":97427,"end_point":97450,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"arum das?\n\nRUPRECHT.\nHerr Gott! Was gibt's?\n\nEVE.\n","annotation":"Errettet Ruprecht von der Konskription!\n Denn diese Konskription \u2013 der Richter Adam\n Hat mir's als ein Geheimnis anvertraut,\n Geht nach Ostindien; und von dort, Ihr wi\u00dft,\n Kehrt von drei M\u00e4nnern einer nur zur\u00fcck!\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWas! Nach Ostindien! Bist du bei Sinnen?\n","start_point":97456,"end_point":97666,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ehrt von drei M\u00e4nnern einer nur zur\u00fcck!\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Was! Nach Ostindien! Bist du bei Sinnen?\n","right_context":"\nEVE.\nNach Bantam, gn\u00e4d'ger Herr; verleugnet's nic","start_point":97675,"end_point":97716,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"R.\nWas! Nach Ostindien! Bist du bei Sinnen?\n\nEVE.\n","annotation":"Nach Bantam, gn\u00e4d'ger Herr; verleugnet's nicht!\n Hier ist der Brief, die stille heimliche\n Instruktion, die Landmiliz betreffend,\n Die die Regierung j\u00fcngst deshalb erlie\u00df:\n Ihr seht, ich bin von allem unterrichtet.\n \n","right_context":"\nWALTER\nnimmt den Brief und liest ihn.\nO unerh\u00f6rt,","start_point":97722,"end_point":97934,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rrichtet.\n\n\nWALTER\nnimmt den Brief und liest ihn.\n","annotation":"O unerh\u00f6rt, arglistiger Betrug! \u2013\n Der Brief ist falsch!\n \n","right_context":"\nEVE.\nFalsch?\n\nWALTER.\nFalsch, so wahr ich lebe!\nH","start_point":97973,"end_point":98030,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"rglistiger Betrug! \u2013\nDer Brief ist falsch!\n\n\nEVE.\n","annotation":"Falsch?\n","right_context":"\nWALTER.\nFalsch, so wahr ich lebe!\nHerr Schreiber ","start_point":98036,"end_point":98044,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"! \u2013\nDer Brief ist falsch!\n\n\nEVE.\nFalsch?\n\nWALTER.\n","annotation":"Falsch, so wahr ich lebe!\n Herr Schreiber Licht, sagt selbst, ist das die Ordre,\n Die man aus Utrecht j\u00fcngst an euch erlie\u00df?\n \n","right_context":"\nLICHT.\nDie Ordre! Was! Der S\u00fcnder, der! Ein Wisch","start_point":98053,"end_point":98177,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"e man aus Utrecht j\u00fcngst an euch erlie\u00df?\n\n\nLICHT.\n","annotation":"Die Ordre! Was! Der S\u00fcnder, der! Ein Wisch,\n Den er mit eignen H\u00e4nden aufgesetzt! \u2013\n Die Truppen, die man anwarb, sind bestimmt\n Zum Dienst im Landesinneren; kein Mensch\n Denkt dran, sie nach Ostindien zu schicken!\n \n","right_context":"\nEVE.\nNein, nimmermehr, ihr Herrn?\n\nWALTER.\nBei me","start_point":98185,"end_point":98397,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"enkt dran, sie nach Ostindien zu schicken!\n\n\nEVE.\n","annotation":"Nein, nimmermehr, ihr Herrn?\n","right_context":"\nWALTER.\nBei meiner Ehre!\nUnd zum Beweise meines W","start_point":98403,"end_point":98432,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ken!\n\n\nEVE.\nNein, nimmermehr, ihr Herrn?\n\nWALTER.\n","annotation":"Bei meiner Ehre!\n Und zum Beweise meines Worts: den Ruprecht,\n W\u00e4r's so, wie du mir sagst: ich kauf ihn frei!\n \n","right_context":"\nEVE\nsteht auf.\nO Himmel! Wie belog der B\u00f6swicht m","start_point":98441,"end_point":98550,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"du mir sagst: ich kauf ihn frei!\n\n\nEVE\nsteht auf.\n","annotation":"O Himmel!  Wie belog der B\u00f6swicht mich!\n Denn mit der schrecklichen Besorgnis eben,\n Qu\u00e4lt' er mein Herz, und kam, zur Zeit der Nacht,\n  Mir ein Attest f\u00fcr Ruprecht aufzudringen;\n Bewies, wie ein erlognes Krankheitszeugnis,\n Von allem Kriegsdienst ihn befreien k\u00f6nnte;\n Erkl\u00e4rte und versicherte und schlich,\n Um es mir auszufert'gen, in mein Zimmer:\n So Sch\u00e4ndliches, ihr Herren, von mir fordernd,\n Da\u00df es kein M\u00e4dchenmund wagt auszusprechen! \n \n","right_context":"\nFRAU BRIGITTE.\nEi, der nichtsw\u00fcrdig-sch\u00e4ndliche B","start_point":98566,"end_point":99000,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"st: ich kauf ihn frei!\n\n\nEVE\nsteht auf.\nO Himmel! ","annotation":"Wie belog der B\u00f6swicht mich!\n Denn mit der schrecklichen Besorgnis eben,\n Qu\u00e4lt' er mein Herz, und kam, zur Zeit der Nacht,\n  Mir ein Attest f\u00fcr Ruprecht aufzudringen;\n Bewies, wie ein erlognes Krankheitszeugnis,\n Von allem Kriegsdienst ihn befreien k\u00f6nnte;\n Erkl\u00e4rte und versicherte und schlich,\n Um es mir auszufert'gen, in mein Zimmer:\n So Sch\u00e4ndliches, ihr Herren, von mir fordernd,\n Da\u00df es kein M\u00e4dchenmund wagt auszusprechen!","right_context":"\n\n\nFRAU BRIGITTE.\nEi, der nichtsw\u00fcrdig-sch\u00e4ndliche","start_point":98576,"end_point":98998,"date":1591605072000,"prop:speaker":["eve"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" M\u00e4dchenmund wagt auszusprechen!\n\n\nFRAU BRIGITTE.\n","annotation":"Ei, der nichtsw\u00fcrdig-sch\u00e4ndliche Betr\u00fcger\n","right_context":"\nRUPRECHT.\nLa\u00df, la\u00df den Pferdehuf, mein s\u00fc\u00dfes Kind","start_point":99016,"end_point":99058,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" der nichtsw\u00fcrdig-sch\u00e4ndliche Betr\u00fcger\n\nRUPRECHT.\n","annotation":"La\u00df, la\u00df den Pferdehuf, mein s\u00fc\u00dfes Kind!\n Sieh, h\u00e4tt ein Pferd bei dir den Krug zertr\u00fcmmert,\n Ich w\u00e4r so eifers\u00fcchtig just, als jetzt!\n \n","right_context":"Sie k\u00fcssen sich.\n\nVEIT.\nDas sag ich auch! K\u00fc\u00dft und","start_point":99069,"end_point":99203,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s\u00fcchtig just, als jetzt!\n\nSie k\u00fcssen sich.\n\nVEIT.\n","annotation":"Das sag ich auch! K\u00fc\u00dft und vers\u00f6hnt und liebt euch;\n Und Pfingsten, wenn ihr wollt, mag Hochzeit sein!\n \n","right_context":"\nLICHT\nam Fenster.\nSeht, wie der Richter Adam, bit","start_point":99227,"end_point":99330,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"ihr wollt, mag Hochzeit sein!\n\n\nLICHT\nam Fenster.\n","annotation":"Seht, wie der Richter Adam, bitt ich euch,\n Berg auf, Berg ab, als fl\u00f6h er Rad und Galgen,\n Das aufgepfl\u00fcgte Winterfeld durchstampft!","right_context":"\n\n\nWALTER.\nWas? Ist das Richter Adam?\n\nLICHT.\nAlle","start_point":99349,"end_point":99480,"date":1591605072000,"prop:speaker":["licht"],"prop:addressee":["walter"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["simultaneous_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ihr wollt, mag Hochzeit sein!\n\n\nLICHT\nam Fenster.\n","annotation":"Seht, wie der Richter Adam, bitt ich euch,\n Berg auf, Berg ab, als fl\u00f6h er Rad und Galgen,\n Das aufgepfl\u00fcgte Winterfeld durchstampft! \n \n","right_context":"\nWALTER.\nWas? Ist das Richter Adam?\n\nLICHT.\nAllerd","start_point":99349,"end_point":99482,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"s aufgepfl\u00fcgte Winterfeld durchstampft!\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Was? Ist das Richter Adam?\n","right_context":"\nLICHT.\nAllerdings!\n\nMEHRERE.\nJetzt kommt er auf d","start_point":99491,"end_point":99518,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"pft!\n\n\nWALTER.\nWas? Ist das Richter Adam?\n\nLICHT.\n","annotation":"Allerdings!\n","right_context":"\nMEHRERE.\nJetzt kommt er auf die Stra\u00dfe. Seht! seh","start_point":99526,"end_point":99538,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"secondary_narration","left_context":"t das Richter Adam?\n\nLICHT.\nAllerdings!\n\nMEHRERE.\n","annotation":"Jetzt kommt er auf die Stra\u00dfe. Seht! seht!\n Wie die Per\u00fccke ihm den R\u00fccken peitscht!","right_context":"\n\n\nWALTER.\nGeschwind, Herr Schreiber, fort! Holt i","start_point":99548,"end_point":99631,"date":1591605072000,"prop:speaker":["mehrere"],"prop:addressee":["licht","walter","eve","frau_marthe","frau_brigitte","veit"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["simultaneous_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"t das Richter Adam?\n\nLICHT.\nAllerdings!\n\nMEHRERE.\n","annotation":"Jetzt kommt er auf die Stra\u00dfe. Seht! seht!\n Wie die Per\u00fccke ihm den R\u00fccken peitscht! \n \n","right_context":"\nWALTER.\nGeschwind, Herr Schreiber, fort! Holt ihn","start_point":99548,"end_point":99633,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ie die Per\u00fccke ihm den R\u00fccken peitscht!\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Geschwind, Herr Schreiber, fort! Holt ihn zur\u00fcck!\n Da\u00df er nicht \u00dcbel rettend \u00e4rger mache.\n Von seinem Amt zwar ist er suspendiert,\n Und Euch bestell ich, bis auf weitere\n Verf\u00fcgung, hier im Ort es zu verwalten;\n Doch sind die Kassen richtig, wie ich hoffe,\n Zur Desertion ihn zwingen will ich nicht.\n Fort! Tut mir den Gefallen, holt ihn wieder!\n \n","right_context":"\n\nLetzter Auftritt\nDie Vorigen ohne Licht.\nFRAU MA","start_point":99642,"end_point":99982,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"ter Auftritt\nDie Vorigen ohne Licht.\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Sagt doch, gestrenger Herr, wo find ich auch\n Den Sitz in Utrecht der Regierung?\n \n","right_context":"\nWALTER.\nWeshalb, Frau Marthe?\n\nFRAU MARTHE\nempfin","start_point":100038,"end_point":100119,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"auch\nDen Sitz in Utrecht der Regierung?\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Weshalb, Frau Marthe?\n","right_context":"\nFRAU MARTHE\nempfindlich.\nHm! Weshalb? Ich wei\u00df ni","start_point":100128,"end_point":100150,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":".\nWeshalb, Frau Marthe?\n\nFRAU MARTHE\nempfindlich.\n","annotation":"Hm! Weshalb? Ich wei\u00df nicht \u2013\n Soll hier dem Kruge nicht sein Recht geschehn?\n \n","right_context":"\nWALTER.\nVerzeiht mir! Allerdings. Am gro\u00dfen Markt","start_point":100176,"end_point":100254,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":"er dem Kruge nicht sein Recht geschehn?\n\n\nWALTER.\n","annotation":"Verzeiht mir! Allerdings. Am gro\u00dfen Markt,\n Und Dienstag ist und Freitag Session.\n \n","right_context":"\nFRAU MARTHE.\nGut! Auf die Woche stell ich dort mi","start_point":100263,"end_point":100345,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1806-krug","tag":"direct_speech","left_context":" Dienstag ist und Freitag Session.\n\n\nFRAU MARTHE.\n","annotation":"Gut! Auf die Woche stell ich dort mich ein.\n","right_context":"Alle ab.\n\nEnde.\n\n\n\n\n","start_point":100359,"end_point":100403,"date":1591605072000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]}]