[{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"primary_narration","left_context":"e Boten.\nFeldherrn, Hauptleute, Krieger, Volk.\n\n\n\n","annotation":"Erster Akt\n Szene: Gegend im Wald, mit einer Jagdh\u00fctte.\n Erster Auftritt\n Wolf, F\u00fcrst der Katten, Thuiskomar, F\u00fcrst der Sicambrier, Dagobert, F\u00fcrst der\n             Marsen, Selgar, F\u00fcrst der Brukterer, und andere treten, mit Pfeil und Bogen,\n             auf.\n WOLF\n indem er sich auf den Boden wirft.\n Es ist umsonst, Thuskar, wir sind verloren!\n Rom, dieser Riese, der, das Mittelmeer beschreitend,\n Gleich dem Kolo\u00df von Rhodus, trotzig,\n Den Fu\u00df auf Ost und Westen setzet,\n Des Parthers mut'gen Nacken hier,\n Und dort den tapfern Gallier niedertretend:\n Er wirft auch jetzt uns Deutsche in den Staub.\n Gueltar, der Nervier, und Fust, der F\u00fcrst der Cimbern,\n Erlagen dem Augustus schon;\n Holm auch, der Friese, wehrt sich nur noch sterbend;\n Aristan hat, der Ubier,\n Der ungro\u00dfm\u00fctigste von allen deutschen F\u00fcrsten,\n In Varus' Arme treulos sich geworfen;\n Und Hermann, der Cherusker, endlich,\n Zu dem wir, als dem letzten Pfeiler, uns,\n Im allgemeinen Sturz Germanias, gefl\u00fcchtet,\n Ihr seht es, Freunde, wie er uns verh\u00f6hnt:\n Statt die Legionen mutig aufzusuchen,\n  In seine Forsten spielend f\u00fchrt er uns,\n Und l\u00e4\u00dft den Hirsch uns und den Ur besiegen. \n \n \n THUISKOMAR\n zu Dagobert und Selgar, die im Hintergrund auf und nieder gehen.\n Er mu\u00df\n  hier diese Briefe lesen!\n \u2013 Ich bitt euch, meine Freunde, wanket nicht,\n Bis die Verr\u00e4terei des Varus ihm er\u00f6ffnet.\n Ein f\u00f6rmlicher Vertrag ward j\u00fcngst,\n Geschlossen zwischen mir und ihm:\n Wenn ich dem F\u00fcrsten mich der Friesen nicht verb\u00e4nde,\n So solle dem August mein Erbland heilig sein;\n Und hier, seht diesen Brief, ihr Herrn,\n Mein Erbland ist von R\u00f6mern \u00fcberflutet.\n Der Krieg , so schreibt der falsche Schelm,\n In welchem er mit Holm, dem Friesen, liege,\n Erfordere, da\u00df ihm Sicambrien sich \u00f6ffne:\n Und meine Freundschaft f\u00fcr Augustus la\u00df ihn hoffen,\n Ich werd ihm diesen dreisten Schritt,\n Den Not ihm dringend abgepre\u00dft, verzeihn . \n La\u00dft Hermann, wenn er k\u00f6mmt, den Gaunerstreich uns melden:\n So kommt gewi\u00df, Freund Dagobert,\n Freund Selgar, noch der Bund zustande,\n Um dessenthalb wir hier bei ihm versammelt sind.\n \n \n DAGOBERT.\n Freund Thuiskomar! Ob ich\n  dem B\u00fcndnis mich,\n Das diese Fremdlinge aus Deutschland soll verjagen,\n Anschlie\u00dfen werd, ob nicht: dar\u00fcber, wei\u00dft du,\n Entscheidet hier ein Wort aus Selgars Munde!\n Augustus tr\u00e4gt, Roms Kaiser, mir,\n Wenn ich mich seiner Sache will verm\u00e4hlen,\n Das ganze, j\u00fcngst dem Ariovist entri\u00dfne,\n Reich der Narisker an \u2013\n \n Wolf und Thuiskomar machen eine Bewegung.\n Nichts! Nichts! Was fahrt ihr auf? Ich will es nicht!\n Dem Vaterlande bleib ich treu,\n Ich schlag es aus, ich bin bereit dazu.\n Doch der hier, Selgar, soll, der F\u00fcrst der Brukterer,\n  Den Strich mir, der mein Eigentum,\n An dem Gestad der Lippe \u00fcberlassen;\n Wir lagen l\u00e4ngst im Streit darum.\n Und wenn er mir Gerechtigkeit verweigert,\n Selbst jetzt noch, da er meiner Gro\u00dfmut braucht,\n So werd ich mich in euren Krieg nicht mischen.\n \n \n SELGAR.\n Dein Eigentum! Sieh da! Mit welchem Rechte\n Nennst du, was mir verpf\u00e4ndet, dein,\n Bevor das Pfand, das Horst, mein Ahnherr, zahlte,\n An seinen Enkel du zur\u00fcckgezahlt?\n Ist jetzt der w\u00fcrd'ge Augenblick,\n Zur Sprache solche Zwistigkeit zu bringen?\n Eh ich, Unedelm\u00fct'gem, dir\n Den Strich am Lippgestade \u00fcberlasse,\n Eh will an Augusts Heere ich\n Mein ganzes Reich, mit Haus und Hof verlieren!\n \n \n THUISKOMAR\n dazwischentretend.\n O meine Freunde!\n \n EIN F\u00dcRST\n ebenso.\n Selgar! Dagobert!\n Man h\u00f6rt H\u00f6rner in der Ferne.\n \n EIN CHERUSKER\n tritt auf.\n Hermann, der F\u00fcrst, kommt!\n \n THUISKOMAR.\n La\u00dft den Strich, ich bitt euch,\n Ruhn, an der Lippe, bis entschieden ist,\n Wem das gesamte Reich Germaniens geh\u00f6rt!\n \n \n WOLF\n indem er sich erhebt.\n Da hast du recht!  Es bricht der Wolf, o Deutschland,\n In deine H\u00fcrde ein, und deine Hirten streiten\n Um eine Handvoll Wolle sich. \n \n \n \n Zweiter Auftritt\n Thusnelda, den Ventidius auff\u00fchrend. Ihr folgt Hermann, Sc\u00e4pio, ein Gefolge von\n             J\u00e4gern und ein leerer r\u00f6mischer Wagen mit vier breitgespannten wei\u00dfen Rossen.\n THUSNELDA.\n Heil dem Ventidius Carbo! R\u00f6merritter!\n Dem k\u00fchnen Sieger des geh\u00f6rnten Urs!\n \n \n DAS GEFOLGE.\n Heil! Heil!\n \n THUISKOMAR.\n Was! Habt ihr ihn?\n \n HERMANN.\n Hier, seht, ihr Freunde!\n Man schleppt ihn bei den H\u00f6rnern schon herbei!\n \n Der erlegte Auerochs wird herangeschleppt.\n \n VENTIDIUS.\n Ihr deutschen Herrn, der Ruhm geh\u00f6rt nicht mir!\n Er kommt Thusnelden, Hermanns Gattin,\n Kommt der erhabenen Cheruskerf\u00fcrstin zu!\n Ihr Pfeil, auf mehr denn hundert Schritte,\n Warf mit der Macht des Donnerkeils ihn nieder,\n Und, Sieg! rief, wem ein Odem ward;\n Der Ur hob pl\u00f6tzlich nur, mit pfeildurchbohrtem Nacken\n Noch einmal sich vom Sand empor:\n Da kreuzt ich seinen Nacken durch noch einen. \n \n \n THUSNELDA.\n Du h\u00e4ufst, Ventidius, Siegsruhm auf die Scheitel,\n Die du davon entkleiden willst.\n Das Tier scho\u00df, von dem Pfeil gereizt, den ich entsendet,\n Mit wuterf\u00fcllten S\u00e4tzen auf mich ein,\n Und schon verloren glaubt ich mich;\n Da half dein be\u00dfrer Schu\u00df dem meinen nach,\n Und warf es v\u00f6llig leblos vor mir nieder. \n \n \n SC\u00c4PIO.\n Bei allen Helden des Homers!\n Dir ward ein Herz von par'schem Marmel, F\u00fcrstin!\n Des Todes Nacht schlug \u00fcber mich zusammen,\n Als es gekr\u00fcmmt, mit auf die Brust\n Gesetzten H\u00f6rnern, auf dich ein,\n  Das rachentflammte Untier, wetterte:\n Und du, du wichst, du wanktest nicht \u2013 was sag ich?\n Sorg \u00fcberflog, mit keiner Wolke,\n Den heitern Himmel deines Angesichts! \n \n \n THUSNELDA\n mutwillig.\n Was sollt ich f\u00fcrchten, Sc\u00e4pio,\n Solang Ventidius mir zur Seite stand.\n \n \n VENTIDIUS.\n Du warst des Todes gleichwohl, wenn ich fehlte.\n \n WOLF\n finster.\n \u2013 Stand sie im Freien, als sie scho\u00df?\n \n VENTIDIUS.\n Die F\u00fcrstin?\n \n SC\u00c4PIO.\n Nein \u2013 hier im Wald. Warum?\n \n VENTIDIUS.\n Ganz in der N\u00e4he,\n Wo kreuzend durch die Forst die Wildbahn bricht.\n \n \n WOLF\n lachend.\n Nun denn, beim Himmel \u2013!\n \n THUISKOMAR.\n Wenn sie im Walde stand \u2013\n \n WOLF.\n Ein Auerochs ist keine Katze,\n Und geht, soviel bekannt mir, auf die Wipfel\n Der Pinien und Eichen nicht.\n \n \n HERMANN\n abbrechend.\n Kurz, Heil ruf ich Ventidius noch einmal,\n Des Urs, des hornbewehrten, Sieger,\n Und der Thusnelda Retter obenein!\n \n \n THUSNELDA\n zu Hermann.\n Verg\u00f6nnst du mein Gebieter mir,\n Nach Teutoburg nunmehr zur\u00fcckzukehren?\n \n Sie gibt den Pfeil und Bogen weg.\n \n HERMANN\n wendet sich.\n Holla! Die Pferd!\n \n VENTIDIUS\n halblaut, zu Thusnelden.\n Wie, G\u00f6ttliche, du willst \u2013?\n Sie sprechen heimlich zusammen.\n \n THUISKOMAR\n die Pferde betrachtend.\n Schau, die Quadriga, die August dir schenkte?\n \n SELGAR.\n Die Pferd aus Rom?\n \n HERMANN\n zerstreut.\n Aus Rom, beim Jupiter!\n Ein Zug, wie der Pelid ihn nicht gef\u00fchrt!\n \n \n VENTIDIUS\n zu Thusnelda.\n Darf ich in Teutoburg \u2013?\n \n THUSNELDA.\n Ich bitte dich.\n \n HERMANN.\n Ventidius Carbo! Willst du sie begleiten?\n \n VENTIDIUS.\n Mein F\u00fcrst! Du machst zum Sel'gen mich \u2013\n Er gibt Pfeil und Bogen gleichfalls weg; offizi\u00f6s.\n Wann wohl verg\u00f6nnst du,\n Vor deinem Thron, o Herr, in Ehrfurcht\n Dir eine Botschaft des Augustus zu entdecken?\n \n \n HERMANN.\n Wenn du begehrst, Ventidius!\n \n VENTIDIUS.\n So werd ich\n Dir mit der n\u00e4chsten Sonne Strahl erscheinen.\n \n \n HERMANN.\n Auf denn! \u2013 Ein Ro\u00df dem Sc\u00e4pio, ihr J\u00e4ger!\n \u2013 Gib deine Hand, Thusnelda, mir!\n \n Er hebt, mit Ventidius, Thusnelda in den Wagen; Ventidius folgt ihr.\n \n THUSNELDA\n sich aus dem Wagen herausbeugend.\n Ihr Herrn, wir sehn uns an der Tafel doch?\n \n HERMANN\n zu den F\u00fcrsten.\n Wolf! Selgar! Redet!\n \n DIE F\u00dcRSTEN.\n Zu deinem Dienst, Erlauchte!\n Wir werden gleich nach dem Gezelt dir folgen.\n \n \n HERMANN.\n Wohlauf, ihr J\u00e4ger! La\u00dft das Horn dann schmettern,\n Und bringt sie im Triumph nach Teutoburg!\n \n Der Wagen f\u00e4hrt ab; H\u00f6rnermusik.\n \n \n Dritter Auftritt\n Hermann, Wolf, Thuiskomar, Dagobert und Selgar lassen sich, auf eine Rasenbank, um\n             einen steinernen Tisch nieder, der vor der Jagdh\u00fctte steht.\n HERMANN.\n Setzt euch, ihr Freunde! La\u00dft den Becher\n Zur Letzung jetzt der m\u00fcden Glieder kreisen!\n Das Jagen selbst ist weniger das Fest,\n  Als dieser heitre Augenblick,\n Mit welchem sich das Fest der Jagd beschlie\u00dfet!\n \n Knaben bedienen ihn mit Wein.\n \n WOLF.\n O k\u00f6nnten wir, beim Mahle, bald\n Ein andres gr\u00f6\u00dfres Siegsfest selig feiern!\n Wie durch den Hals des Urs Thusneldens sichre Hand\n Den Pfeil gejagt: o Hermann! k\u00f6nnten wir\n Des Krieges ehrnen Bogen spannen,\n Und, mit vereinter Kraft, den Pfeil der Schlacht zerschmetternd\n So durch den Nacken hin des R\u00f6merheeres jagen,\n Das in den Feldern Deutschlands aufgepflanzt!\n \n \n THUISKOMAR.\n Hast du geh\u00f6rt, was mir geschehn?\n Da\u00df Varus treulos den Vertrag gebrochen,\n Und mir Sicambrien mit R\u00f6mern \u00fcberschwemmt?\n Sieh, Holm, der Friesen wackern F\u00fcrsten,\n Der durch das engste Band der Freundschaft mir verbunden:\n Als j\u00fcngst die Rach Augustus' auf ihn fiel,\n Mir die Legionen fernzuhalten,\n Gab ich der Rach ihn des Augustus preis.\n Solang an dem Gestad der Ems der Krieg nun w\u00fctet,\n Mit keinem Wort, ich schw\u00f6r's, mit keinem Blick,\n Bin ich zu H\u00fclfe ihm geeilt;\n Ich h\u00fctet, in Calpurns, des R\u00f6merboten, N\u00e4he,\n Die Mienen, Hermann, die sich traurend\n Auf des verlornen Schwagers Seite stellten:\n Und jetzt \u2013 noch um den Lohn seh ich\n Mich der fluchw\u00fcrdigen Feigherzigkeit betrogen:\n Varus f\u00fchrt die Legionen mir ins Land,\n Und gleich, als w\u00e4r ich Augusts Feind,\n Wird es jedwedem Greul des Krieges preisgegeben. \n \n \n HERMANN.\n Ich hab davon geh\u00f6rt, Thuiskar.\n Ich sprach den Boten, der die Nachricht\n Dir eben aus Sicambrien gebracht. \n \n \n THUISKOMAR.\n Was nun \u2013 was wird f\u00fcr dich davon die Folge sein?\n   Marbod, der herrschensgier'ge Suevenf\u00fcrst,\n Der, fern von den Sudeten kommend,\n Die Oder rechts und links die Donau \u00fcberschwemmt,\n Und seinem Zepter (so erkl\u00e4rt er)\n Ganz Deutschland siegreich unterwerfen will:\n Am Weserstrom, im Osten deiner Staaten,\n Mit einem Heere steht er da,\n Und den Tribut hat er dir abgefordert.\n Du wei\u00dft, wie oft dir Varus schon\n Zu H\u00fclfe schelmisch die Kohorten bot.\n Nur allzuklar lie\u00df er die Absicht sehn,\n Den Adler auch im Land Cheruskas aufzupflanzen;\n Den schlausten Wendungen der Staatskunst nur\n Gelang es, bis auf diesen Tag,\n Dir den b\u00f6sart'gen Gast entfernt zu halten.\n Nun ist er bis zur Lippe vorger\u00fcckt;\n Nun steht er, mit drei Legionen,\n In deines Landes Westen drohend da; \n Nun mu\u00dft du, wenn er es in Augusts Namen fordert,\n Ihm deiner Pl\u00e4tze Tore \u00f6ffnen:\n Du hast nicht mehr die Macht, es ihm zu wehren.\n \n \n HERMANN.\n Gewi\u00df. Da siehst du richtig. Meine Lage\n Ist in der Tat bedr\u00e4ngter als jemals.\n \n \n THUISKOMAR.\n Beim Himmel, wenn du schnell nicht hilfst,\n Die Lage eines ganz Verlornen!\n \u2013 Da\u00df ich\n , mein wackrer Freund, dich in dies Irrsal st\u00fcrzte,\n Durch Schritte, wenig klug und \u00fcberlegt,\n Gewi\u00df, ich f\u00fchl's mit Schmerz, im Innersten der Brust.\n Ich h\u00e4tte nimmer, f\u00fchl ich, Frieden\n Mit diesen Kindern des Betruges schlie\u00dfen,\n Und diesen Varus, gleich dem Wolf der W\u00fcste,\n In einem ew'gen Streit, bekriegen sollen.\n \u2013 Das aber ist geschehn, und wenig frommt, du wei\u00dft,\n In das Vergangene sich reuig zu versenken.\n Was wirst du, fragt sich, nun darauf beschlie\u00dfen?\n \n \n HERMANN.\n Ja! Freund! Davon kann kaum die Red noch sein. \u2013\n Nach allem, was geschehn, find ich\n L\u00e4uft nun mein Vorteil ziemlich mit des Varus,\n Und wenn er noch darauf besteht,\n So nehm ich ihn in meinen Grenzen auf.\n \n \n THUISKOMAR\n erstaunt.\n Du nimmst ihn \u2013 was?\n \n DAGOBERT.\n In deines Landes Grenze? \u2013\n \n SELGAR.\n Wenn Varus drauf besteht, du nimmst ihn auf?\n \n THUISKOMAR.\n Du Rasender! Hast du auch \u00fcberlegt? \u2013\n \n DAGOBERT.\n Warum?\n \n SELGAR.\n Weshalb, sag an?\n \n DAGOBERT.\n Zu welchem Zweck?\n \n HERMANN.\n \u2013 Mich gegen Marbod zu besch\u00fctzen,\n Der den Tribut mir trotzig abgefordert.\n \n \n THUISKOMAR.\n Dich gegen Marbod zu besch\u00fctzen!\n Und du wei\u00dft nicht, Unseliger,  da\u00df er\n Den Marbod schelmisch gegen dich erregt,\n Da\u00df er mit Geld und Waffen heimlich\n Ihn unterst\u00fctzt, ja, da\u00df er Feldherrn\n Ihm zugesandt, die in der Kunst ihn t\u00fcckisch,\n Dich aus dem Feld zu schlagen , unterrichten?\n \n \n HERMANN.\n Ihr Freund', ich bitt euch, k\u00fcmmert euch\n Um meine Wohlfahrt nicht! Bei Wodan, meinem hohen Herrn!\n So weit im Kreise mir der Welt\n Das Heer der munteren Gedanken reichet,\n Erstreb ich und bezweck ich nichts,\n Als jenem R\u00f6merkaiser zu erliegen.\n Das aber m\u00f6cht ich gern mit Ruhm, ihr Br\u00fcder,\n Wie's einem deutschen F\u00fcrsten ziemt:\n Und da\u00df\n  ich das verm\u00f6g, im ganzen vollen Ma\u00dfe,\n Wie sich's die freie Seele glorreich denkt \u2013\n Will ich allein stehn, und mit euch mich \u2013\n \u2013 Die manch ein andrer Wunsch zur Seite lockend zieht, \u2013\n In dieser wicht'gen Sache nicht verbinden.\n \n \n DAGOBERT.\n Nun, bei den Nornen! Wenn du sonst nichts willst,\n Als dem August erliegen \u2013?!\n \n Er lacht.\n \n SELGAR.\n \u2013 Man kann nicht sagen,\n Da\u00df hoch Arminius das Ziel sich stecket!\n \n \n HERMANN.\n So! \u2013\n Ihr w\u00fcrdet beide euren Witz vergebens\n Zusammenlegen, dieses Ziel,\n Das vor der Stirn euch d\u00fcnket, zu erreichen.\n Denn setzt einmal, ihr Herrn, ihr st\u00fcndet\n (Wohin ihr es im Lauf der Ewigkeit nicht bringt)\n Dem Varus kampfverbunden gegen\u00fcber;\n Im Grund morast'ger T\u00e4ler er,\n Auf Gipfeln waldbekr\u00e4nzter Felsen ihr:\n So d\u00fcrft er dir nur, Dagobert,\n Selgar, dein Lippgestad verbindlich schenken:\n Bei den fuchshaarigen Alraunen, seht,\n Den R\u00f6mer la\u00dft ihr beid im Stich,\n Und fallt euch, wie zwei Spinnen, selber an.\n \n \n WOLF\n einlenkend.\n Du h\u00e4ltst nicht eben hoch im Wert uns, Vetter!\n Es scheint, das B\u00fcndnis nicht sowohl,\n Als die Verb\u00fcndeten mi\u00dffallen dir.\n \n \n HERMANN.\n Verzeiht! \u2013 Ich nenn euch meine wackern Freunde,\n Und will mit diesem Wort, das glaubt mir, mehr, als euren\n Verletzten Busen h\u00f6flich blo\u00df vers\u00f6hnen.\n Die Zeit stellt, hei\u00dfen Drangs voll, die Gem\u00fcter\n Auf eine schwere Prob; und manchen kenn ich besser,\n Als er in diesem Augenblick sich zeigt.\n Wollt ich auf Erden irgendwas erringen\n ,\n Ich w\u00fcrde gl\u00fccklich sein, k\u00f6nnt ich mit M\u00e4nnern mich,\n Wie hier um mich versammelt sind, verbinden;\n Jedoch, weil alles zu verlieren\n  blo\u00df\n Die Absicht ist \u2013 so l\u00e4\u00dft, begreift ihr,\n Solch ein Entschlu\u00df nicht wohl ein B\u00fcndnis zu:\n  Allein mu\u00df ich, in solchem Kriege, stehn,\n Verkn\u00fcpft mit niemand, als nur meinem Gott.\n \n \n THUISKOMAR.\n Vergib mir, Freund, man sieht nicht ein,\n Warum notwendig wir erliegen sollen;\n Warum es soll unm\u00f6glich ganz,\n Undenkbar sein (wenn es auch schwer gleich sein mag),\n Falls wir nur sonst vereint, nach alter Sitte, w\u00e4ren,\n Den Adler Roms, in einer muntern Schlacht,\n Aus unserm deutschen Land hinwegzujagen.\n \n \n HERMANN.\n Nein, nein! Das eben ist's! Der Wahn, Thuiskar,\n Der st\u00fcrzt just rettungslos euch ins Verderben hin!\n Ganz Deutschland ist verloren schon,\n Dir der Sicambern Thron, der Thron der Katten dir,\n Der Marsen dem, mir der Cherusker,\n Und auch der Erb, bei Hertha! schon benannt:\n Es gilt nur blo\u00df noch jetzt, sie abzutreten.\n Wie wollt ihr doch, ihr Herrn, mit diesem Heer des Varus\n Euch messen \u2013 an eines Haufens Spitze,\n Zusammen aus den Waldungen gelaufen,\n Mit der Kohorte, der gegliederten,\n Die, wo sie geht und steht, des Geistes sich erfreut?\n Was habt ihr, sagt doch selbst, das Vaterland zu schirmen,\n Als nur die nackte Brust allein,\n Und euren Morgenstern; indessen jene dort\n Ger\u00fcstet mit der ehrnen Waffe kommen,\n Die ganze Kunst des Kriegs entfaltend,\n In den vier Himmelsstrichen ausgelernt?\n Nein, Freunde, so gewi\u00df der B\u00e4r dem schlanken L\u00f6wen\n Im Kampf erliegt, so sicherlich\n Erliegt ihr, in der Feldschlacht, diesen R\u00f6mern.\n \n \n WOLF.\n Es scheint, du h\u00e4ltst dies Volk des fruchtumbl\u00fchten Latiens\n F\u00fcr ein Geschlecht von h\u00f6hrer Art,\n Bestimmt, uns roh're Kauze zu beherrschen?\n \n \n HERMANN.\n Hm! In gewissem Sinne sag ich: ja.\n Ich glaub, der Deutsch' erfreut sich einer gr\u00f6\u00dfern\n Anlage, der Italier doch hat seine mindre\n  In diesem Augenblicke mehr entwickelt.\n Wenn sich der Barden Lied erf\u00fcllt,\n Und, unter einem\n  K\u00f6nigszepter,\n Jemals die ganze Menschheit sich vereint,\n So l\u00e4\u00dft, da\u00df es ein Deutscher f\u00fchrt, sich denken,\n Ein Brit', ein Gallier, oder wer ihr wollt;\n Doch nimmer jener Latier, beim Himmel!\n Der keine andre Volksnatur\n Verstehen kann und ehren, als nur seine.\n Dazu am Schlu\u00df der Ding' auch kommt es noch;\n Doch bis die V\u00f6lker sich, die diese Erd umwogen,\n Noch jetzt vom Sturm der Zeit gepeitscht,\n Gleich einer See, ins Gleichgewicht gestellt,\n Kann es leicht sein, der Habicht rupft\n Die Brut des Aars, die, noch nicht fl\u00fcgg,\n Im stillen Wipfel einer Eiche ruht.\n \n \n WOLF.\n Mithin ergibst du wirklich v\u00f6llig dich\n In das Verh\u00e4ngnis \u2013 beugst den Nacken\n Dem Joch, das dieser R\u00f6mer bringt,\n Ohn auch ein Glied nur str\u00e4ubend zu bewegen?\n \n \n HERMANN.\n Beh\u00fcte Wodan mich! Ergeben! Seid ihr toll?\n Mein Alles, Haus und Hof, die g\u00e4nzliche\n Gesamtheit dess', was mein sonst war,\n Als ein verlornes Gut in meiner Hand noch ist,\n Das, Freunde, setz ich dran, im Tod nur,\n Wie K\u00f6nig Porus, glorreich es zu lassen!\n Ergeben! \u2013 Einen Krieg, bei Mana! will ich\n Entflammen, der in Deutschland rasselnd,\n Gleich einem d\u00fcrren Walde, um sich greifen,\n Und auf zum Himmel lodernd schlagen soll!\n \n \n THUISKOMAR.\n Und gleichwohl \u2013 unbegreiflich bist du, Vetter!\n Gleichwohl n\u00e4hrst keine Hoffnung du,\n In solchem t\u00fccht'gen V\u00f6lkerstreit zu siegen?\n \n \n HERMANN.\n Wahrhaftig, nicht die mindeste,\n Ihr Freunde. Meine ganze Sorge soll\n Nur sein, wie ich, nach meinen Zwecken,\n \n Geschlagen werd. \u2013 Welch ein wahnsinn'ger Tor\n M\u00fc\u00dft ich doch sein, wollt ich mir und der Heeresschar,\n Die ich ins Feld des Todes f\u00fchr, erlauben,\n Das Aug, von dieser finstern Wahrheit ab,\n Buntfarb'gen Siegesbildern zuzuwenden,\n Und gleichwohl dann gezwungen sein,\n In dem gef\u00e4hrlichen Momente der Entscheidung,\n Die ungeheure Wahrheit anzuschaun?\n Nein! Schritt vor Schritt will ich das Land der gro\u00dfen V\u00e4ter\n Verlieren \u2013 \u00fcber jeden Waldstrom schon im voraus,\n Mir eine goldne Br\u00fccke baun,\n In jeder Mordschlacht denken, wie ich in\n Den letzten Winkel nur mich des Cheruskerlands\n Zur\u00fccke zieh: und triumphieren,\n Wie nimmer Marius und Sylla triumphierten,\n Wenn ich \u2013 nach einer runden Zahl von Jahren,\n Versteht sich \u2013 im Schatten einer Wodanseiche,\n Auf einem Grenzstein, mit den letzten Freunden,\n Den sch\u00f6nen Tod der Helden sterben kann.\n \n \n DAGOBERT.\n Nun denn, beim Styxflu\u00df \u2013!\n \n SELGAR.\n Das gestehst du, Vetter,\n Auf diesem Weg nicht k\u00f6mmst du eben weit.\n \n \n DAGOBERT.\n Gleich einem L\u00f6wen grimmig steht er auf,\n Warum? Um, wie ein Krebs, zur\u00fcckzugehn.\n \n \n HERMANN.\n Nicht weit? Hm! \u2013 Seht, das m\u00f6cht ich just nicht sagen.\n Nach Rom \u2013 ihr Herren, Dagobert und Selgar!\n Wenn mir das Gl\u00fcck ein wenig g\u00fcnstig ist.\n Und wenn nicht ich, wie ich fast zweifeln mu\u00df,\n Der Enkel einer doch, wag ich zu hoffen,\n Die hier in diesem Paar der Lenden ruhn!\n \n \n WOLF\n umarmt ihn.\n Du Lieber, Wackrer, G\u00f6ttlicher \u2013!\n Wahrhaftig, du gef\u00e4llst mir. \u2013 Kommt, sto\u00dft an!\n Hermann soll, der Befreier Deutschlands, leben!\n \n \n HERMANN\n sich losmachend.\n Kurz, wollt ihr, wie ich schon einmal euch sagte,\n  Zusammenraffen Weib und Kind,\n Und auf der Weser rechtes Ufer bringen,\n Geschirre, goldn' und silberne, die ihr\n Besitzet, schmelzen, Perlen und Juwelen\n Verkaufen oder sie verpf\u00e4nden,\n Verheeren eure Fluren, eure Herden\n Erschlagen, eure Pl\u00e4tze niederbrennen,\n So bin ich euer Mann \u2013:\n \n \n WOLF.\n Wie? Was?\n \n HERMANN.\n Wo nicht \u2013?\n \n THUISKOMAR.\n Die eignen Fluren sollen wir verheeren \u2013?\n \n DAGOBERT.\n Die Herden t\u00f6ten \u2013?\n \n SELGAR.\n Unsre Pl\u00e4tze niederbrennen \u2013?\n \n HERMANN.\n Nicht? Nicht? Ihr wollt es nicht?\n \n THUISKOMAR.\n Das eben, Rasender, das ist es ja,\n Was wir in diesem Krieg verteidigen wollen!\n \n \n HERMANN\n abbrechend.\n Nun denn, ich glaubte, eure Freiheit w\u00e4r's.\n Er steht auf.\n \n THUISKOMAR.\n Was? \u2013 Allerdings. Die Freiheit \u2013\n \n HERMANN.\n Ihr vergebt mir!\n \n THUISKOMAR.\n Wohin, ich bitte dich?\n \n SELGAR.\n Was f\u00e4llt dir ein?\n \n HERMANN.\n Ihr Herrn, ihr h\u00f6rt's; so kann ich euch nicht helfen.\n \n DAGOBERT\n bricht auf.\n La\u00df dir bedeuten, Hermann.\n \n HERMANN\n in die Szene rufend.\n Horst! Die Pferde!\n \n SELGAR\n ebenso.\n Ein Augenblick! H\u00f6r an! Du mi\u00dfverstehst uns!\n Die F\u00fcrsten brechen s\u00e4mtlich auf.\n \n HERMANN.\n Ihr Herrn, zur Mittagstafel sehn wir uns.\n Er geht ab; H\u00f6rnermusik.\n \n WOLF.\n O Deutschland! Vaterland! Wer rettet dich,\n Wenn es ein Held, wie Siegmars Sohn nicht tut!\n \n Alle ab.\n \n \n \n Zweiter Akt\n Szene: Teutoburg. Das Innere eines gro\u00dfen und pr\u00e4chtigen F\u00fcrstenzelts, mit einem\n           Thron.\n Erster Auftritt\n Hermann auf dem Thron. Ihm zur Seite Eginhardt. Ventidius, der Legat von Rom, steht\n             vor ihm.\n HERMANN.\n Ventidius! Deine Botschaft, in der Tat,\n Erfreut zugleich mich und best\u00fcrzt mich.\n \u2013 Augustus, sagst du, beut zum drittenmal,\n Mir seine H\u00fclfe gegen Marbod an.\n \n \n VENTIDIUS.\n Ja, mein erlauchter Herr. Die drei Legionen,\n Die, in Sicambrien, am Strom der Lippe stehn,\n Betrachte sie wie dein! Quintilius Varus harrt,\n Ihr gro\u00dfer Feldherr, deines Winkes nur,\n In die Cheruskerpl\u00e4tze einzur\u00fccken.\n Drei Tage, mehr bedarf es nicht, so steht er\n Dem Marbod schon, am Bord der Weser, gegen\u00fcber,\n Und zahlt, vorn an der Pfeile Spitzen,\n Ihm das Metall, das er gewagt,\n Dir als Tribut, der Trotz'ge, abzufodern. \n \n \n HERMANN.\n Freund, dir ist selbst bekannt, wie manchem bittern Drangsal\n Ein Land ist heillos preis gestellt,\n Das einen Heereszug erdulden mu\u00df.\n Da finden Raub und Mord und Brand sich,\n Der h\u00f6llentstiegene Geschwisterreigen, ein,\n  Und selbst das Beil oft h\u00e4lt sie nicht zur\u00fcck.\n Meinst du nicht, alles wohl erwogen,\n Da\u00df ich imstande w\u00e4r, allein\n Cheruska vor dem Marbod zu besch\u00fctzen?\n \n \n VENTIDIUS.\n Nein, nein, mein F\u00fcrst! Den Wahn, ich bitte dich, entferne!\n Gewi\u00df, die Scharen, die du f\u00fchrst, sie bilden\n Ein w\u00fcrdig kleines Heer, jedoch bedenke,\n Mit welchem Feind du es zu tun!\n Marbod, das Kind des Gl\u00fccks, der F\u00fcrst der Sueven ist's,\n Der, von den Riesenbergen niederrollend,\n Stets siegreich, wie ein Ball von Schnee, sich gro\u00df gew\u00e4lzt.\n Wo ist der Wall, um solchem Sturz zu wehren?\n Die R\u00f6mer werden M\u00fche haben,\n Die weltbesiegenden, wie mehr, o Herr, denn du,\n Dein Reich vor der Versch\u00fcttung zu beschirmen.\n \n \n HERMANN.\n Freilich! Freilich! Du hast zu sehr nur recht.\n Das Schicksal, das im Reich der Sterne waltet,\n Ihn hat es, in der Luft des Kriegs,\n Zu einem Helden r\u00fcstig gro\u00dfgezogen,\n Dagegen mir, du wei\u00dft, das sanftre Ziel sich steckte:\n Dem Weib, das mir verm\u00e4hlt, der Gatte,\n Ein Vater meinen s\u00fc\u00dfen Kindern,\n Und meinem Volk ein guter F\u00fcrst zu sein.\n Seit jener Mordschlacht, die den Ariovist vernichtet,\n Hab ich im Felde mich nicht mehr gezeigt;\n Die\n  Weisung werd ich nimmermehr vergessen:\n Es war, im Augenblick der gr\u00e4\u00dflichen Verwirrung,\n Als ob ein Geist erst\u00fcnde und mir sagte,\n Da\u00df mir das Schicksal hier nicht g\u00fcnstig w\u00e4re. \u2013 \n \n \n VENTIDIUS.\n Gewi\u00df! Die Weisheit, die du mir entfaltest,\n F\u00fcllt mit Bewundrung mich. \u2013 Zudem mu\u00df ich dir sagen,\n Da\u00df so, wie nun die Sachen dringend stehn,\n O Herr, dir keine Wahl mehr bleibt,\n Da\u00df du dich zwischen Marbod und Augustus\n Notwendig jetzt entscheiden mu\u00dft;\n  Da\u00df dieses Sueven Macht, im Reich Germaniens,\n Zu ungeheuer anwuchs; da\u00df Augustus\n Die Oberherrschaft keinem g\u00f6nnen kann,\n Der, auf ein Heer, wie Marbod, trotzend,\n Sich selbst sie nur verdanken will; ja, wenn\n Er je ein Oberhaupt der Deutschen anerkennt,\n Ein F\u00fcrst es sein mu\u00df, das begreifst du,\n Den er, durch einen Schritt, verh\u00e4ngnisvoll wie diesen,\n Auf immer seinem Thron verbinden kann.\n \n \n HERMANN\n nach einer kurzen Pause.\n Wenn\n  du die Aussicht mir er\u00f6ffnen k\u00f6nntest,\n Ventidius, da\u00df mir\n \n Die h\u00f6chste Herrschgewalt in Deutschland zugedacht:\n So w\u00fcrd Augustus, das versichr ich dich,\n Den w\u00e4rmsten Freund w\u00fcrd er an mir erhalten. \u2013\n Denn dieses Ziel, das darf ich dir gestehn,\n Reizt meinen Ehrgeiz, und mit Neid\n Seh ich den Marbod ihm entgegeneilen.\n \n \n VENTIDIUS.\n Mein F\u00fcrst! Das ist kein Zweifel mehr.\n Glaub nicht, was Meuterei hier ausgesprengt,\n Ein Neffe werd Augusts, sobald es nur erobert,\n In Deutschland, als Pr\u00e4fekt, sich niederlassen;\n Und wenn gleich Scipio, Agricola, Licin,\n Durch meinen gro\u00dfen Kaiser eingesetzt,\n Nariska, Markoland und Nervien jetzt verwalten:\n Ein Deutscher kann das Ganze nur beherrschen!\n Der Grundsatz, das versichr ich dich,\n Steht, wie ein Felsen, bei Senat und Volk!\n Wenn aber, das entscheide selbst,\n Ein Deutscher solch ein Amt verwalten soll:\n Wer kann es sein, o Herr, als der allein,\n Durch dessen H\u00fclfe uns ersprie\u00dflich,\n Sich solch ein Herrschamt allererst errichtet?\n \n \n HERMANN\n vom Thron herabsteigend.\n Nun denn, Legat der r\u00f6mischen C\u00e4saren,\n So werf ich, was auch s\u00e4um ich l\u00e4nger,\n  Mit Thron und Reich, in deine Arme mich!\n Cheruskas ganze Macht leg ich,\n Als ein Vasall, zu Augusts F\u00fc\u00dfen nieder.\n La\u00df Varus kommen, mit den Legionen;\n Ich will fortan, auf Schutz und Trutz\n Mich wider K\u00f6nig Marbod ihm verbinden!\n \n \n VENTIDIUS.\n Nun, bei den Uraniden! Dieser Tag,\n Er ist der sch\u00f6nste meines Lebens!\n Ich eile dem August, o Herr, dein Wort zu melden.\n Man wird in Rom die Zirken \u00f6ffnen,\n Die L\u00f6wen k\u00e4mpfen, die Athleten, lassen,\n Und Freudenfeuer in die N\u00e4chte schicken!\n \u2013 Wann darf Quintilius jezt die Lippe \u00fcberschreiten?\n \n \n HERMANN.\n Wann es sein Vorteil will.\n \n VENTIDIUS.\n Wohlan, so wirst\n Du morgen schon in Teutoburg ihn sehn.\n \u2013 Verg\u00f6nne, da\u00df ich die Minute n\u00fctze.\n \n Ab.\n \n \n Zweiter Auftritt\n Hermann und Eginhardt.\n Pause.\n HERMANN.\n Ging er?\n \n EGINHARDT.\n Mich d\u00fcnkte, ja. Er bog sich links.\n \n HERMANN.\n Mich d\u00fcnkte, rechts.\n \n EGINHARDT.\n Still!\n \n HERMANN.\n Rechts! Der Vorhang rauschte.\n Er bog sich in Thusneldens Zimmer hin.\n \n \n \n Dritter Auftritt\n Thusnelda tritt, einen Vorhang \u00f6ffnend, zur Seite auf. Die Vorigen.\n HERMANN.\n Thuschen!\n \n THUSNELDA.\n Was gibt's?\n \n HERMANN.\n Geschwind! Ventidius sucht dich.\n \n THUSNELDA.\n Wo?\n \n HERMANN.\n Von dem \u00e4u\u00dfern Gang.\n \n THUSNELDA.\n So? Desto besser.\n So bin ich durch den mittlern ihm entflohn.\n \n \n HERMANN.\n Thuschen! Geschwind! Ich bitte dich!\n \n THUSNELDA.\n Was hast du?\n \n HERMANN.\n Zur\u00fcck, mein Herzchen! Liebst du mich! Zur\u00fccke!\n In deine Zimmer wieder! Rasch! Zur\u00fccke!\n \n \n THUSNELDA\n l\u00e4chelnd.\n Ach, la\u00df mich gehn.\n \n HERMANN.\n Was? Nicht? Du weigerst mir \u2013?\n \n THUSNELDA.\n La\u00df mich mit diesem R\u00f6mer aus dem Spiele.\n \n HERMANN.\n Dich aus dem Spiel? Wie! Was! Bist du bei Sinnen?\n Warum? Weshalb?\n \n \n THUSNELDA.\n \u2013 Er tut mir leid, der J\u00fcngling.\n \n HERMANN.\n Dir leid? Gewi\u00df, beim Styx, weil er das Untier gestern \u2013?\n \n THUSNELDA.\n Gewi\u00df! Bei Braga! Bei der sanften Freya:\n Er war so r\u00fcstig bei der Hand!\n Er w\u00e4hnte\n  doch, mich durch den Schu\u00df zu retten,\n Und wir verh\u00f6hnen ihn!\n \n \n HERMANN.\n Ich glaub, beim Himmel,\n Die r\u00f6mische Tarantel hat \u2013?\n Er w\u00e4hnt ja auch, du T\u00f6rin, du,\n Da\u00df wir den Wahn der Tat ihm danken!\n Fort, Herzchen, fort!\n \n \n EGINHARDT.\n Da ist er selber schon!\n \n HERMANN.\n Er riecht die F\u00e4hrt ihr ab, ich wu\u00dft es wohl.\n \u2013 Du sei mir klug, ich rat es dir!\n Komm, Eginhardt, ich hab dir was zu sagen.\n \n Ab.\n \n \n Vierter Auftritt\n Thusnelda nimmt eine Laute und setzt sich nieder. Ventidius und Sc\u00e4pio treten\n             auf.\n VENTIDIUS\n noch unter dem Eingang.\n Sc\u00e4pio! Hast du geh\u00f6rt?\n \n SC\u00c4PIO.\n Du sagst, der Bote \u2013?\n \n VENTIDIUS\n fl\u00fcchtig.\n Der Bote, der nach Rom geht, an Augustus,\n Soll zwei Minuten warten; ein Gesch\u00e4ft\n F\u00fcr Livia liegt, die Kaiserin, mir noch ob.\n \n \n SC\u00c4PIO.\n Genug! Es soll geschehn.\n Ab.\n \n VENTIDIUS.\n Harr meiner drau\u00dfen.\n \n \n F\u00fcnfter Auftritt\n Thusnelda und Ventidius.\n VENTIDIUS.\n Vergib, erlauchte Frau, dem Freund des Hauses,\n Wenn er den Fu\u00df, unaufgerufen,\n In deine g\u00f6ttergleiche N\u00e4he setzt.\n Von deiner Lippe h\u00f6rt ich gern,\n Wie du die Nacht, nach jenem Schreck, der gestern\n Dein junges Herz ersch\u00fctterte, geschlummert?\n \n \n THUSNELDA.\n Nicht eben gut, Ventidius. Mein Gem\u00fct\n War von der Jagd noch ganz des wilden Urs erf\u00fcllt.\n Vom Bogen sandt ich tausendmal den Pfeil,\n Und immerfort sah ich das Tier,\n Mit eingestemmten H\u00f6rnern, auf mich st\u00fcrzen.\n Ein f\u00fcrchterlicher Tod, Ventidius,\n  Solch einem Ungeheur erliegen!\n Arminius sagte scherzend heut,\n Ich h\u00e4tte durch die ganze Nacht,\n Ventidius! Ventidius! gerufen. \n \n \n VENTIDIUS\n l\u00e4\u00dft sich leidenschaftlich vor ihr nieder, und ergreift ihre Hand.\n Wie selig bin ich, K\u00f6nigin,\n Dir ein Gef\u00fchl entlockt zu haben!\n Was f\u00fcr ein Strahl der Wonne str\u00f6mt,\n Mir unertr\u00e4glich, alle Glieder l\u00e4hmend,\n Durch den entz\u00fcckten Busen hin,\n Sagt mir dein s\u00fc\u00dfer Mund, da\u00df du, bei dem Gedanken\n An mich, empfindest \u2013 w\u00e4r's auch die unscheinbare\n Empfindung nur des Danks, verehrte Frau,\n Die jedem Gl\u00fccklichen geworden w\u00e4re,\n Der, als ein Retter, dir zur Seite stand!\n \n \n THUSNELDA.\n Ventidius! Was willst du mir? Steh auf!\n \n VENTIDIUS.\n Nicht eh'r, Verg\u00f6tterte, als bis du meiner Brust\n Ein Zeichen, gleichviel welches, des\n Gef\u00fchls, das ich in dir entflammt, verehrt!\n Sei es das Mindeste, was Sinne greifen m\u00f6gen,\n Das Herz gestaltet es zum Gr\u00f6\u00dfesten.\n La\u00df es den Strau\u00df hier sein, der deinen Busen ziert,\n Hier diese Schleife, diese goldne Locke \u2013\n Ja, K\u00f6n'gin, eine Locke la\u00df es sein!\n \n \n THUSNELDA.\n Ich glaub, du schw\u00e4rmst. Du wei\u00dft nicht, wo du bist.\n \n VENTIDIUS.\n Gib eine Locke, Abgott meiner Seelen,\n Von diesem Haupthaar mir, das von der Juno Scheiteln\n In \u00fcpp'gern Wogen nicht zur Ferse wallt!\n Sieh, dem Arminius g\u00f6nn ich alles:\n Das ganze duftende Gef\u00e4\u00df von Seligkeiten,\n Das ich in meinen Armen zitternd halte,\n Sein ist's; ich g\u00f6nn es ihm: es m\u00f6ge sein verbleiben.\n Die einz'ge Locke fleh ich nur f\u00fcr mich,\n Die, in dem Hain, beim Schein des Monds,\n  An meine Lippe hei\u00df gedr\u00fcckt,\n Mir deines Daseins Traum erg\u00e4nzen soll!\n Die kannst du mir, geliebtes Weib, nicht weigern,\n Wenn du nicht grausam mich verh\u00f6hnen willst.\n \n \n THUSNELDA.\n Ventidius, soll ich meine Frauen rufen?\n \n VENTIDIUS.\n Und m\u00fc\u00dft ich so, in Anbetung gestreckt,\n Zu deinen F\u00fc\u00dfen flehend liegen,\n Bis das Giganten-Jahr des Platon abgerollt,\n Bis die graub\u00e4rt'ge Zeit ein Kind geworden,\n Und der verliebten Sch\u00e4fer Paare wieder\n An Milch- und Honigstr\u00f6men z\u00e4rtlich wandeln:\n Von diesem Platz entweichen werd ich nicht,\n Bis jener Wunsch, den meine Seele\n Gewagt hat dir zu nennen, mir erf\u00fcllt.\n \n Thusnelda steht auf und sieht ihn an. Ventidius l\u00e4\u00dft sie betreten los und erhebt\n               sich. Thusnelda geht und klingelt.\n \n \n Sechster Auftritt\n Gertrud und Bertha treten auf. Die Vorigen.\n THUSNELDA.\n Gertrud; wo bleibst du? Ich rief nach meinen Kindern.\n \n GERTRUD.\n Sie sind im Vorgemach.\n Sie wollen beide gehen.\n \n THUSNELDA.\n Wart! Einen Augenblick!\n Gertrud, du bleibst! \u2013 Du, Bertha, kannst sie holen.\n \n Bertha ab.\n \n \n Siebenter Auftritt\n Thusnelda setzt sich wieder nieder, ergreift die Laute, und tut einige Griffe\n             darauf, Ventidius l\u00e4\u00dft sich hinter ihr, auf einem Sessel, nieder. Gertrud.\n Pause.\n THUSNELDA\n spielt und singt.\n Ein Knabe sah den Mondenschein\n In eines Teiches Becken;\n Er fa\u00dfte mit der Hand hinein,\n Den Schimmer einzustecken;\n Da tr\u00fcbte sich des Wassers Rand,\n Das gl\u00e4nz'ge Mondesbild verschwand\n Und seine Hand war \u2013 \n \n \n VENTIDIUS\n steht auf.\n Er hat, w\u00e4hrenddessen, unbemerkt eine Locke von Thusneldens Haar geschnitten,\n               wendet sich ab, und dr\u00fcckt sie leidenschaftlich an seine Lippe.\n \n THUSNELDA\n h\u00e4lt inne.\n Was hast du?\n \n VENTIDIUS\n entz\u00fcckt.\n \u2013 Was ich um das Gold der Afern,\n Die Seide Persiens, die Perlen von Korinth,\n Um alles, was die R\u00f6merwaffen\n Je in dem Kreis der Welt erbeuteten, nicht lasse.\n \n \n THUSNELDA.\n Ich glaub, du treibst die Dreistigkeit so weit,\n Und nahmst mir \u2013\n \n Sie legt die Laute weg.\n \n VENTIDIUS.\n Nichts, nichts, als diese Locke!\n Doch selbst der Tod nicht trennt mich mehr von ihr.\n \n Er beugt ehrfurchtsvoll ein Knie vor ihr und geht ab.\n \n THUSNELDA\n steht auf.\n Ventidius Carbo, du beleidigst mich! \u2013\n Gib sie mir her, sag ich! \u2013 Ventidius Carbo!\n \n \n \n Achter Auftritt\n Hermann mit einer Pergamentrolle. Hinter ihm Eginhardt. \u2013 Die Vorigen.\n HERMANN.\n Was gibt's, mein Thuschen? Was erhitzt dich so?\n \n THUSNELDA\n erz\u00fcrnt.\n Nein, dies ist unertr\u00e4glich, Hermann!\n \n HERMANN.\n Was hast du? Sprich! Was ist geschehn, mein Kind?\n \n THUSNELDA.\n Ich bitte dich, verschone f\u00fcrder\n Mit den Besuchen dieses R\u00f6mers mich.\n Du wirfst dem Walfisch, wie das Sprichwort sagt,\n Zum Spielen eine Tonne vor;\n Doch wenn du irgend dich auf offnem Meere noch\n Erhalten kannst, so bitt ich dich,\n La\u00df es was anders, als Thusnelden, sein.\n \n \n HERMANN.\n Was wollt er dir, mein Herzchen, sag mir an?\n \n THUSNELDA.\n Er kam und bat, mit einer Leidenschaft,\n Die wirklich alle Schranken niederwarf,\n Gestreckt auf Knieen, wie ein Gl\u00fccklicher,\n Um eine Locke mich  \u2013 \n \n \n HERMANN.\n Du gabst sie ihm \u2013?\n \n THUSNELDA.\n Ich \u2013? ihm die Locke geben!\n \n HERMANN.\n Was! Nicht? Nicht?\n \n THUSNELDA.\n Ich weigerte die Locke ihm. Ich sagte,\n Ihn h\u00e4tte Wahnsinn, Schw\u00e4rmerei ergriffen,\n Erinnert ihn, an welchem Platz er w\u00e4re  \u2013 \n \n \n HERMANN.\n Da kam er her und schnitt die Locke ab \u2013?\n \n THUSNELDA.\n Ja, in der Tat! Es scheint, du denkst, ich scherze.\n Inzwischen ich auf jenem Sessel mir\n Ein Lied zur Zither sang, l\u00f6st er,\n Mit welchem Werkzeug wei\u00df ich nicht, bis jetzt,\n Mir eine Locke heimlich von der Scheitel,\n Und gleich, als h\u00e4tt er sie, der T\u00f6richte,\n Von meiner Gunst davongetragen,\n Dr\u00fcckt' er sie, gl\u00fchend vor Entz\u00fccken, an die Lippen,\n  Und ging, mit Schritten des Triumphes,\n Als du erschienst, mit seiner Beut hinweg. \n \n \n HERMANN\n mit Humor.\n Ei, Thuschen, was! So sind wir gl\u00fcckliche\n Gesch\u00f6pfe ja, so wahr ich lebe,\n Da\u00df er die andern dir gelassen hat.\n \n \n THUSNELDA.\n Wie? Was? Wir w\u00e4ren gl\u00fccklich \u2013?\n \n HERMANN.\n Ja, beim Himmel!\n K\u00e4m er daher, mit seinen Leuten,\n Die Scheitel ratzenkahl dir abzuscheren:\n Ein Schelm, mein Herzchen, will ich sein,\n Wenn ich die Macht besitz, es ihm zu wehren.\n \n \n THUSNELDA\n zuckt die Achseln.\n \u2013 Ich wei\u00df nicht, was ich von dir denken soll.\n \n HERMANN.\n Bei Gott, ich auch nicht. Varus r\u00fcckt\n Mit den Kohorten morgen bei mir ein. \u2013\n \n \n THUSNELDA\n streng.\n Armin, du h\u00f6rst, ich wiederhol es dir,\n Wenn irgend dir dein Weib was wert ist,\n So n\u00f6tigst du mich nicht, das Herz des J\u00fcnglings ferner\n Mit falschen Z\u00e4rtlichkeiten, zu entflammen.\n Bek\u00e4mpf ihn, wenn du willst, mit Waffen des Betrugs,\n Da, wo er mit Betrug dich angreift;\n Doch hier, wo, g\u00e4nzlich unbesonnen,\n Sein junges Herz sich dir entfaltet,\n Hier w\u00fcnsch ich lebhaft, mu\u00df ich dir gestehn,\n Da\u00df du auf offne Weise ihm begegnest.\n Sag ihm, mit einem Wort, bestimmt, doch ungeh\u00e4ssig,\n Da\u00df seine kaiserliche Sendung\n An dich, und nicht an deine Gattin sei gerichtet.\n \n \n HERMANN\n sieht sie an.\n Entflammen? Wessen Herz? Ventidius Carbos?\n Thuschen! Sieh mich mal an! \u2013 Bei unsrer Hertha!\n Ich glaub, du bildst dir ein, Ventidius liebt dich?\n \n \n THUSNELDA.\n Ob er mich liebt?\n \n HERMANN.\n Nein sprich, im Ernst, das glaubst du?\n So, was ein Deutscher lieben nennt,\n Mit Ehrfurcht und mit Sehnsucht, wie ich dich?\n \n \n THUSNELDA.\n Gewi\u00df, glaub mir, ich f\u00fchl's, und f\u00fchl's mit Schmerz,\n Da\u00df ich den Irrtum leider selbst,\n Der dieses J\u00fcnglings Herz ergriff, verschuldet. \n Er h\u00e4tte, ohne die betr\u00fcgerischen Schritte,\n Zu welchen du mich aufgemuntert,\n Sich nie in diese Leidenschaft verstrickt;\n Und wenn du das Gesch\u00e4ft, ihn offen zu entt\u00e4uschen,\n Nicht \u00fcbernehmen willst, wohlan:\n Bei unsrer n\u00e4chsten Zwiesprach werd ich's selbst.\n \n \n HERMANN.\n Nun, Thuschen, ich versichre dich,\n Ich liebe meinen Hund mehr, als er dich.\n Du machst, beim Styx, dir \u00fcberfl\u00fcss'ge Sorge.\n Ich zweifle nicht, o ja, wenn ihn dein sch\u00f6ner Mund\n Um einen Dienst ersucht, er tut ihn dir:\n Doch wenn er die Orange ausgesaugt,\n Die Schale, Herzchen, wirft er auf den Schutt.\n \n \n THUSNELDA\n empfindlich.\n Dich macht, ich seh, dein R\u00f6merha\u00df ganz blind.\n Weil als d\u00e4monenartig dir\n Das Ganz' erscheint, so kannst du dir\n Als sittlich nicht den einzelnen gedenken.\n \n \n HERMANN.\n Meinst du? Wohlan! Wer recht hat, wird sich zeigen.\n Wie er die Lock, auf welche Weise,\n Gebrauchen will, das wei\u00df ich nicht;\n Doch sie im stillen an den Mund zu dr\u00fccken,\n Das kannst du sicher glauben, ist es nicht.\n \u2013 Doch, Thuschen, willst du jetzt allein mich lassen?\n \n \n THUSNELDA.\n O ja. Sehr gern.\n \n HERMANN.\n Du bist mir doch nicht b\u00f6s?\n \n THUSNELDA.\n Nein, nein! Versprich mir nur, f\u00fcr immer mich\n Mit diesem Toren aus dem Spiel zu lassen!\n \n \n HERMANN.\n Topp! Meine Hand drauf! In drei Tagen,\n Soll sein Besuch dir nicht zur Last mehr fallen!\n \n Thusnelda und Gertrud ab.\n \n \n Neunter Auftritt\n Hermann und Eginhardt.\n HERMANN.\n Hast du mir den geheimen Boten\n An Marbod, F\u00fcrst von Suevien, besorgt?\n \n \n EGINHARDT.\n Er steht im Vorgemach.\n \n HERMANN.\n Wer ist es?\n \n EGINHARDT.\n Mein F\u00fcrst und Herr, es ist mein eigner Sohn!\n Ich konnte keinen Schlechteren\n F\u00fcr diese wicht'ge Botschaft dir bestellen.\n \n \n HERMANN.\n Ruf ihn herein!\n \n EGINHARDT.\n Luitogar, erscheine!\n \n \n Zehnter Auftritt\n Luitgar tritt auf. \u2013 Die Vorigen.\n HERMANN.\n Du bist entschlossen, h\u00f6r ich, Luitgar,\n An Marbod heimlich eine Botschaft zu besorgen?\n \n \n LUITGAR.\n Ich bin's, mein hoher Herr.\n \n HERMANN.\n Kann ich gewi\u00df sein,\n Da\u00df das, was ich dir anvertraue,\n Vor morgen nacht in seinen H\u00e4nden ist?\n \n \n LUITGAR.\n Mein F\u00fcrst, so sicher, als ich morgen lebe,\n So sicher auch ist es ihm \u00fcberbracht.\n \n \n HERMANN.\n Gut. \u2013 Meine beide blonden Jungen wirst du,\n Den Rinold und den Adelhart,\n Empfangen, einen Dolch, und dieses Schreiben hier,\n Dem Marbod, Herrn des Suevenreiches,\n Von mir zu \u00fcberliefern. \u2013 Die drei Dinge\n Erkl\u00e4ren sich, genau erwogen, selbst,\n Und einer m\u00fcndlichen Bestellung braucht es nicht;\n Doch, um dich in den Stand zu setzen,\n Sogleich jedwedem Irrtum zu begegnen,\n \n Der etwa nicht von mir berechnet w\u00e4re,\n Will ich umst\u00e4ndlich, von dem Schritt,\n Zu dem ich mich entschlo\u00df, dir Kenntnis geben.\n \n \n LUITGAR.\n Geruhe deinen Knecht zu unterrichten.\n \n HERMANN.\n Die Knaben schick ich ihm zuv\u00f6rderst und den Dolch,\n Damit dem Brief er Glauben schenke.\n Wenn irgend in dem Brief ein Arges ist enthalten,\n Soll er den Dolch sofort ergreifen,\n Und in der Knaben wei\u00dfe Br\u00fcste dr\u00fccken.\n \n \n LUITGAR.\n Wohl, mein erlauchter Herr.\n \n HERMANN.\n Augustus hat\n Das Angebot der drei Legionen,\n Die Varus f\u00fchrt, zum Schutze wider Marbod,\n Zum drittenmal mir heute wiederholt.\n Gr\u00fcnde von zwingender Gewalt bestimmten mich,\n Die Truppen l\u00e4nger nicht mehr abzulehnen. \n Sie r\u00fccken morgen in Cheruska ein,\n Und werden, in drei Tagen schon,\n Am Weserstrom, ins Angesicht ihm sehn.\n Varus will schon am Idus des Augusts\n (Also am Tag nach\n  unserem\n Hochheil'gen Nornentag, das merk dir wohl),\n Mit seinem R\u00f6merheer die Weser \u00fcberschiffen,\n Und Hermann wird, auf einen\n  Marsch,\n Mit dem Cheruskerheer, zu gleichem Zweck, ihm folgen.\n An dem Alraunentag, Luitgar,\n (Also am Tag vor\n  unserm Nornentag)\n Brech ich von Teutoburg mit meinen Scharen auf. \n Jenseits der Weser wollen wir\n Vereint auf Marbods Haufen pl\u00f6tzlich fallen;\n Und wenn wir ihn erdr\u00fcckt (wie kaum zu zweifeln steht),\n Soll mir\n , nach dem Versprechen Augusts,\n Die Oberherrschaft in Germanien werden.\n \n \n LUITGAR.\n Ich fa\u00df, o Herr, dich und bewundre\n Schon im voraus, was noch erfolgen wird.\n \n \n HERMANN.\n Ich wei\u00df inzwischen, da\u00df Augustus sonst\n Ihm\n  mit der Herrschaft von Germanien geschmeichelt.\n Mir ist von guter Hand bekannt,\n Da\u00df Varus heimlich ihn mit Geld,\n Und Waffen selbst versehn, mich aus dem Feld zu schlagen.\n Das Schicksal Deutschlands lehrt nur allzudeutlich mich,\n Da\u00df Augusts letzte Absicht sei,\n Uns beide, mich wie ihn, zugrund zu richten,\n Und wenn er, Marbod, wird vernichtet sein,\n Der Suevenf\u00fcrst, so f\u00fchl ich lebhaft,\n Wird an Arminius die Reihe kommen.\n \n \n LUITGAR.\n Du kennst, ich seh, die Zeit, wie wenige.\n \n HERMANN.\n Da ich nun \u2013 soll\n  ich einen Oberherrn erkennen,\n Weit lieber einem Deutschen mich,\n Als einem R\u00f6mer unterwerfen will:\n Von allen F\u00fcrsten Deutschlands aber ihm\n ,\n Marbod, um seiner Macht, und seines Edelmuts,\n Der Thron am unzweideutigsten geb\u00fchrt:\n So unterwerf ich mich hiermit demselben,\n Als meinem Herrn und hohen K\u00f6nig,\n Und zahl ihm den Tribut, Luitogar, den er\n Durch einen Herold, j\u00fcngst mir abgefordert.\n \n \n LUITGAR\n betreten.\n Wie, mein erlauchter Herr! H\u00f6rt ich auch recht?\n Du unterwirfst \u2013? Ich bitte dich, mein Vater!\n \n Eginhardt winkt ihm, ehrfurchtsvoll zu schweigen.\n \n HERMANN.\n Dagegen, hoff ich, \u00fcbernimmt nun er,\n Als Deutschlands Oberherrscher, die Verpflichtung,\n Das Vaterland von dem Tyrannenvolk zu s\u00e4ubern.\n Er wird den R\u00f6meradler l\u00e4nger nicht\n Um einen Tag, steht es in seiner Macht,\n Auf Hermanns, seines Knechts, Gefilden dulden.\n Und da der Augenblick sich eben g\u00fcnstig zeigt,\n Dem Varus, eh der Mond noch wechselte,\n Das Grab in dem Cheruskerland zu graben,\n  So wag ich es, sogleich dazu\n In Ehrfurcht ihm den Kriegsplan vorzulegen.\n \n \n EGINHARDT.\n Jetzt merk wohl auf, Luitogar,\n Und la\u00df kein Wort Arminius' dir entschl\u00fcpfen.\n \n \n LUITGAR.\n Mein Vater! Meine Brust ist Erz\n Und ein Demantengriffel seine Rede!\n \n \n HERMANN.\n Der Plan ist einfach und begreift sich leicht. \u2013\n Varus kommt, in der Nacht der d\u00fcsteren Alraunen,\n Im Teutoburger Walde an,\n Der zwischen mir liegt und der Weser Strom.\n Er denkt am folgenden, dem Tag der letzten Nornen,\n Des Stroms Gestade v\u00f6llig zu erreichen,\n Um, an dem Idus des Augusts,\n Mit seinem Heer dar\u00fcberhin zu gehn.\n Nun aber \u00fcberschifft, am Tag schon der Alraunen,\n Marbod der Weser Strom und r\u00fcckt\n Ihm bis zum Wald von Teutoburg entgegen.\n Am gleichen Tag brech ich, dem Heer des Varus folgend,\n Aus meinem Lager auf, und r\u00fccke\n Von hinten ihm zu diesem Walde nach.\n Wenn nun der Tag der Nornen purpurn\n Des Varus Zelt bescheint, so siehst du, Freund Luitgar,\n Ist ihm der Lebensfaden schon durchschnitten.\n Denn nun f\u00e4llt Marbod ihn von vorn,\n Von hinten ich ihn grimmig an,\n Erdr\u00fcckt wird er von unsrer Doppelmacht:\n Und keine andre Sorge bleibt uns,\n Als die nur, eine Handvoll R\u00f6mer zu verschonen;\n Die, von dem Fall der \u00fcbrigen,\n Die Todespost an den Augustus bringen. \n \u2013 Ich denk der Plan ist gut. Was meinst du, Luitgar?\n \n \n LUITGAR.\n O Hermann! Wodan hat ihn selbst dir zugefl\u00fcstert!\n Sieh, wenn du den Cheruskern ihn wirst nennen,\n Sie werden, was sie nimmer tun,\n Sieg! vor dem ersten Keulenschlag schon rufen!\n \n \n HERMANN.\n Wohlan! In dem Vertraun itzt, das ich hege,\n  Er, Marbod, auch, werd diesen Plan,\n Nach seiner h\u00f6hren Weisheit billigen,\n Nimmt er f\u00fcr mich die Kraft nun des Gesetzes an.\n An dem Alraunentag r\u00fcck ich nunmehr so fehllos,\n Als w\u00e4r es sein Gebot, aus meinem Lager aus,\n Und steh, am Nornentag, vorm Teutoburger Wald.\n Ihm aber \u2013 \u00fcberla\u00df ich es in Ehrfurcht,\n Nach dem Entwurf, das Seinige zu tun.\n \u2013 Hast du verstanden?\n \n \n LUITGAR.\n Wohl, mein erlauchter Herr.\n \n HERMANN.\n Sobald wir \u00fcber Varus' Leiche uns\n Begegnet \u2013 beug ich ein Knie vor ihm,\n Und harre seines weiteren Befehls.\n \u2013 Wei\u00dft du noch sonst was, Eginhardt?\n \n \n EGINARDT.\n Nichts, mein Gebieter.\n \n HERMANN.\n Oder du, Luitgar?\n \n LUITGAR\n z\u00f6gernd.\n Nichts mindestens, das von Bedeutung w\u00e4re. \u2013\n La\u00df deiner Weisheit ganz mich unterwerfen.\n \n \n HERMANN.\n \u2013 Nun? Sag's nur dreist heraus, du siehst so starr\n Auf diese kleine Rolle nieder,\n Als h\u00e4ttst du nicht das Herz, sie zu ergreifen.\n \n \n LUITGAR.\n Mein F\u00fcrst, die Warheit dir zu sagen,\n Die M\u00f6glichkeit, da\u00df mich ein Unfall tr\u00e4f, erschreckt mich.\n La\u00df uns, in keinem St\u00fcck, der Gunst des Gl\u00fccks vertraun.\n Verg\u00f6nne mir, ich bitte dich,\n Zwei Freund ins Lager Marbods mitzunehmen,\n Damit, wenn mir\n  Verhindrung k\u00e4me,\n Ein andrer, und ein dritter noch,\n Das Blatt in seine H\u00e4nde bringen kann.\n \n \n HERMANN.\n Nichts, nichts, Luitgar! Welch ein Wort entfiel dir?\n Wer wollte die gewalt'gen G\u00f6tter\n Also versuchen?! Meinst du, es lie\u00dfe\n Das gro\u00dfe Werk sich ohne sie vollziehn?\n Als ob ihr Blitz drei Boten minder,\n Als einen einzelnen, zerschmettern k\u00f6nnte!\n  Du gehst allein; und triffst du mit der Botschaft\n Zu sp\u00e4t bei Marbod, oder gar nicht, ein:\n Sei's! mein Geschick ist's, das ich tragen werde.\n \n \n LUITGAR.\n Gib mir die Botschaft! Nur der Tod verhindert,\n Da\u00df er sie morgen in den H\u00e4nden h\u00e4lt.\n \n \n HERMANN.\n Komm. So gebraucht ich dich. Hier ist die Rolle,\n Und Dolch und Kinder h\u00e4ndg' ich gleich dir ein.\n \n Alle ab.\n \n \n \n Dritter Akt\n Szene: Platz vor einem H\u00fcgel, auf welchem das Zelt Hermanns steht. Zur Seite eine\n           Eiche, unter welcher ein gro\u00dfes Polster liegt, mit pr\u00e4chtigen Tigerfellen \u00fcberdeckt. Im\n           Hintergrunde sieht man die Wohnungen der Horde.\n Erster Auftritt_\n Hermann, Eginhardt, zwei \u00c4ltesten der Horde und andere stehen vor dem Zelt und\n             schauen in die Ferne.\n HERMANN.\n Das ist Thuiskon, was jetzt Feuer griff?\n \n ERSTER \u00c4LTESTER.\n Vergib mir, Herthakon.\n \n HERMANN.\n Ja, dort zur Linken.\n Der Ort, der brannte l\u00e4ngst. Zur Rechten, mein ich.\n \n \n ERSTER \u00c4LTESTER.\n Zur Rechten, meinst du. Das ist Helakon.\n Thuiskon kann man hier vom Platz nicht sehn.\n \n \n HERMANN.\n Was! Helakon! Das liegt in Asche schon.\n Ich meine, was jetzt eben Feuer griff?\n \n \n ERSTER \u00c4LTESTER.\n Ganz recht!  Das ist Thuiskon, mein Gebieter!\n Die Flamme schl\u00e4gt jetzt \u00fcbern Wald empor. \u2013 \n \n Pause.\n \n HERMANN.\n Auf diesem Weg r\u00fcckt, d\u00fcnkt mich, Varus an?\n \n ERSTER \u00c4LTESTER.\n Varus? Vergib. Von deinem Jagdhaus Orla.\n Das ist der Ort, wo heut er \u00fcbernachtet.\n \n \n HERMANN.\n Ja, Varus in Person. Doch die drei Haufen,\n Die er ins Land mir f\u00fchrt \u2013?\n \n \n ZWEITER \u00c4LTESTER\n vortretend.\n Die ziehn, mein K\u00f6nig,\n Durch Thuiskon, Helakon und Herthakon. \n \n Pause.\n \n HERMANN\n indem er vom H\u00fcgel herabschreitet.\n Man soll aufs beste, will ich, sie empfangen.\n An Nahrung weder, reichlicher,\n Wie der Italier sie gewohnt, soll man's\n Noch auch an Met, an Fellen f\u00fcr die Nacht,\n Noch irgend sonst, wie sie auch hei\u00dfe,\n An einer H\u00f6flichkeit gebrechen lassen.\n Denn meine guten Freunde sind's,\n Von August mir gesandt, Cheruska zu beschirmen,\n Und das Gesetz der Dankbarkeit erfodert,\n Nichts, was sie mir verbinden kann, zu sparen.\n \n \n ERSTER \u00c4LTESTER.\n Was dein getreuer Lagerplatz besitzt,\n Das zweifle nicht, wird er den R\u00f6mern geben.\n \n \n ZWEITER \u00c4LTESTER.\n Warum auch soll er warten, bis man's nimmt?\n \n \n Zweiter Auftritt\n Drei Hauptleute treten eilig nacheinander auf. \u2013 Die Vorigen\n DER ERSTE HAUPTMANN\n indem er auftritt.\n Mein F\u00fcrst, die ungeheueren\n Unordnungen, die sich dies R\u00f6merheer erlaubt,\n Beim Himmel! \u00fcbersteigen allen Glauben.\n Drei deiner bl\u00fchndsten Pl\u00e4tze sind gepl\u00fcndert,\n Entflohn die Horden, alle H\u00fctten und Gezelte \u2013\n Die unerh\u00f6rte Tat! \u2013 den Flammen preisgegeben! \n \n \n HERMANN\n heimlich und freudig.\n Geh, geh, Siegrest! Spreng aus, es w\u00e4ren sieben!\n \n DER ERSTE HAUPTMANN.\n Was? \u2013 Was gebeut mein K\u00f6nig?\n \n EGINHARDT.\n Hermann sagt \u2013\n Er nimmt ihn beiseite.\n \n DER ERSTE \u00c4LTESTE.\n Dort kommt ein neuer Ungl\u00fccksbote schon!\n \n DER ZWEITE HAUPTMANN\n tritt auf.\n Mein F\u00fcrst, man schickt von Herthakon mich her,\n Dir eine gr\u00e4\u00dfliche Begebenheit zu melden!\n Ein R\u00f6mer ist, in diesem armen Ort,\n Mit einer W\u00f6chnerin in Streit geraten,\n Und hat, da sie den Vater rufen wollte,\n Das Kind, das sie am Busen trug, ergriffen,\n Des Kindes Sch\u00e4del, die Hy\u00e4ne, rasend\n An seiner Mutter Sch\u00e4del eingeschlagen.\n Die Feldherrn, denen man die Greueltat gemeldet,\n Die Achseln haben sie gezuckt, die Leichen\n In eine Grube heimlich werfen lassen. \n \n \n HERMANN\n ebenso.\n Geh! Fleuch! Verbreit es in dem Platz, Govin!\n Versichere von mir, den Vater h\u00e4tten sie\n Lebendig, weil er z\u00fcrnte, nachgeworfen!\n \n \n DER ZWEITE HAUPTMANN.\n Wie? Mein erlauchter Herr!\n \n EGINHARDT\n nimmt ihn beim Arm.\n Ich will dir sagen \u2013\n Er spricht heimlich mit ihm.\n \n ERSTER \u00c4LTESTER.\n Beim Himmel! Da erscheint der dritte schon!\n \n DER DRITTE HAUPTMANN\n tritt auf.\n Mein F\u00fcrst, du mu\u00dft, wenn du die Gnade haben willst,\n Verzuglos dich nach Helakon verf\u00fcgen.\n Die R\u00f6mer f\u00e4llten dort, man sagt mir, aus Versehen,\n Der tausendj\u00e4hr'gen Eichen eine,\n Dem Wodan, in dem Hain der Zukunft, heilig.\n Ganz Helakon hierauf, Thuiskon, Herthakon,\n Und alles, was den Kreis bewohnt,\n Mit Spie\u00df und Schwert stand auf, die G\u00f6tter zu verteid'gen.\n  Den Aufruhr rasch zu d\u00e4mpfen, steckten\n Die R\u00f6mer pl\u00f6tzlich alle L\u00e4ger an:\n Das Volk, so schwer bestraft, zerstreute jammernd sich,\n Und heult jetzt um die Asche seiner H\u00fctten. \u2013 \n Komm, bitt ich dich, und steure der Verwirrung.\n \n \n HERMANN.\n Gleich, gleich! \u2013  Man hat mir hier gesagt,\n Die R\u00f6mer h\u00e4tten die Gefangenen gezwungen,\n Zeus, ihrem Greulgott, in den Staub zu knien ? \n \n \n DER DRITTE HAUPTMANN.\n Nein, mein Gebieter, davon wei\u00df ich nichts.\n \n HERMANN.\n Nicht? Nicht? \u2013  Ich hab es von dir selbst geh\u00f6rt! \n \n DER DRITTE HAUPTMANN.\n Wie? Was?\n \n HERMANN\n in den Bart.\n Wie! Was! Die deutschen Uren!\n \u2013 Bedeut ihm, was die List sei, Eginhardt.\n \n \n EGINHARDT.\n Versteh, Freund Ottokar! Der K\u00f6nig meint \u2013\n Er nimmt ihn beim Arm und spricht heimlich mit ihm.\n \n ERSTER \u00c4LTESTER.\n Nun solche Z\u00fcgellosigkeit, beim hohen Himmel,\n In Freundes Land noch obenein,\n Ward doch, seitdem die Welt steht, nicht erlebt!\n \n \n ZWEITER \u00c4LTESTER.\n Schickt M\u00e4nner aus, zu l\u00f6schen!\n \n HERMANN\n der wieder in die Ferne gesehn.\n H\u00f6r, Eginhardt!\n Was ich dir sagen wollte \u2013\n \n \n EGINHARDT.\n Mein Gebieter!\n \n HERMANN\n heimlich.\n Hast du ein H\u00e4uflein wackrer Leute wohl,\n Die man zu einer List gebrauchen k\u00f6nnte?\n \n \n EGINHARDT.\n Mein F\u00fcrst, die War' ist selten, wie du wei\u00dft.\n \u2013 Was w\u00fcnschest du, sag an?\n \n \n HERMANN.\n Was? Hast du sie?\n Nun h\u00f6r, schick sie dem Varus, Freund,\n Wenn er zur Weser morgen weiter r\u00fcckt,\n Schick sie in R\u00f6merkleidern doch vermummt ihm nach.\n La\u00df sie, ich bitte dich, auf allen Stra\u00dfen,\n  Die sie durchwandern, sengen, brennen, pl\u00fcndern:\n Wenn sie's geschickt vollziehn, will ich sie lohnen!\n \n \n EGINHARDT.\n Du sollst die Leute haben. La\u00df mich machen.\n Er mischt sich unter die Hauptleute.\n \n \n Dritter Auftritt\n Thusnelda tritt aus dem Zelt. \u2013 Die Vorigen.\n HERMANN\n heiter.\n Ei, Thuschen! Sieh! Mein Stern! Was bringst du mir?\n Er sieht wieder, mit vorgesch\u00fctzter Hand, in die Ferne hinaus.\n \n THUSNELDA.\n Ei nun! Die R\u00f6mer, sagt man, ziehen ein;\n Die mu\u00df Arminius' Frau doch auch begr\u00fc\u00dfen.\n \n \n HERMANN.\n Gewi\u00df, gewi\u00df! So will's die Artigkeit.\n Doch weit sind sie im Felde noch;\n Komm her und la\u00df den Zug heran uns plaudern!\n \n Er winkt ihr, sich unter der Eiche niederzulassen.\n \n THUSNELDA\n den Sitz betrachtend.\n Der Sybarit! Sieh da! Mit seinen Polstern!\n Sch\u00e4mst du dich nicht? \u2013 Wer traf die Anstalt hier?\n \n Sie setzt sich nieder.\n \n HERMANN.\n Ja, Kind! Die Zeiten, wei\u00dft du, sind entartet. \u2013\n Holla, schafft Wein mir her, ihr Knaben,\n Damit der Perserschach vollkommen sei!\n \n Er l\u00e4\u00dft sich an Thusneldens Seite nieder und umarmt sie.\n Nun, Herzchen, sprich, wie geht's dir, mein Planet?\n Was macht Ventidius, dein Mond? Du sahst ihn?\n \n Es kommen Knaben und bedienen ihn mit Wein.\n \n THUSNELDA.\n Ventidius? Der gr\u00fc\u00dft dich.\n \n HERMANN.\n So! Du sahst ihn?\n \n THUSNELDA.\n Aus meinem Zimmer eben ging er fort!\n \u2013 Sieh mich mal an!\n \n \n HERMANN.\n Nun?\n \n THUSNELDA.\n Siehst du nichts?\n \n HERMANN.\n Nein, Thuschen.\n \n THUSNELDA.\n Nichts? Gar nichts! Nicht das mindeste?\n \n HERMANN.\n Nein, in der Tat! Was soll ich sehn?\n \n THUSNELDA.\n Nun wahrlich,\n Wenn Varus auch so blind, wie du,\n Der Feldherr Roms, den wir erwarten,\n So war die ganze M\u00fche doch verschwendet.\n \n \n HERMANN\n indem er dem Knaben, der ihn bedient, den Becher zur\u00fcckgibt.\n Ja, so! Du hast, auf meinen Wunsch, den Anzug\n Heut mehr gew\u00e4hlt, als sonst \u2013\n \n \n THUSNELDA.\n So! Mehr gew\u00e4hlt!\n Geschm\u00fcckt bin ich, beim hohen Himmel,\n Da\u00df ich die Stra\u00dfen Roms durchschreiten k\u00f6nnte!\n \n \n HERMANN.\n Potz! Bei der gro\u00dfen Hertha! Schau! \u2013 H\u00f6r, du!\n Wenn ihr den Adler seht, so ruft ihr mich.\n \n Der Knabe, der ihn bedient, nickt mit dem Kopf.\n \n THUSNELDA.\n Was?\n \n HERMANN.\n Und Ventidius war bei dir?\n \n THUSNELDA.\n Ja, allerdings. Und zeigte mir am Putztisch,\n Wie man, in Rom, das Haar sich ordnet,\n Den G\u00fcrtel legt, das Kleid in Falten wirft.\n \n \n HERMANN.\n Schau, wie er g\u00f6ttlich dir den Kopf besorgt!\n Der Kopf, beim Styx, von einer Juno!\n Bis auf das Diadem sogar,\n Das dir vom Scheitel blitzend niederstrahlt!\n \n \n THUSNELDA.\n Das ist das sch\u00f6ne Prachtgeschenk,\n Das du aus Rom mir j\u00fcngsthin mitgebracht.\n \n \n HERMANN.\n So? Der geschnittne Stein, gefa\u00dft in Perlen?\n Ein Pferd war, d\u00fcnkt mich, drauf?\n \n \n THUSNELDA.\n Ein wildes, ja,\n Das seinen Reiter abwirft. \u2013\n \n Er betrachtet das Diadem.\n \n HERMANN.\n Aber, Thuschen! Thuschen.\n Wie wirst du aussehn, liebste Frau,\n Wenn du mit einem kahlen Kopf wirst gehn?\n \n \n THUSNELDA.\n Wer? Ich?\n \n HERMANN.\n Du, ja! \u2013 Wenn Marbod erst geschlagen ist,\n So l\u00e4uft kein Mond ins Land, beim Himmel!\n Sie scheren dich so kahl wie eine Ratze.\n \n \n THUSNELDA.\n Ich glaub, du tr\u00e4umst, du schw\u00e4rmst! Wer wird den Kopf mir \u2013?\n \n HERMANN.\n Wer? Ei, Quintilius Varus und die R\u00f6mer,\n Mit denen ich alsdann verbunden bin.\n \n \n THUSNELDA.\n Die R\u00f6mer! Was!\n \n HERMANN.\n Ja, was zum Henker, denkst du?\n \u2013 Die r\u00f6m'schen Damen m\u00fcssen doch,\n Wenn sie sich schm\u00fccken, h\u00fcbsche Haare haben?\n \n \n THUSNELDA.\n Nun haben denn die r\u00f6m'schen Damen keine?\n \n HERMANN.\n Nein, sag ich! Schwarze! Schwarz und fett, wie Hexen!\n Nicht h\u00fcbsche, trockne, goldne, so wie du!\n \n \n THUSNELDA.\n Wohlan! So m\u00f6gen sie! Der trift'ge Grund!\n Wenn sie mit h\u00fcbschen nicht begabt,\n So m\u00f6gen sie mit schmutz'gen sich behelfen.\n \n \n HERMANN.\n So! In der Tat! Da sollen die Kohorten\n Umsonst wohl \u00fcbern Rhein gekommen sein?\n \n \n THUSNELDA.\n Wer? Die Kohorten?\n \n HERMANN.\n Ja, die Varus f\u00fchrt.\n \n THUSNELDA\n lacht.\n Das mu\u00df ich sagen! Der wird doch\n Um meiner Haare nicht gekommen sein?\n \n \n HERMANN.\n Was? Allerdings! Bei unsrer gro\u00dfen Hertha!\n Hat dir Ventidius das noch nicht gesagt?\n \n \n THUSNELDA.\n Ach, geh! Du bist ein Affe.\n \n HERMANN.\n Nun, ich schw\u00f6r's dir. \u2013\n Wer war es schon, der j\u00fcngst beim Mahl erz\u00e4hlte,\n Was einer Frau in Ubien begegnet?\n \n \n THUSNELDA.\n Wem? Einer Ubierin?\n \n HERMANN.\n Das wei\u00dft du nicht mehr?\n \n THUSNELDA.\n Nein, Lieber! \u2013 Da\u00df drei R\u00f6mer sie, meinst du,\n In Staub gelegt urpl\u00f6tzlich und gebunden \u2013?\n \n \n HERMANN.\n Nun ja!  Und ihr nicht blo\u00df, vom Haupt hinweg,\n Das Haar, das goldene, die Z\u00e4hne auch,\n Die elfenbeinernen, mit einem Werkzeug,\n Auf offner Stra\u00dfe, aus dem Mund genommen? \n \n \n THUSNELDA.\n Ach, geh! La\u00df mich zufrieden.\n \n HERMANN.\n Das glaubst du nicht?\n \n THUSNELDA.\n Ach, was!  Ventidius hat mir gesagt,\n Das w\u00e4r ein M\u00e4rchen . \n \n \n HERMANN.\n Ein M\u00e4rchen! So!\n Ventidius hat ganz recht, wahrhaftig,\n Sein Sch\u00e4fchen, f\u00fcr die Schurzeit, sich zu kirren.\n \n \n THUSNELDA.\n Nun, der wird doch den Kopf mir selber nicht \u2013?\n \n HERMANN.\n Ventidius? Hm! Ich steh f\u00fcr nichts, mein Kind.\n \n THUSNELDA\n lacht.\n Was? Er? Er, mir? Nun, das mu\u00df ich gestehn \u2013!\n \n HERMANN.\n Du lachst. Es sei. Die Folge wird es lehren.\n Pause.\n \n THUSNELDA\n ernsthaft.\n Was denn, in aller Welt, was machen sie\n In Rom, mit diesen Haaren, diesen Z\u00e4hnen?\n \n \n HERMANN.\n Was du f\u00fcr Fragen tust, so wahr ich lebe!\n \n THUSNELDA.\n Nun ja! Wie nutzen sie, bei allen Nornen!\n Auf welche Art gebrauchen sie die Dinge?\n Sie k\u00f6nnen doch die fremden Locken nicht\n An ihre eignen kn\u00fcpfen, nicht die Z\u00e4hne\n Aus ihrem eignen Sch\u00e4del wachsen machen?\n \n \n HERMANN.\n Aus ihrem eignen Sch\u00e4del wachsen machen!\n \n THUSNELDA.\n Nun also! Wie verfahren sie? So sprich!\n \n HERMANN\n mit Laune.\n Die schmutz'gen Haare schneiden sie sich ab,\n Und h\u00e4ngen unsre trocknen um die Platte!\n  Die Z\u00e4hne rei\u00dfen sie, die schwarzen, aus,\n Und stecken unsre wei\u00dfen in die L\u00fccken! \n \n \n THUSNELDA.\n Was!\n \n HERMANN.\n In der Tat! Ein Schelm, wenn ich dir l\u00fcge. \u2013\n \n THUSNELDA\n gl\u00fchend.\n Bei allen Racheg\u00f6ttern! Allen Furien!\n Bei allem, was die H\u00f6lle finster macht!\n Mit welchem Recht, wenn dem so ist,\n Vom Kopf uns aber nehmen sie sie weg?\n \n \n HERMANN.\n Ich wei\u00df nicht, Thuschen, wie du heut dich stellst.\n Steht August nicht, mit den Kohorten,\n In allen L\u00e4ndern siegreich aufgepflanzt?\n F\u00fcr wen erschaffen ward die Welt, als Rom?\n Nimmt August nicht dem Elefanten\n Das Elfenbein, das \u00d6l der Bisamkatze,\n Dem Panthertier das Fell, dem Wurm die Seide?\n Was soll der Deutsche hier zum voraus haben?\n \n \n THUSNELDA\n sieht ihn an.\n Was wir zum voraus sollen \u2013?\n \n HERMANN.\n Allerdings.\n \n THUSNELDA.\n Da\u00df du verderben m\u00fc\u00dftest, mit Vern\u00fcnfteln!\n Das sind ja Tiere, Querkopf, der du bist,\n Und keine Menschen!\n \n \n HERMANN.\n Menschen! Ja, mein Thuschen,\n Was ist der Deutsche in der R\u00f6mer Augen?\n \n \n THUSNELDA.\n Nun, doch kein Tier, hoff ich \u2013?\n \n HERMANN.\n Was? \u2013 Eine Bestie,\n Die auf vier F\u00fc\u00dfen in den W\u00e4ldern l\u00e4uft!\n Ein Tier, das, wo der J\u00e4ger es erschaut,\n Just einen Pfeilschu\u00df wert, mehr nicht,\n Und ausgeweidet und gepelzt dann wird!\n \n \n THUSNELDA.\n Ei, die verw\u00fcnschte Menschenj\u00e4gerei!\n Ei, der D\u00e4monenstolz! Der Hohn der H\u00f6lle!\n \n \n HERMANN\n lacht.\n Nun wird ihr bang, um ihre Z\u00e4hn und Haare.\n \n THUSNELDA.\n Ei, da\u00df wir, wie die grimm'gen Eber, doch\n Uns \u00fcber diese Sch\u00fctzen werfen k\u00f6nnten!\n \n \n HERMANN\n ebenso.\n Wie sie nur aussehn wird! Wie 'n Totenkopf!\n \n THUSNELDA.\n Und diese R\u00f6mer nimmst du bei dir auf?\n \n HERMANN.\n Ja, Thuschen! Liebste Frau, was soll ich machen?\n Soll ich, um deiner gelben Haare,\n Mit Land und Leut in Kriegsgefahr mich st\u00fcrzen?\n \n \n THUSNELDA.\n Um meiner Haare! Was? Gilt es sonst nichts?\n Meinst du, wenn Varus so gestimmt, er werde\n Das Fell dir um die nackten Schultern lassen?\n \n \n HERMANN.\n Sehr wahr, beim Himmel! Das bedacht ich nicht.\n Es sei! Ich will die Sach mir \u00fcberlegen.\n \n \n THUSNELDA.\n Dir \u00fcberlegen! \u2013 Er r\u00fccket ja schon ein!\n \n HERMANN.\n Je nun, mein Kind. Man schl\u00e4gt ihn wieder 'naus.\n Sie sieht ihn an.\n \n THUSNELDA.\n Ach, geh! Ein Geck bist du, ich seh's, und \u00e4ffst mich!\n Nicht, nicht? Gesteh's mir nur: du scherztest blo\u00df?\n \n \n HERMANN\n k\u00fc\u00dft sie.\n Ja. \u2013 Mit der Wahrheit, wie ein Abderit.\n \u2013 Warum soll sich, von seiner Not,\n Der Mensch, auf muntre Art, nicht unterhalten? \u2013\n Die Sach ist zehnmal schlimmer, als ich's machte,\n Und doch auch, wieder so betrachtet,\n Bei weitem nicht so schlimm. \u2013 Beruh'ge dich.\n \n Pause.\n \n THUSNELDA.\n Nun, meine goldnen Locken kriegt er nicht!\n Die Hand, die in den Mund mir k\u00e4me,\n Wie jener Frau, um meiner Z\u00e4hne:\n Ich wei\u00df nicht, Hermann, was ich mit ihr machte.\n \n \n HERMANN\n lacht.\n Ja, liebste Frau, da hast du recht! Bei\u00df zu!\n Danach wird weder Hund noch Katze kr\u00e4hen. \u2013\n \n \n THUSNELDA.\n Doch sieh! Wer fleucht so eilig dort heran?\n \n \n Vierter Auftritt\n Ein Cherusker tritt auf. Die Vorigen.\n DER CHERUSKER.\n Varus k\u00f6mmt!\n \n HERMANN\n erhebt sich.\n Was! Der Feldherr Roms! Unm\u00f6glich!\n Wer war's, der mir von seinem Einzug\n In Teutoburg die Nachricht geben wollte?\n \n \n \n F\u00fcnfter Auftritt\n Varus tritt auf. Ihm folgen Ventidius, der Legat; Crassus und Septimius, zwei\n             r\u00f6mische Hauptleute; und die deutschen F\u00fcrsten Fust, Gueltar und Aristan. \u2013 Die\n             Vorigen.\n HERMANN\n indem er ihm entgegengeht.\n Vergib, Quintilius Varus, mir,\n Da\u00df deine Hoheit mich hier suchen mu\u00df!\n Mein Wille war, dich ehrfurchtsvoll\n In meines Lagers Tore einzuf\u00fchren,\n Oktav August in dir, den gro\u00dfen Kaiser Roms,\n Und meinen hochverehrten Freund, zu gr\u00fc\u00dfen.\n \n \n VARUS.\n Mein F\u00fcrst, du bist sehr g\u00fctig, in der Tat.\n Ich hab von au\u00dferordentlichen\n Unordnungen geh\u00f6rt, die die Kohorten sich\n In Helakon und Herthakon erlaubt;\n Von einer Wodanseiche unvorsichtiger\n Verletzung \u2013 Feuer, Raub und Mord,\n Die dieser Tat unsel'ge Folgen waren,\n Von einer Auff\u00fchrung, mit einem Wort,\n Nicht eben, leider! sehr geschickt,\n Den R\u00f6mer in Cheruska zu empfehlen.\n Sei \u00fcberzeugt, ich selbst befand mich in Person\n  Bei keinem der drei Heereshaufen,\n Die von der Lippe her ins Land dir r\u00fccken.\n Die Eiche, sagt man zwar, ward nicht aus Hohn verletzt,\n Der Unverstand nur achtlos warf sie um;\n Gleichwohl ist ein Gericht bereits bestellt,\n Die T\u00e4ter aufzufahn, und morgen wirst du sie,\n Zur S\u00fchne deinem Volk, enthaupten sehn. \n \n \n HERMANN.\n Quintilius! Dein erhabnes Wort besch\u00e4mt mich!\n Ich mu\u00df dich f\u00fcr die allzuraschen\n Cherusker dringend um Verzeihung bitten,\n Die eine Tat sogleich, aus Unbedacht geschehn,\n Mit Rebellion fanatisch strafen wollten.\n Mi\u00dfgriffe, wie die vorgefallnen, sind\n Auf einem Heereszuge unvermeidlich.\n La\u00df diesen Irrtum, ich beschw\u00f6re dich,\n Das Fest nicht st\u00f6ren, das mein Volk,\n Zur Feier deines Einzugs, vorbereitet.\n G\u00f6nn mir ein Wort zugunsten der Bedr\u00e4ngten,\n Die deine Rache treffen soll:\n Und weil sie blo\u00df aus Unverstand gefehlt,\n So schenk das Leben ihnen, la\u00df sie frei!\n \n \n VARUS\n reicht ihm die Hand.\n Nun, Freund Armin; beim Jupiter, es gilt!\n Nimm diese Hand, die ich dir reiche,\n Auf immer hast du dir mein Herz gewonnen! \u2013\n Die Frevler, bis auf einen, sprech ich frei!\n Man wird den Namen ihres Retters ihnen nennen,\n Und hier im Staube sollen sie,\n Das Leben dir, das mir verwirkt war, danken. \u2013\n Den einen nur behalt ich mir bevor,\n Der, dem ausdr\u00fccklichen Ermahnungswort zuwider,\n Den ersten Schlag der Eiche zugef\u00fcgt;\n Der Herold hat es mehr denn zehnmal ausgerufen,\n Da\u00df diese Eichen heilig sind, \n Und das Gesetz verurteilt ihn des Kriegs,\n Das kein Gesuch entwaffnen kann, nicht ich.\n \n \n HERMANN.\n \u2013 Wann du auf immer jeden Anla\u00df willst,\n Der eine Zwistigkeit entflammen k\u00f6nnte,\n Aus des Cheruskers treuer Brust entfernen,\n So bitt ich, w\u00fcrd'ge diese Eichen,\n Quintilius, w\u00fcrd'ge ein'ger Sorgfalt sie.\n Von ihnen her rinnt einzig fast die Quelle\n Des \u00dcbels, das uns zu entzweien droht.\n La\u00df irgend, was es sei, ein Zeichenbild zur Warnung,\n Wenn du dein Lager w\u00e4hlst, bei diesen St\u00e4mmen pflanzen:\n So hast du, glaub es mir, f\u00fcr immer\n Den wackern Eingebornen dir verbunden.\n \n \n VARUS.\n Wohlan! \u2013 Woran erkennt man diese Eichen?\n \n HERMANN.\n An ihrem Alter und dem Schmuck der Waffen,\n In ihres Wipfels W\u00f6lbung aufgeh\u00e4ngt.\n \n \n VARUS.\n Septimius Nerva!\n \n SEPTIMIUS\n tritt vor.\n Was gebeut mein Feldherr?\n \n VARUS.\n La\u00df eine Schar von R\u00f6mern gleich\n Sich in den Wald zerstreun, der diese Niederlassung,\n Cheruskas Hauptplatz Teutoburg umgibt.\n Bei jeder Eiche grauen Alters,\n In deren Wipfel Waffen aufgeh\u00e4ngt,\n Soll eine Wache von zwei Kriegern halten,\n Und jeden, der vor\u00fcbergeht, belehren,\n Da\u00df Wodan in der N\u00e4he sei.\n Denn Wodan ist, da\u00df ihr's nur wi\u00dft, ihr R\u00f6mer,\n Der Zeus der Deutschen, Herr des Blitzes\n Diesseits der Alpen, so wie jenseits der;\n Er ist der Gott, dem sich mein Knie sogleich,\n Beim ersten Eintritt in dies Land, gebeugt;\n Und kurz, Quintilius, euer Feldherr, will\n Mit Ehrfurcht und mit Scheu, im Tempel dieser W\u00e4lder,\n Wie den Olympier selbst, geehrt ihn wissen.\n \n \n SEPTIMIUS.\n Man wird dein Wort, O Herr, genau vollziehn.\n \n VARUS\n zu Hermann.\n Bist du zufrieden, Freund?\n \n HERMANN.\n Du \u00fcberfleuchst,\n Quintilius, die W\u00fcnsche deines Knechts.\n \n \n VARUS\n nimmt ein Kissen, auf welchem Geschenke liegen, aus der Hand eines Sklaven, und\n               bringt sie der Thusnelda.\n Hier, meine F\u00fcrstin, \u00fcberreich ich dir,\n Von August, meinem hohen Herrn,\n Was er f\u00fcr dich mir j\u00fcngsthin zugesandt,\n Es sind Gesteine, Perlen, Federn, \u00d6le \u2013\n Ein kleines R\u00fcstzeug, schreibt er, Kupidos.\n August, erlauchte Frau, bewaffnet deine Sch\u00f6nheit,\n Damit du Hermanns gro\u00dfes Herz,\n Stets in der Freundschaft Banden ihm erhaltest.\n \n \n THUSNELDA\n empf\u00e4ngt das Kissen und betrachtet die Geschenke.\n Quintilius! Dein Kaiser macht mich stolz.\n Thusnelda nimmt die Waffen an,\n Mit dem Versprechen, Tag und Nacht,\n Damit geschirrt, f\u00fcr ihn zu Feld zu ziehn.\n \n Sie \u00fcbergibt das Kissen ihren Frauen.\n \n VARUS\n zu Hermann.\n Hier stell ich Gueltar, Fust dir und Aristan,\n Die tapfern F\u00fcrsten Deutschlands vor,\n Die meinem Heereszug sich angeschlossen.\n \n Er tritt zur\u00fcck und spricht mit Ventidius.\n \n HERMANN\n indem er sich dem F\u00fcrsten der Cimbern n\u00e4hert.\n Wir kennen uns, wenn ich nicht irre, Fust,\n Aus Gallien, von der Schlacht des Ariovist.\n \n \n FUST.\n Mein Prinz, ich k\u00e4mpfte dort an deiner Seite. \n \n HERMANN\n lebhaft.\n Ein sch\u00f6ner Tag, beim hohen Himmel,\n An den dein Helmbusch lebhaft mich erinnert!\n \u2013 Der Tag, an dem Germanien zwar\n Dem C\u00e4sar sank, doch der zuerst\n Den C\u00e4sar die Germanier sch\u00e4tzen lehrte.\n \n \n FUST\n niedergeschlagen.\n Mir kam er teuer, wie du wei\u00dft, zu stehn.\n Der Cimbern Thron, nicht mehr, nicht minder,\n Den ich nur Augusts Gnade jetzt verdanke. \u2013 \n \n \n HERMANN\n indem er sich zu dem F\u00fcrsten der Nervier wendet.\n Dich, Gueltar, auch sah ich an diesem Tag?\n \n GUELTAR.\n Auf einen Augenblick. Ich kam sehr sp\u00e4t.\n Mich kostet' er, wie dir bekannt sein wird,\n Den Thron von Nervien; doch August hat\n Mich durch den Thron von \u00c4duen entsch\u00e4digt. \n \n \n HERMANN\n indem er sich zu dem F\u00fcrsten der Ubier wendet.\n Wo war Aristan an dem Tag der Schlacht?\n \n ARISTAN\n kalt und scharf.\n Aristan war in Ubien,\n Diesseits des Rheines, wo er hingeh\u00f6rte.\n Aristan hat das Schwert niemals\n Den C\u00e4sarn Roms gez\u00fcckt, und er darf k\u00fchnlich sagen:\n Er war ihr Freund, sobald sie sich\n Nur an der Schwelle von Germania zeigten. \n \n \n HERMANN\n mit einer Verbeugung.\n Arminius bewundert seine Weisheit.\n \u2013 Ihr Herrn, wir werden uns noch weiter sprechen.\n \n Ein Marsch in der Ferne.\n \n \n Sechster Auftritt\n Ein Herold tritt auf. Bald darauf das R\u00f6merheer. \u2013 Die Vorigen.\n DER HEROLD\n zum Volk das zusammengelaufen.\n Platz hier, beliebt's euch, ihr Cherusker!\n Varus', des Feldherrn Roms, Liktoren\n Nahn festlich an des Heeres Spitze sich! \n \n \n THUSNELDA.\n Was gibt's?\n \n SEPTIMIUS\n n\u00e4hert sich ihr.\n Es ist das R\u00f6merheer,\n Das seinen Einzug h\u00e4lt in Teutoburg!\n \n \n HERMANN\n zerstreut.\n Das R\u00f6merheer?\n Er beobachtet Varus und Ventidius, welche heimlich miteinander sprechen.\n \n THUSNELDA.\n Wer sind die ersten dort?\n \n CRASSUS.\n Varus' Liktoren, k\u00f6nigliche Frau,\n Die des Gesetzes heil'ges Richtbeil tragen.\n \n \n THUSNELDA.\n Das Beil? Wem! Uns?\n \n SEPTIMIUS.\n Vergib! Dem Heere,\n Dem sie ins Lager feierlich voranziehn.\n \n Das R\u00f6merheer zieht in voller Pracht vor\u00fcber.\n \n VARUS\n zu Ventidius.\n Was also, sag mir an, was hab ich\n Von jenem Hermann dort mir zu versehn?\n \n \n VENTIDIUS.\n Quintilius! Das fa\u00df ich in zwei Worten!\n Er ist ein Deutscher.\n In einem H\u00e4mmling ist, der an der Tiber graset,\n Mehr Lug und Trug, mu\u00df ich dir sagen,\n Als in dem ganzen Volk, dem er geh\u00f6rt. \u2013\n \n \n VARUS.\n So kann ich, meinst du, dreist der Sueven F\u00fcrsten\n Entgegenr\u00fccken? Habe nichts von diesem,\n Bleibt er in meinem R\u00fccken, zu bef\u00fcrchten?\n \n \n VENTIDIUS.\n Sowenig, wiederhol ich dir,\n Als hier von diesem Dolch in meinem Gurt. \u2013\n \n \n VARUS.\n Ich werde doch den Platz, in dem Cheruskerland,\n Beschaun, nach des Augusts Gebot,\n Auf welchem ein Kastell erbaut soll werden.\n \u2013 Marbod ist m\u00e4chtig, und nicht wei\u00df ich,\n Wie sich am Weserstrom das Gl\u00fcck entscheiden wird.\n \n Er sieht ihn fragend an.\n \n VENTIDIUS.\n Das lob ich sehr. Solch eine Anstalt\n Wird stets, auch wenn du siegst, zu brauchen sein.\n \n \n VARUS.\n Wieso? Meinst du vielleicht, die Absicht sei, Cheruska\n Als ein erobertes Gebiet \u2013?\n \n \n VENTIDIUS.\n Quintilius,\n Die Absicht, d\u00fcnkt mich, l\u00e4\u00dft sich fast erraten.\n \n \n VARUS.\n \u2013 Ward dir etwa bestimmte Kund hier\u00fcber?\n \n VENTIDIUS.\n Nicht, nicht! Mi\u00dfh\u00f6r mich nicht! Ich teile blo\u00df,\n Was sich in dieser Brust prophetisch regt, dir mit,\n Und Freunde mir aus Rom best\u00e4tigen.\n \n \n VARUS.\n Sei's! Was bek\u00fcmmert's mich? Es ist nicht meines Amtes\n Den Willen meines Kaisers zu ersp\u00e4hn.\n  Er sagt ihn, wenn er ihn vollf\u00fchrt will wissen. \u2013\n Wahr ist's, Rom wird auf seinen sieben H\u00fcgeln,\n Vor diesen Horden nimmer sicher sein,\n Bis ihrer kecken F\u00fcrsten Hand\n Auf immerdar der Zepterstab entwunden.\n \n \n VENTIDIUS.\n So denkt August, so denket der Senat.\n \n VARUS.\n La\u00df uns in ihre Mitte wieder treten.\n Sie treten wieder zu Hermann und Thusnelda, welche, von Feldherrn und F\u00fcrsten\n               umringt, dem Zuge des Heers zusehen.\n \n THUSNELDA.\n Septimius! Was bedeutet dieser Adler?\n \n SEPTIMIUS.\n Das ist ein Kriegspanier, erhabne Frau!\n Jedweder der drei Legionen\n Fleucht solch metallnes Adlerbild voran.\n \n \n THUSNELDA.\n So, so! Ein Kriegspanier! Sein Anblick h\u00e4lt\n Die Scharen in der Nacht des Kampfs zusammen?\n \n \n SEPTIMIUS.\n Du trafst's. Er f\u00fchret sie den Pfad des Siegs. \u2013\n \n THUSNELDA.\n Wie jedes Land doch seine Sitte hat!\n \u2013 Bei uns tut es der Chorgesang der Barden.\n \n Pause. Der Zug schlie\u00dft, die Musik schweigt.\n \n HERMANN\n indem er sich zu dem Feldherrn Roms wendet.\n Willst du dich in das Zelt verf\u00fcgen, Varus?\n Ein Mahl ist, nach Cheruskersitte,\n F\u00fcr dich und dein Gefolge drin bereitet.\n \n \n VARUS.\n Ich werde kurz jedoch mich fassen m\u00fcssen.\n Er nimmt ihn vertraulich bei der Hand.\n Ventidius hat dir gesagt,\n Wie ich den Plan f\u00fcr diesen Krieg entworfen?\n \n \n HERMANN.\n Ich wei\u00df um jeden seiner weisen Punkte.\n \n VARUS.\n Ich breche morgen mit dem R\u00f6merheer\n Aus diesem Lager auf, und \u00fcbermorgen\n R\u00fcckst du mit dem Cheruskervolk mir nach.\n Jenseits der Weser, in des Feindes Antlitz,\n H\u00f6rst du das Weitre. \u2013 W\u00fcnschest du vielleicht,\n  Da\u00df ein geschickter R\u00f6merfeldherr,\n F\u00fcr diesen Feldzug, sich in dein Gefolge mische?\n Sag's dreist mir an. Du hast nur zu befehlen.\n \n \n HERMANN.\n Quintilius, in der Tat, du wirst\n Durch eine solche Wahl mich gl\u00fccklich machen.\n \n \n VARUS.\n Wohlan, Septimius, schick dich an,\n Dem Kriegsbefehl des K\u00f6nigs zu gehorchen. \u2013\n \n Er wendet sich zu Crassus.\n Und da\u00df die Teutoburg gesichert sei,\n Indessen wir entfernt sind, la\u00df ich, Crassus,\n Mit drei Kohorten, dich darin zur\u00fcck.\n \u2013 Wei\u00dft du noch sonst was anzumerken, Freund?\n \n \n HERMANN.\n Nichts, Feldherr Roms! Dir \u00fcbergab ich alles,\n So sei die Sorge auch, es zu besch\u00fctzen, dein.\n \n \n VARUS\n zu Thusnelda.\n Nun, sch\u00f6ne Frau, so bitt ich \u2013 Eure Hand!\n Er f\u00fchrt die F\u00fcrstin ins Zelt.\n \n HERMANN.\n Holla, die H\u00f6rner! Dieser Tag\n Soll f\u00fcr Cheruska stets ein Festtag sein!\n \n H\u00f6rnermusik. Alle ab.\n \n \n \n Vierter Akt\n Szene: Marbods Zelt, im Lager der Sueven, auf dem rechten Ufer der Weser.\n Erster Auftritt\n Marbod, den Brief Hermanns, mit dem Dolch, in der Hand haltend. Neben ihm Attarin,\n             sein Rat. Im Hintergrunde zwei Hauptleute. \u2013 Auf der andern Seite des Zeltes Luitgar mit\n             Hermanns Kindern Rinold und Adelhart.\n MARBOD.\n Was soll ich davon denken, Attarin?\n \u2013  Arminius, der Cheruskerf\u00fcrst,\n L\u00e4\u00dft mir durch jenen wackern Freund dort melden:\n Varus sei ihm, auf Schutz und Trutz, verbunden,\n Und werd, in dreien Tagen schon,\n Mich am Gestad der Weser \u00fcberfallen ! \u2013\n Der Bund , schreibt Hermann doch,  sei ihm nur aufgedrungen,\n Und stets im Herzen, nach wie vor,\n Sei er der R\u00f6mer unvers\u00f6hnter Feind .\n \u2013  Er ruft mich auf, verkn\u00fcpft mit ihm,\n Sogleich dem Mordverrat zuvorzukommen,\n Die Weser, angesichts des Blatts, zu \u00fcberschiffen,\n Und, im Morast des Teutoburger Walds,\n Die ganze gift'ge Brut der H\u00f6lle zu vertilgen.  \u2013\n Zum Preis mir, wenn der Sieg erfochten,\n Will er zu Deutschlands Oberherrn mich kr\u00f6nen. \n \u2013 Da, lies den Brief, den er mir zugefertigt!\n War's nicht so, Luitgar?\n \n \n LUITGAR.\n Allerdings! So sagt ich.\n \n ATTARIN\n nachdem er den Brief genommen und gelesen.\n Mein F\u00fcrst, trau diesem Fuchs, ich bitte dich,\n Dem Hermann, nicht! Der Himmel wei\u00df,\n Was er mit dieser schn\u00f6den List bezweckt.\n Send ihm, Roms C\u00e4sar so, wie er verdient, zu ehren,\n Das Schreiben ohne Antwort heim,\n Und melde Varus gleich den ganzen Inhalt!\n Es ist ein t\u00fcckischer, verr\u00e4trischer Versuch\n Das B\u00fcndnis, das euch einigt, zu zerrei\u00dfen.\n Er gibt ihm den Brief zur\u00fcck.\n \n \n MARBOD.\n Was! List! Verr\u00e4terei! \u2013 Da schicket er\n Den Rinold und den Adelhart,\n Die beiden Knaben mir, die ihm sein Weib gebar,\n Und diesen Dolch hier, sie zu t\u00f6ten,\n Wenn sich ein Trug in seinen Worten findet.\n \n \n ATTARIN\n wendet sich.\n Wo?\n \n MARBOD.\n Dort!\n \n ATTARIN.\n Das w\u00e4ren des Arminius Kinder?\n \n MARBOD.\n Arminius', allerdings! Ich glaub du zweifelst?\n In Teutoburg, vor sieben Monden,\n Als ich den Staatenbund verhandeln wollte,\n Hab ich die Jungen, die dort stehn,\n Wie oft an diese alte Brust gedr\u00fcckt! \n \n \n ATTARIN.\n Vergib, o Herr, das sind die Knaben nicht!\n Das sind zwei unterschobene, behaupt ich,\n An Wuchs den echten Prinzen \u00e4hnlich blo\u00df.\n La\u00df die Verr\u00e4terbrut gleich in Verwahrsam bringen,\n Und ihn, der sie gebracht dir hat, dazu!\n \n Pause.\n \n MARBOD\n nachdem er die Knaben aufmerksam betrachtet.\n Rinold!\n Er setzt sich nieder.\n \n RINOLD\n tritt dicht vor ihn.\n \n MARBOD.\n Nun, was auch willst du mir? Wer rief dich?\n \n RINOLD\n sieht ihn an.\n Je, nun!\n \n MARBOD.\n Je, nun! \u2013 Den andern meint ich, Rinold!\n Er winkt den Adelhart.\n \n ADELHART\n tritt gleichfalls vor ihn.\n \n MARBOD\n nimmt ihn bei der Hand.\n Nicht? Nicht? Du bist der Rinold? Allerdings!\n \n ADELHART.\n Ich bin der Adelhart.\n \n MARBOD.\n \u2013 So. Bist du das.\n Er stellt die beiden Knaben nebeneinander und scheint sie zu pr\u00fcfen.\n Nun, Jungen, sagt mir; Rinold! Adelhart!\n Wie steht's in Teutoburg daheim,\n Seit ich, vergangnen Herbst her, euch nicht sah?\n \u2013 Ihr kennt mich doch?\n \n \n RINOLD.\n O ja.\n \n MARBOD.\n \u2013 Ich bin der Holtar,\n Der alte K\u00e4mmrer, im Gefolge Marbods,\n Der euch, kurz vor der Mittagsstunde,\n Stets in des F\u00fcrsten Zelt her\u00fcber brachte.\n \n \n RINOLD.\n Wer bist du?\n \n MARBOD.\n Was! Das wi\u00dft ihr nicht mehr? Holtar,\n Der euch mit gl\u00e4nz'gem Perlenmutter,\n Korallen und mit Bernstein noch beschenkte.\n \n \n RINOLD\n nach einer Pause.\n Du tr\u00e4gst ja Marbods eisern' Ring am Arm.\n \n MARBOD.\n Wo?\n \n RINOLD.\n Hier!\n \n MARBOD.\n Trug Marbod diesen Ring damals?\n \n RINOLD.\n Marbod?\n \n MARBOD.\n Ja, Marbod, frag ich, mein Gebieter.\n \n RINOLD.\n Ach, Marbod! Was!  Freilich trugst du den Ring!\n Du sagtest, wei\u00df ich noch, auf Vater Hermanns Frage,\n Du h\u00e4ttest ein Gel\u00fcbd getan,\n Und m\u00fc\u00dftest an dem Arm den Ring von Eisen tragen,\n Solang ein r\u00f6mischer Mann in Deutschland sei . \n \n \n MARBOD.\n Das h\u00e4tt ich \u2013 wem? Euch? Nein, das hab ich nicht \u2013!\n \n RINOLD.\n Nicht uns! Dem Hermann!\n \n MARBOD.\n Wann?\n \n RINOLD.\n Am ersten Mittag,\n Als Holtar beid in dein Gezelt uns brachte. \n \n Marbod sieht den Attarin an.\n \n ATTARIN\n der die Knaben aufmerksam beobachtet.\n Das ist ja sonderbar, so wahr ich lebe!\n Er nimmt Hermanns Brief noch einmal und \u00fcberliest ihn. Pause.\n \n MARBOD\n indem er gedankenvoll in den Haaren der Knaben spielt.\n Ist denn, den Weserstrom zu \u00fcberschiffen,\n Vorl\u00e4ufig eine Anstalt schon gemacht?\n \n \n EINER DER BEIDEN HAUPTLEUTE\n vortretend.\n Mein F\u00fcrst, die K\u00e4hne liegen, in der Tat,\n Zusamt am rechten Ufer aufgestellt.\n \n \n MARBOD.\n Mithin k\u00f6nnt ich \u2013 wenn\n  ich den Entschlu\u00df fa\u00dfte,\n Gleich, in der Tat, wie Hermann w\u00fcnscht,\n Des Stromes andern Uferrand gewinnen.\n \n \n DER HAUPTMANN.\n Warum nicht? In drei Stunden, wenn du willst.\n Der Mond erhellt die Nacht; du h\u00e4ttest nichts,\n Als den Entschlu\u00df nur schleunig zu erkl\u00e4ren. \u2013\n \n \n ATTARIN\n unruhig.\n Mein Herr und Herrscher, ich beschw\u00f6re dich,\n La\u00df zu nichts \u00dcbereiltem dich verf\u00fchren!\n Armin ist selbst hier der Betrogene!\n Nach dem, wie sich Roms C\u00e4sar zeigte,\n W\u00e4r's eine Raserei, zu glauben,\n Er werde den Cheruskern sich verbinden.\n Hat er mit Waffen dich, dich nicht mit Geld versehn,\n In ihre Staaten feindlich einzufallen?\n St\u00e4hlt man die Brust, die man durchbohren will?\n Dein Lager ist von R\u00f6mern voll\n  Der herrlichsten Patrizier S\u00f6hnen,\n Die hergesandt, dein Heer die Bahn des Siegs zu f\u00fchren;\n Die dienen dir, f\u00fcr Augusts Wort,\n Als Gei\u00dfel, Herr, und w\u00fcrden ja\n Zusamt ein Opfer deiner Rache fallen,\n Wenn ein so sch\u00e4ndlicher Verrat dich tr\u00e4fe.\n \u2013 Beschlie\u00dfe nichts, ich bitte dich,\n Bis dir durch Fulvius, den Legaten Roms,\n Von Varus' Pl\u00e4nen n\u00e4hre Kunde ward.\n \n Pause.\n \n MARBOD.\n Ich will den Fulvius mindestens\n Gleich \u00fcber diese Sache doch vernehmen.\n \n Er steht auf und klingelt.\n \n \n Zweiter Auftritt\n Komar tritt auf. Die Vorigen.\n MARBOD.\n Den Fulvius Lepidus, Legaten Roms,\n Ersuch ich, einen Augenblick,\n In diesem Zelt, sein Antlitz mir zu schenken.\n \n \n KOMAR.\n Den Fulvius? Vergib! Der wird nicht kommen;\n Er hat soeben, auf f\u00fcnf K\u00e4hnen,\n Sich mit der ganzen Schar von R\u00f6mern eingeschifft,\n Die dein Gefolg bis heut vergr\u00f6\u00dferten. \u2013\n Hier ist ein Brief, den er zur\u00fcckgelassen. \n \n \n MARBOD.\n Was sagst du mir?\n \n ATTARIN.\n Er hat, mit allen R\u00f6mern \u2013?\n \n MARBOD.\n Wohin mit diesem Tro\u00df, jetzt, da die Nacht k\u00f6mmt?\n \n KOMAR.\n In das Cheruskerland, dem Anschein nach.\n Er ist am andern Weserufer schon,\n Wo Pferde stehen, die ihn weiter bringen.\n \n \n ATTARIN.\n \u2013 Gift, Tod und Rache! Was bedeutet dies?\n \n MARBOD\n liest.\n \u00bbDu hast f\u00fcr Rom dich nicht entscheiden k\u00f6nnen,\n Aus voller Brust, wie du gesollt:\n Rom, der Bewerbung m\u00fcde, gibt dich auf.\n Versuche jetzt (es war dein Wunsch) ob du\n Allein den Herrschthron dir in Deutschland kannst errichten.\n August jedoch, da\u00df du es wissest,\n Hat den Armin auf seinem Sitz erh\u00f6ht,\n Und dir \u2013 die Stufen jetzo weist er an!\u00ab\n \n Er l\u00e4\u00dft den Brief fallen.\n \n ATTARIN.\n Verr\u00e4terei! Verr\u00e4terei!\n Auf! Zu den K\u00e4hnen an der Weser!\n Setzt dem Verfluchten nach und bringt ihn her!\n \n \n MARBOD.\n La\u00df, la\u00df ihn, Freund! Er l\u00e4uft der Nemesis,\n Der er entfliehen will, entgegen!\n Das Rachschwert ist schon \u00fcber ihn gez\u00fcckt!\n Er glaubte, mir\n  die Grube zu er\u00f6ffnen,\n Und selbst, mit seiner ganzen Rotte,\n Zur neunten H\u00f6lle schmetternd st\u00fcrzt er\n  nieder!\n \u2013 Luitgar!\n \n \n LUITGAR.\n Mein erlauchter Herr!\n \n MARBOD.\n Tritt n\u00e4her! \u2013\n Wo ist, sag an, wollt ich die Freiheitsschlacht versuchen,\n Nach des Arminius Kriegsentwurf,\n Der Ort, an dem die W\u00fcrfel fallen sollen?\n \n \n LUITGAR.\n Das ist der Teutoburger Wald, mein K\u00f6nig.\n \n MARBOD.\n Und welchen Tag, unfehlbar und bestimmt,\n Hat er zum Fall der W\u00fcrfel festgesetzt?\n \n \n LUITGAR.\n Den Nornentag, mein k\u00f6niglicher Herr. \u2013\n \n MARBOD\n indem er ihm die Kinder gibt und den Dolch zerbricht.\n Wohlan, dein Amt ist aus, hier nimm die Kinder,\n Und auch, in St\u00fccken, deinen Dolch zur\u00fcck!\n Den Brief auch \u2013\n Indem er ihn durchsieht.\n kann ich nur zur H\u00e4lfte brauchen;\n Er zerrei\u00dft ihn.\n Den Teil, der mir von seiner Huld'gung spricht,\n  Als einem Oberherrn, den l\u00f6s ich ab. \u2013\n Triffst du ihn ehr, als ich, so sagst du ihm,\n Zu Worten h\u00e4tt ich keine Zeit gehabt:\n Mit Taten w\u00fcrd ich ihm die Antwort schreiben!\n \n \n LUITGAR\n indem er den Dolch und die St\u00fccke des Briefes \u00fcbernimmt.\n Wenn ich dich recht verstehe, mein Gebieter \u2013?\n \n MARBOD\n zu den Feldherren.\n Auf, Komar! Brunold! Meine Feldherrn!\n La\u00dft uns den Strom sogleich der Weser \u00fcberschiffen!\n Die Nornen werden ein Gericht,\n Des Schicksals f\u00fcrchterliche G\u00f6ttinnen,\n Im Teutoburger Wald, dem Heer des Varus halten:\n Auf, mit der ganzen Macht, ihr Freunde,\n Da\u00df wir das Amt der Schergen \u00fcbernehmen!\n \n Alle ab.\n \n Szene: Stra\u00dfe in Teutoburg. Es ist Nacht.\n \n Dritter Auftritt\n Hermann und Eginhardt treten auf.\n HERMANN.\n Tod und Verderben, sag ich, Eginhardt!\n Woher die Ruh, woher die Stille,\n In diesem Standplatz r\u00f6m'scher Kriegerhaufen?\n \n \n EGINHARDT.\n Mein bester F\u00fcrst, du wei\u00dft, Quintilius Varus zog\n Heut mit des Heeres Masse ab.\n Er lie\u00df, zum Schutz in diesem Platz,\n Nicht mehr, als drei Kohorten nur, zur\u00fcck. \n Die h\u00e4lt man ehr in Zaum, als so viel Legionen,\n Zumal, wenn sie so wohlgew\u00e4hlt, wie die.\n \n \n HERMANN.\n Ich aber rechnete, bei allen Racheg\u00f6ttern,\n Auf Feuer, Raub, Gewalt und Mord,\n  Und alle Greul des fessellosen Krieges!\n Was brauch ich Latier, die mir Gutes tun?\n Kann ich den R\u00f6merha\u00df, eh ich den Platz verlasse,\n In der Cherusker Herzen nicht\n Da\u00df er durch ganz Germanien schl\u00e4gt, entflammen:\n So scheitert meine ganze Unternehmung!\n \n \n EGINHARDT.\n Du h\u00e4ttest Wolf, d\u00fcnkt mich, und Thuskar und den andern\n Doch dein Geheimnis wohl entdecken sollen.\n Sie haben, als die R\u00f6mer kamen,\n Mit Fl\u00fcchen, gleich die Teutoburg verlassen.\n Wie gut, wenn deine Sache siegt,\n H\u00e4ttst du in Deutschland sie gebrauchen k\u00f6nnen.\n \n \n HERMANN.\n Die Schw\u00e4tzer, die! Ich bitte dich;\n La\u00df sie zu Hause gehn. \u2013\n Die schreiben, Deutschland zu befreien,\n Mit Chiffern, schicken, mit Gefahr des Lebens,\n Einander Boten, die die R\u00f6mer h\u00e4ngen,\n Versammeln sich um Zwielicht \u2013 essen, trinken,\n Und schlafen, kommt die Nacht, bei ihren Frauen. \u2013\n Wolf ist der einz'ge, der es redlich meint.\n \n \n EGINHARDT.\n So wirst du doch den Flambert mindestens,\n Den Torst und Alarich und Singar,\n Die F\u00fcrsten an des Maines Ufer,\n Von deinem Wagst\u00fcck staatsklug unterrichten?\n \n \n HERMANN.\n Nichts, Liebster! Nenne mir die Namen nicht!\n Meinst du, die lie\u00dfen sich bewegen,\n Auf meinem Flug mir munter nachzuschwingen?\n Eh das von meinem Maultier w\u00fcrd ich hoffen.\n Die Hoffnung: morgen stirbt Augustus!\n Lockt sie, bedeckt mit Schmach und Schande,\n Von einer Woche in die andere. \u2013\n Es braucht der Tat, nicht der Verschw\u00f6rungen.\n Den Widder la\u00df sich zeigen, mit der Glocke,\n So folgen, glaub mir, alle anderen.\n \n \n EGINHARDT.\n So m\u00f6g der Himmel dein Beginnen kr\u00f6nen!\n \n HERMANN.\n Horch! Still!\n \n EGINHARDT.\n Was gibt's?\n \n HERMANN.\n Rief man nicht dort Gewalt?\n \n EGINHARDT.\n Nein, mein erlauchter Herr! Ich h\u00f6rte nichts,\n Es war die Wache, die die Stunden rief.\n \n \n HERMANN.\n Verflucht sei diese Zucht mir der Kohorten!\n Ich stecke, wenn sich niemand r\u00fchrt,\n Die ganze Teutoburg an allen Ecken an!\n \n \n EGINHARDT.\n Nun, nun! Es wird sich wohl ein Frevel finden.\n \n HERMANN.\n Komm, la\u00df uns heimlich durch die Gassen schleichen,\n Und sehn ob uns der Zufall etwas beut.\n \n Beide ab.\n \n \n Vierter Auftritt\n Ein Auflauf. \u2013 Zuerst ein Greis und andere, bald darauf zwei Cherusker, welche eine\n             Person auff\u00fchren, die ohnm\u00e4chtig ist. Fackeln. Volk jeden Alters und\n             Geschlechts.\n DER GREIS\n mit aufgehobenen H\u00e4nden.\n Wodan, den Blitz regierst du, in den Wolken:\n Und einen Greul, entsetzensvoll,\n Wie den, l\u00e4\u00dft du auf Erden sich ver\u00fcben!\n \n \n EIN JUNGES M\u00c4DCHEN.\n Mutter, was gibt's?\n \n EIN ANDERES.\n Was l\u00e4uft das Volk zusammen?\n \n DIE MUTTER\n mit einem Kinde an der Brust.\n Nichts, meine T\u00f6chter, nichts! Was fragt ihr doch?\n Ein Mensch, der auf der offnen Stra\u00df erkrankte,\n Wird von den Freunden hier vorbeigef\u00fchrt. \n \n \n EIN MANN\n indem er auftritt.\n Habt ihr gesehn? Den jungen R\u00f6merhauptmann,\n Der pl\u00f6tzlich, mit dem Federbusch, erschien?\n \n \n EIN ANDERER.\n Nein, Freund! Von wo?\n \n EIN DRITTER.\n Was tat er?\n \n DER MANN.\n Was er tat?\n Drei'n dieser geilen apennin'schen Hunden,\n Als man die Tat ihm meldete,\n Hat er das Herz gleich mit dem Schwert durchbohrt! \n \n \n DER GREIS.\n Vergib mir, Gott! ich kann es ihm nicht danken!\n \n EIN WEIB\n aus dem Haufen.\n Da kommt die Ungl\u00fccksel'ge schon heran!\n Die Person, von zwei Cheruskern gef\u00fchrt, erscheint.\n \n DER GREIS.\n Hinweg die Fackeln!\n \n DAS VOLK.\n Seht, o seht!\n \n DER GREIS.\n Hinweg!\n \u2013 Seht ihr nicht, da\u00df die Sonne sich verbirgt?\n \n \n DAS VOLK.\n O des elenden, schmachbedeckten Wesens!\n Der fu\u00dfzertretnen, kotgew\u00e4lzten,\n An Brust und Haupt, zertr\u00fcmmerten Gestalt.\n \n \n EINIGE STIMMEN.\n Wer ist's? Ein Mann? Ein Weib?\n \n DER CHERUSKER\n der die Person f\u00fchrt.\n Fragt nicht, ihr Leute,\n Werft einen Schleier \u00fcber die Person!\n \n Er wirft ein gro\u00dfes Tuch \u00fcber sie.\n \n DER ZWEITE CHERUSKER\n der sie f\u00fchrt.\n Wo ist der Vater?\n \n EINE STIMME\n aus dem Volke.\n Der Vater ist der Teuthold!\n \n DER ZWEITE CHERUSKER.\n Der Teuthold, Helgars Sohn, der Schmidt der Waffen?\n \n MEHRERE STIMMEN.\n Teuthold, der Schmidt, er, ja!\n \n DER ZWEITE CHERUSKER.\n Ruft ihn herbei!\n \n DAS VOLK.\n Da tritt er schon, mit seinen Vettern, auf!\n \n \n F\u00fcnfter Auftritt\n Teuthold und zwei andre M\u00e4nner treten auf.\n DER ZWEITE CHERUSKER.\n Teuthold, heran!\n \n TEUTHOLD.\n Was gibt's?\n \n DER ZWEITE CHERUSKER.\n Heran hier, sag ich! \u2013\n Platz, Freunde, bitt ich! La\u00dft den Vater vor!\n \n \n TEUTHOLD.\n Was ist geschehn?\n \n DER ZWEITE CHERUSKER.\n Gleich, gleich! \u2013 Hier stell dich her!\n Die Fackeln! He, ihr Leute! Leuchtet ihm!\n \n \n TEUTHOLD.\n Was habt ihr vor?\n \n DER ZWEITE CHERUSKER.\n H\u00f6r an und fa\u00df dich kurz. \u2013\n Kennst du hier die Person?\n \n \n TEUTHOLD.\n Wen, meine Freunde?\n \n DER ZWEITE CHERUSKER.\n Hier, frag ich, die verschleierte Person?\n \n TEUTHOLD.\n Nein! Wie verm\u00f6cht ich das? Welch ein Geheimnis!\n \n DER GREIS.\n Du kennst sie nicht?\n \n DER ERSTE DER BEIDEN VETTERN.\n Darf man den Schleier l\u00fcften?\n \n DER ERSTE CHERUSKER.\n Halt, sag ich dir! Den Schleier r\u00fchr nicht an!\n \n DER ZWEITE VETTER.\n Wer die Person ist, fragt ihr?\n Er nimmt eine Fackel und beleuchtet ihre F\u00fc\u00dfe.\n \n TEUTHOLD.\n Gott im Himmel!\n Hally, mein Einziges, was widerfuhr dir?\n \n Der Greis f\u00fchrt ihn auf die Seite und sagt ihm etwas ins Ohr. Teuthold steht, wie\n               vom Donner ger\u00fchrt. Die Vettern, die ihm gefolgt waren, erstarren gleichfalls.\n               Pause.\n \n DER ZWEITE CHERUSKER.\n Genug! Die Fackeln weg! F\u00fchrt sie ins Haus!\n Ihr aber eilt den Hermann herzurufen!\n \n \n TEUTHOLD\n indem er sich pl\u00f6tzlich wendet.\n Halt dort!\n \n DER ERSTE CHERUSKER.\n Was gibt's?\n \n TEUTHOLD.\n Halt, sag ich, ihr Cherusker!\n Ich\n  will sie f\u00fchren, wo sie hingeh\u00f6rt.\n \n Er zieht den Dolch.\n \u2013 Kommt, meine Vettern, folgt mir!\n \n DER ZWEITE CHERUSKER.\n Mann, was denkst du?\n \n TEUTHOLD\n zu den Vettern.\n Rudolf, du nimmst die Rechte, Ralf, die Linke!\n \u2013 Seid ihr bereit, sagt an?\n \n \n DIE VETTERN\n indem sie die Dolche ziehn.\n Wir sind's! Brich auf!\n \n TEUTHOLD\n bohrt sie nieder.\n Stirb! Werde Staub! Und \u00fcber deiner Gruft\n Schlag ewige Vergessenheit zusammen!\n \n Sie f\u00e4llt, mit einem kurzen Laut, \u00fcbern Haufen.\n \n DAS VOLK.\n Ihr G\u00f6tter!\n \n DER ERSTE CHERUSKER\n f\u00e4llt ihm in den Arm.\n Ungeheuer! Was beginnst du?\n \n EINE STIMME\n aus dem Hintergrunde.\n Was ist geschehn?\n \n EINE ANDERE.\n Sprecht!\n \n EINE DRITTE.\n Was erschrickt das Volk?\n \n DAS VOLK\n durcheinander.\n Weh! Weh!  Der eigne Vater hat, mit Dolchen,\n Die eignen Vettern, sie in Staub geworfen! \n \n \n TEUTHOLD\n indem er sich \u00fcber die Leiche wirft.\n Hally! Mein einz'ges! Hab ich's recht gemacht?\n \n \n Sechster Auftritt\n Hermann und Eginhardt treten auf. Die Vorigen.\n DER ZWEITE CHERUSKER.\n Komm her, mein F\u00fcrst, schau diese Greuel an!\n \n HERMANN.\n Was gibt's?\n \n DER ERSTE CHERUSKER.\n Was! Fragst du noch? Du wei\u00dft von nichts?\n \n HERMANN.\n Nichts, meine Freund'! ich komm aus meinem Zelte.\n \n EGINHARDT.\n Sagt, was erschreckt euch?\n \n DER ZWEITE CHERUSKER\n halblaut.\n Eine ganze Meute\n Von geilen R\u00f6mern, die den Platz durchschweifte,\n Hat bei der D\u00e4mmrung schamlos eben jetzt \u2013 \n \n \n HERMANN\n indem er ihn vorf\u00fchrt.\n Still, Selmar, still! Die Luft, du wei\u00dft, hat Ohren.\n \u2013 Ein R\u00f6merhaufen?\n \n \n EGINHARDT.\n Ha! Was wird das werden?\n Sie sprechen heimlich zusammen. Pause.\n \n HERMANN\n mit Wehmut, halblaut.\n Hally? Was sagst du mir! Die junge Hally?\n \n DER ZWEITE CHERUSKER.\n Hally, Teutholds, des Schmidts der Waffen, Tochter!\n \u2013 Da liegt sie jetzt, schau her, mein F\u00fcrst,\n Von ihrem eignen Vater hingeopfert!\n \n \n EGINHARDT\n vor der Leiche.\n Ihr gro\u00dfen, heiligen und ew'gen G\u00f6tter!\n \n DER ERSTE CHERUSKER.\n Was wirst du nun, o Herr, darauf beschlie\u00dfen?\n \n HERMANN\n zum Volke.\n Kommt, ihr Cherusker! Kommt, ihr Wodankinder!\n Kommt, sammelt euch um mich und h\u00f6rt mich an!\n \n Das Volk umringt ihn; er tritt vor Teuthold.\n Teuthold, steh auf!\n \n TEUTHOLD\n am Boden.\n La\u00df mich!\n \n HERMANN.\n Steh auf, sag ich!\n \n TEUTHOLD.\n Hinweg! Des Todes ist, wer sich mir naht.\n \n HERMANN.\n \u2013 Hebt ihn empor, und sagt ihm, wer ich sei.\n \n DER ZWEITE CHERUSKER.\n Steh auf, unsel'ger Alter!\n \n DER ERSTE CHERUSKER.\n Fasse dich!\n \n DER ZWEITE CHERUSKER.\n Hermann, dein R\u00e4cher ist's, der vor dir steht.\n Sie heben ihn empor.\n \n TEUTHOLD.\n Hermann, mein R\u00e4cher, sagt ihr? \u2013 Kann er Rom,\n Das Drachennest, vom Erdenrund vertilgen?\n \n \n HERMANN.\n Ich kann's und will's! H\u00f6r an, was ich dir sage.\n \n TEUTHOLD\n sieht ihn an.\n Was f\u00fcr ein Laut des Himmels traf mein Ohr?\n \n DIE BEIDEN VETTERN.\n Du kannst's und willst's?\n \n TEUTHOLD.\n Gebeut! Sprich! Red, o Herr!\n Was mu\u00df geschehn? Wo mu\u00df die Keule fallen?\n \n \n HERMANN.\n Das h\u00f6r jetzt, und erwidre nichts. \u2013\n Brich, Rabenvater, auf, und trage, mit den Vettern,\n Die Jungfrau, die gesch\u00e4ndete,\n In einen Winkel deines Hauses hin!\n Wir z\u00e4hlen funfzehn St\u00e4mme der Germaner;\n In funfzehn St\u00fccke, mit des Schwertes Sch\u00e4rfe,\n Teil ihren Leib, und schick mit funfzehn Boten,\n Ich will dir funfzehn Pferde dazu geben,\n Den funfzehn St\u00e4mmen ihn Germaniens zu.\n Der wird in Deutschland, dir zur Rache,\n Bis auf die toten Elemente werben:\n Der Sturmwind wird, die Waldungen durchsausend,\n Emp\u00f6rung! rufen, und die See,\n Des Landes Rippen schlagend, Freiheit! br\u00fcllen. \n \n \n DAS VOLK.\n Emp\u00f6rung! Rache! Freiheit!\n \n TEUTHOLD.\n Auf! Greift an!\n Bringt sie ins Haus, zerlegt in St\u00fccken sie!\n \n Sie tragen die Leiche fort.\n \n HERMANN.\n Komm, Eginhardt! Jetzt hab ich nichts mehr\n An diesem Ort zu tun! Germanien lodert:\n La\u00df uns den Varus jetzt, den Stifter dieser Greuel,\n Im Teutoburger Walde suchen!\n \n Alle ab.\n \n Szene: Hermanns Zelt.\n \n Siebenter Auftritt\n Hermann tritt auf, mit Schild und Spie\u00df. Hinter ihm Septimius. \u2013 Gefolge.\n HERMANN.\n Hast du die neuste Einrichtung getroffen?\n Mir das Cheruskerheer, das vor den Toren liegt,\n Nach R\u00f6merart, wie du versprachst,\n In kleinere Manipeln abgeteilt?\n \n \n SEPTIMIUS.\n Mein F\u00fcrst, wie konnt ich? Deine deutschen Feldherrn\n Versicherten, du wolltest selbst,\n Bei dieser Neuerung zugegen sein.\n Ich harrte, vor dem Tor, bis in die Nacht auf dich;\n Doch du \u2013 warum? nicht wei\u00df ich es \u2013 bliebst aus. \n \n \n HERMANN.\n Was! So ist alles noch im Heer, wie sonst?\n \n SEPTIMIUS.\n Auf jeden Punkt; wie k\u00f6nnt es anders?\n Es lie\u00df sich, ohne dich, du wei\u00dft, nichts tun.\n \n \n HERMANN.\n Das tut mir leid, Septimius, in der Tat!\n Mich hielt ein dringendes Gesch\u00e4ft\n Im Ort zur\u00fcck; du w\u00fcrdest, glaubt ich,\n Auch ohne mich hierin verf\u00fcgen k\u00f6nnen.\n Nun \u2013 wird es wohl beim alten bleiben m\u00fcssen.\n Der Tag bricht an; hast du das Heer,\n Dem Plan gem\u00e4\u00df, zum Marsch nach Arkon,\n Dem Teutoburger Waldplatz angeschickt?\n \n \n SEPTIMIUS.\n Es harrt nur deines Worts, um anzutreten.\n \n HERMANN\n indem er einen Vorhang l\u00fcftet.\n \u2013 Ich denk, es wird ein sch\u00f6ner Tag heut werden?\n \n SEPTIMIUS.\n Die Nacht war hei\u00df, ich f\u00fcrchte ein Gewitter.\n Pause.\n \n HERMANN.\n Nun, sei so gut, verf\u00fcg dich nur voran!\n Von meinem Weib nur will ich Abschied nehmen,\n Und folg, in einem Augenblick, dir nach!\n \n Septimius ab.\n Zu dem Gefolge.\n Auf, folgt ihm, und verla\u00dft ihn nicht!\n Und jegliche Gemeinschaft ist,\n Des Heers mit Teutoburg, von jetzt streng aufgehoben.\n \n Das Gefolge ab.\n \n \n Achter Auftritt\n HERMANN\n nachdem er Schild und Spie\u00df weggelegt.\n Nun w\u00e4r ich fertig, wie ein Reisender.\n Cheruska, wie es steht und liegt,\n Kommt mir, wie eingepackt in eine Kiste, vor:\n Um einen Wechsel k\u00f6nnt ich es verkaufen.\n Denn k\u00e4m's heraus, da\u00df ich auch nur\n Davon getr\u00e4umt, Germanien zu befrein:\n Roms Feldherr steckte gleich mir alle Pl\u00e4tze an,\n Erschl\u00fcge, was die Waffen tr\u00e4gt,\n Und f\u00fchrte Weib und Kind gefesselt \u00fcbern Rhein. \u2013\n August straft den Versuch, so wie die Tat!\n \n Er zieht eine Klingel; ein Trabant tritt auf.\n Ruf mir die F\u00fcrstin!\n \n DER TRABANT.\n Hier erscheint sie schon!\n \n \n Neunter Auftritt\n Hermann und Thusnelda.\n HERMANN\n nimmt einen Brief aus dem Busen.\n Nun, Thuschen, komm; ich hab dir was zu sagen.\n \n THUSNELDA\n \u00e4ngstlich.\n Sag, liebster Freund, um 's Himmelswillen,\n Welch ein Ger\u00fccht l\u00e4uft durch den Lagerplatz?\n Ganz Teutoburg ist voll, es w\u00fcrd, in wenig Stunden,\n Dem Crassus, der Kohorten F\u00fchrer,\n Ein f\u00fcrchterliches Blutgericht ergehn!\n Dem Tode, w\u00e4r die ganze Schar geweiht,\n Die als Besatzung hier zur\u00fcckgeblieben.\n \n \n HERMANN.\n Ja! Kind, die Sach hat ihre Richtigkeit.\n Ich warte nur auf Astolf noch,\n Deshalb geme\u00dfne Ordre ihm zu geben.\n Sobald ich Varus' Heer, beim Strahl des n\u00e4chsten Tages,\n Im Teutoburger Wald erreicht,\n Bricht Astolf hier im Ort dem Crassus los;\n Die ganze Brut, die in den Leib Germaniens\n Sich eingefilzt, wie ein Insektenschwarm,\n Mu\u00df durch das Schwert der Rache jetzo sterben.\n \n \n THUSNELDA.\n Entsetzlich! \u2013 Was f\u00fcr Gr\u00fcnde, sag mir,\n Hat dein Gem\u00fct, so grimmig zu verfahren?\n \n \n HERMANN.\n Das mu\u00df ich dir ein andermal erz\u00e4hlen.\n \n THUSNELDA.\n Crassus, mein liebster Freund, mit allen R\u00f6mern \u2013?\n \n HERMANN.\n Mit allen, Kind; nicht einer bleibt am Leben!\n Vom Kampf, mein Thuschen, \u00fcbrigens,\n Der hier im Ort gek\u00e4mpft wird werden,\n Hast du auch nicht das mindeste zu f\u00fcrchten;\n Denn Astolf ist dreimal so stark, als Crassus;\n Und \u00fcberdies noch bleibt ein eigner Kriegerhaufen,\n Zum Schutze dir, bei diesem Zelt zur\u00fcck.\n \n \n THUSNELDA.\n Crassus? Nein, sag mir an! Mit allen R\u00f6mern \u2013?\n Die Guten mit den Schlechten, r\u00fccksichtslos?\n \n \n HERMANN.\n Die Guten mit den Schlechten. \u2013 Was! Die Guten!\n Das sind die Schlechtesten! Der Rache Keil\n Soll sie zuerst, vor allen andern, treffen!\n \n \n THUSNELDA.\n Zuerst! Unmenschlicher! Wie mancher ist,\n Dem wirklich Dankbarkeit du schuldig bist \u2013?\n \n \n HERMANN.\n \u2013 Da\u00df ich nicht w\u00fc\u00dfte! Wem?\n \n THUSNELDA.\n Das fragst du noch!\n \n HERMANN.\n Nein, in der Tat, du h\u00f6rst; ich wei\u00df von nichts.\n Nenn einen Namen mir?\n \n \n THUSNELDA.\n Dir einen Namen!\n So mancher einzelne, der, in den Pl\u00e4tzen,\n Auf Ordnung hielt, das Eigentum besch\u00fctzt \u2013\n \n \n HERMANN.\n Besch\u00fctzt! Du bist nicht klug! Das taten sie,\n Es um so besser unter sich zu teilen.\n \n \n THUSNELDA\n mit steigender Angst.\n Du Unbarmherz'ger! Ungeheuerster!\n \u2013 So h\u00e4tt auch der Centurio,\n Der, bei dem Brande in Thuiskon j\u00fcngst\n Die Heldentat getan, dir kein Gef\u00fchl entlockt?\n \n \n HERMANN.\n Nein \u2013 Was f\u00fcr ein Centurio?\n \n THUSNELDA.\n Nicht? Nicht?\n Der junge Held, der, mit Gefahr des Lebens,\n Das Kind, auf seiner Mutter Ruf,\n Dem Tod der Flammen mutig j\u00fcngst entrissen? \u2013\n Er h\u00e4tte kein Gef\u00fchl der Liebe dir entlockt?\n \n \n HERMANN\n gl\u00fchend.\n Er sei verflucht, wenn er mir das getan!\n Er hat, auf einen Augenblick,\n Mein Herz veruntreut, zum Verr\u00e4ter\n An Deutschlands gro\u00dfer Sache mich gemacht!\n Warum setzt' er Thuiskon mir in Brand?\n Ich will die h\u00f6hnische D\u00e4monenbrut nicht lieben!\n Solang sie in Germanien trotzt,\n Ist Ha\u00df mein Amt und meine Tugend Rache!\n \n \n THUSNELDA\n weinend.\n Mein liebster, bester Herzens-Hermann,\n  Ich bitte dich um des Ventidius Leben!\n Das eine Haupt nimmst du von deiner Rache aus!\n La\u00df, ich beschw\u00f6re dich, la\u00df mich ihm heimlich melden,\n Was \u00fcber Varus du verh\u00e4ngt:\n Mag er ins Land der V\u00e4ter rasch sich retten!\n \n \n HERMANN.\n Ventidius? Nun gut. \u2013 Ventidius Carbo?\n Nun denn, es sei! \u2013 Weil es mein Thuschen ist,\n Die f\u00fcr ihn bittet, mag er fliehn:\n Sein Haupt soll meinem Schwert, so wahr ich lebe,\n Um dieser sch\u00f6nen Regung heilig sein!\n \n \n THUSNELDA\n sie k\u00fc\u00dft seine Hand.\n O Hermann! Ist es wirklich wahr? O Hermann!\n Du schenkst sein Leben mir?\n \n \n HERMANN.\n Du h\u00f6rst. Ich schenk's ihm.\n Sobald der Morgen angebrochen,\n Steckst du zwei Wort ihm heimlich zu,\n Er m\u00f6chte gleich sich \u00fcbern Rheinstrom retten;\n Du kannst ihm Pferd' aus meinen St\u00e4llen schicken,\n Da\u00df er den Tagesstrahl nicht mehr erschaut.\n \n \n THUSNELDA.\n O Liebster mein! Wie r\u00fchrst du mich! O Liebster!\n \n HERMANN.\n Doch eher nicht, h\u00f6rst du, das bitt ich sehr,\n Als bis der Morgen angebrochen!\n Eh auch mit Mienen nicht verr\u00e4tst du dich!\n Denn alle andern m\u00fcssen unerbittlich,\n Die sch\u00e4ndlichen Tyrannenknechte, sterben:\n Der Anschlag darf nicht etwa durch ihn scheitern!\n \n \n THUSNELDA\n indem sie sich die Tr\u00e4nen trocknet.\n Nein, nein; ich schw\u00f6r's dir zu! Kurz vor der Sonn erst!\n Kurz vor der Sonn erst soll er es erfahren!\n \n \n HERMANN.\n So, wenn der Mond entweicht. Nicht eh, nicht sp\u00e4ter.\n \n THUSNELDA.\n Und da\u00df der J\u00fcngling auch nicht etwa,\n Der t\u00f6richte, um dieses Briefs,\n Mit einem falschen Wahn sich schmeichele,\n Will ich den Brief in deinem Namen schreiben;\n Ich will, mit einem h\u00f6hn'schen Wort ihm sagen:\n  Bestimmt w\u00e4r er, die Post vom Untergang des Varus\n Nach Rom, an seinen Kaiserhof, zu bringen!\n \n \n HERMANN\n heiter.\n Das tu. Das ist sehr klug. \u2013 Sieh da, mein sch\u00f6nes Thuschen!\n Ich mu\u00df dich k\u00fcssen. \u2013\n Doch, was ich sagen wollte \u2013 \u2013\n Hier ist die Locke wieder, schau,\n Die er dir j\u00fcngst vom Scheitel abgel\u00f6st,\n Sie war, als eine Probe deiner Haare,\n Schon auf dem Weg nach Rom; jedoch ein Sch\u00fctze bringt,\n Der in den Sand den Boten streckte,\n Sie wieder in die H\u00e4nde mir zur\u00fcck.\n \n Er gibt ihr den Brief, worin die Locke eingeschlagen.\n \n THUSNELDA\n indem sie den Brief entfaltet.\n Die Lock? O was! Um die ich ihn verklagt?\n \n HERMANN.\n Dieselbe, ja!\n \n THUSNELDA.\n Sieh da! Wo kommt sie her?\n Du hast sie dem Arkadier abgefordert?\n \n \n HERMANN.\n Ich? O beh\u00fcte!\n \n THUSNELDA.\n Nicht? \u2013 Ward sie gefunden?\n \n HERMANN.\n Gefunden, ja, in einem Brief, du siehst,\n Den er nach Rom hin, gestern fr\u00fch,\n An Livia, seine Kaisrin, abgefertigt.\n \n \n THUSNELDA.\n In einem Brief? An Kaiserin Livia?\n \n HERMANN.\n Ja, lies die Aufschrift nur. Du h\u00e4ltst den Brief.\n Indem er mit dem Finger zeigt.\n \u00bbAn Livia, Roms gro\u00dfe Kaiserin.\u00ab\n \n THUSNELDA.\n Nun? Und?\n \n HERMANN.\n Nun? Und?\n \n THUSNELDA.\n \u2013 Freund, ich versteh kein Wort!\n \u2013 Wie kamst du zu dem Brief? Wer gab ihn dir?\n \n \n HERMANN.\n Ein Zufall, Thuschen, hab ich schon gesagt!\n Der Brief, mit vielen andern noch,\n Ward einem Boten abgejagt,\n Der nach Italien ihn bringen sollte.\n  Den Boten warf ein guter Pfeilschu\u00df nieder,\n Und sein Paket, worin die Locke,\n Hat mir der Sch\u00fctze eben \u00fcberbracht. \n \n \n THUSNELDA.\n Das ist ja seltsam, das, so wahr ich lebe! \u2013\n Was sagt Ventidius denn darin?\n \n \n HERMANN.\n Er sagt \u2013:\n La\u00df sehn! Ich \u00fcberflog ihn nur. Was sagt er?\n \n Er guckt mit hinein.\n \n THUSNELDA\n liest.\n \u00bbVarus, o Herrscherin, steht, mit den Legionen,\n Nun in Cheruska siegreich da;\n Cheruska, fa\u00df mich wohl, der Heimat jener Locken,\n Wie Gold so hell und weich wie Seide,\n Die dir der heitre Markt von Rom verkauft.\n Nun bin ich jenes Wortes eingedenk,\n Das deinem sch\u00f6nen Mund, du wei\u00dft,\n Als ich zuletzt dich sah, im Scherz entfiel.\n Hier schick ich von dem Haar, das ich dir zugedacht,\n Und das sogleich, wenn Hermann sinkt,\n Die Schere f\u00fcr dich ernten wird,\n Dir eine Probe zu, mir klug verschafft;\n Beim Styx! so legt's am Kapitol,\n Phaon, der Kr\u00e4mer, dir nicht vor:\n Es ist vom Haupt der ersten Frau des Reichs,\n Vom Haupt der F\u00fcrstin selber der Cherusker!\u00ab\n \u2013 Ei der Verfluchte!\n \n Sie sieht Hermann an, und wieder in den Brief hinein.\n Nein, ich las wohl falsch?\n \n HERMANN.\n Was?\n \n THUSNELDA.\n Was!\n \n HERMANN.\n \u2013 Steht's anders in dem Briefe da?\n Er sagt \u2013:\n \n \n THUSNELDA.\n \u00bbHier schick ich von dem Haar\u00ab, sagt er,\n \u00bbDas ich dir zugedacht, und das sogleich,\n Wenn Hermann sinkt \u2013 die Schere f\u00fcr dich ernten wird \u2013\u00ab\n \n Die Sprache geht ihr aus.\n \n HERMANN.\n Nun ja; er will \u2013! Verstehst du's nicht?\n \n THUSNELDA.\n Sie wirft sich auf einen Sessel nieder.\n O Hertha! Nun mag ich diese Sonne nicht mehr sehn.\n Sie verbirgt ihr Haupt.\n \n HERMANN\n leise, fl\u00fcsternd.\n Thuschen! Thuschen! Er ist ja noch nicht fort.\n Er folgt ihr und ergreift ihre Hand.\n \n THUSNELDA.\n Geh, la\u00df mich sein.\n \n HERMANN\n beugt sich ganz \u00fcber sie.\n Heut, wenn die Nacht sinkt, Thuschen,\n Schl\u00e4gt dir der Rache s\u00fc\u00dfe Stunde ja!\n \n \n THUSNELDA.\n Geh, geh, ich bitte dich! Verha\u00dft ist alles,\n Die Welt mir, du mir, ich: la\u00df mich allein!\n \n \n HERMANN\n er f\u00e4llt vor ihr nieder.\n Thuschen! Mein sch\u00f6nes Weib! Wie r\u00fchrst du mich!\n Kriegsmusik drau\u00dfen.\n \n \n Zehnter Auftritt\n Eginhardt und Astolf treten auf. Die Vorigen.\n EGINHARDT.\n Mein F\u00fcrst, die H\u00f6rner rufen dich! Brich auf!\n Du darfst, willst du das Schlachtfeld noch erreichen,\n Nicht, wahrlich! einen Augenblick mehr s\u00e4umen.\n \n \n HERMANN\n steht auf.\n Gertrud!\n \n EGINHARDT.\n Was fehlt der K\u00f6nigin?\n \n HERMANN.\n Nichts, nichts!\n Die Frauen der Thusnelda treten auf.\n Hier! Sorgt f\u00fcr eure Frau! Ihr seht, sie weint.\n Er nimmt Schild und Spie\u00df.\n Astolf ist von dem Kriegsplan unterrichtet?\n \n EGINHARDT.\n Er wei\u00df von allem.\n \n HERMANN\n zu Astolf.\n Sechshundert Krieger bleiben dir\n In Teutoburg zur\u00fcck, und ein Gezelt mit Waffen,\n Cheruskas ganzes Volk damit zu r\u00fcsten.\n Teuthold bewaffnest, und die Seinen, du,\n Um Mitternacht, wenn alles schl\u00e4ft, zuerst.\n Sobald der Morgen d\u00e4mmert brichst du los.\n Crassus und alle F\u00fchrer der Kohorten,\n Suchst du in ihren Zelten auf;\n Den Rest des Haufens f\u00e4llst du, gleichviel, wo?\n Auch den Ventidius empfehl ich dir.\n Wenn hier in Teutoburg der Schlag gefallen,\n Folgst du, mit deinem ganzen Tro\u00df,\n Mir nach dem Teutoburger Walde nach;\n Dort wirst du weiteren Befehl erhalten. \u2013\n Hast du verstanden?\n \n \n ASTOLF.\n Wohl, mein erlauchter Herr.\n \n EGINHARDT\n besorgt.\n Mein bester F\u00fcrst! Willst du nicht lieber ihn\n Nach Norden, an den Lippstrom, schicken,\n Cheruska vor dem P\u00e4stus zu beschirmen,\n Der dort, du wei\u00dft, mit Holm, dem Herrn der Friesen, k\u00e4mpft.\n Cheruska ist ganz offen dort,\n Und P\u00e4stus, wenn er h\u00f6rt, da\u00df Rom von dir verraten,\n Beim Styx! er sendet, zweifle nicht,\n Gleich einen Haufen ab, in deinem R\u00fccken,\n Von Grund aus, alle Pl\u00e4tze zu verw\u00fcsten.\n \n \n HERMANN.\n Nichts, nichts, mein alter Freund! Was f\u00e4llt dir ein?\n K\u00e4mpf ich auch f\u00fcr den Sand, auf den ich trete,\n K\u00e4mpf ich f\u00fcr meine Brust?\n Cheruska schirmen! Was! Wo Hermann steht, da siegt er,\n Und mithin ist Cheruska da.\n Du folgst mir, Astolf, ins Gefild der Schlacht;\n Wenn Varus, an der Weser, sank,\n Werd ich, am Lippstrom, auch den P\u00e4stus treffen!\n \n \n ASTOLF.\n Es ist genug, o Herr! Es wird geschehn.\n \n HERMANN\n wendet sich zu Thusnelda.\n Leb wohl, Thusnelda, mein geliebtes Weib!\n Astolf hat deine Rache \u00fcbernommen.\n \n \n THUSNELDA\n steht auf.\n An dem Ventidius?\n Sie dr\u00fcckt einen hei\u00dfen Ku\u00df auf seine Lippen.\n \u00dcberla\u00df ihn mir!\n Ich habe mich gefa\u00dft, ich will mich r\u00e4chen!\n \n \n HERMANN.\n Dir?\n \n THUSNELDA.\n Mir\n ! Du sollst mit mir zufrieden sein.\n \n HERMANN.\n Nun denn, so ist der erste Sieg erfochten!\n Auf jetzt, da\u00df ich den Varus treffe:\n Roms ganze Kriegsmacht, wahrlich, scheu ich nicht!\n \n Alle ab.\n \n \n \n F\u00fcnfter Akt\n Szene: Teutoburger Wald. Nacht, Donner und Blitz.\n Erster Auftritt\n Varus und mehrere Feldherrn, an der Spitze des r\u00f6mischen Heeres, mit Fackeln treten\n             auf.\n VARUS.\n Ruft Halt! ihr Feldherrn, den Kohorten zu!\n \n DIE FELDHERRN\n in der Ferne.\n Halt! \u2013 Halt!\n \n VARUS.\n Licinius Valva!\n \n EIN HAUPTMANN\n vortretend.\n Hier! Wer ruft?\n \n VARUS.\n Schaff mir die Boten her, die drei Cherusker,\n Die an der Spitze gehn!\n \n \n DER HAUPTMANN.\n Du h\u00f6rst, mein Feldherr!\n Du wirst die M\u00e4nner schuldlos finden;\n Arminius hat sie also unterrichtet.\n \n \n VARUS.\n Schaff sie mir her, sag ich, ich will sie sprechen! \u2013\n Ward, seit die Welt in Kreisen rollt,\n Solch ein Verrat erlebt?  Cherusker f\u00fchren mich,\n Die man, als Kundige des Landes, mir\n Mit breitem Munde r\u00fchmt, am hellen Mittag irr!\n R\u00fcck ich nicht, um zwei Meilen zu gewinnen,\n Bereits durch sechzehn volle Stunden fort? \n War's ein Versehn, da\u00df man nach Pfiffi\u2013 mich,\n Statt Iphikon gef\u00fchrt: wohlan, ich will es mindstens,\n Bevor ich weiterr\u00fccke, untersuchen.\n \n \n ERSTER FELDHERR\n in den Bart.\n Da\u00df durch den Mantel doch, den sturmzerri\u00dfnen,\n Der Nacht, der um die K\u00f6pf uns h\u00e4ngt,\n Ein einz'ges Sternbild schimmernd niederblinkte!\n Wenn auf je hundert Schritte nicht,\n Ein Blitzstrahl zischend vor uns niederkeilte,\n Wir w\u00fcrden, wie die Eul am Tage,\n Haupt und Gebein uns im Geb\u00fcsch zerschellen!\n \n \n ZWEITER FELDHERR.\n Wir k\u00f6nnen keinen Schritt fortan,\n In diesem feuchten Mordgrund, weiter r\u00fccken!\n Er ist so z\u00e4h, wie Vogelleim geworden.\n Das Heer schleppt halb Cheruska an den Beinen,\n Und wird noch, wie ein bunter Specht,\n Zuletzt, mit Haut und Haar, dran klebenbleiben.\n \n \n DRITTER FELDHERR.\n Pfiffikon! Iphikon! \u2013 Was das, beim Jupiter!\n F\u00fcr eine Sprache ist! Als schl\u00fcg ein Stecken\n An einen alten, rostzerfre\u00dfnen Helm!\n Ein Greulsystem von Worten, nicht geschickt,\n Zwei solche Ding, wie Tag und Nacht,\n Durch einen eignen Laut zu unterscheiden.\n Ich glaub, ein Tauber war's, der das Geheul erfunden,\n Und an den M\u00e4ulern sehen sie sich's ab.\n \n \n EIN R\u00d6MER.\n Dort kommen die Cherusker!\n \n VARUS.\n Bringt sie her!\n \n \n Zweiter Auftritt\n Der Hauptmann mit den drei cheruskischen Boten. \u2013 Die Vorigen.\n VARUS.\n Nach welchem Ort, sag an, von mir benannt,\n Hast du mich heut von Arkon f\u00fchren sollen?\n \n \n DER ERSTE CHERUSKER.\n Nach Pfiffikon, mein hochverehrter Herr.\n \n VARUS.\n Was, Pfiffikon! hab ich nicht Iphi\u2013 dir\n Bestimmt, und wieder Iphikon genannt?\n \n \n DER ERSTE CHERUSKER.\n Vergib, o Herr,  du nanntest Pfiffikon .\n Zwar sprachst du, nach der R\u00f6mermundart,\n Das leugn ich nicht: \u00bb f\u00fchrt mich nach Iphikon \u00ab;\n Doch Hermann hat bestimmt uns gestern,\n Als er uns unterrichtete, gesagt:\n \u00bb Des Varus Wille ist nach Pfiffikon zu kommen;\n Drum tut nach mir, wie er auch ausspricht,\n Und f\u00fchrt sein Heer auf Pfiffikon hinaus. \u00ab \n \n \n VARUS.\n Was!\n \n DER ERSTE CHERUSKER.\n Ja, mein erlauchter Herr, so ist's.\n \n VARUS.\n Woher kennt auch dein Hermann meine Mundart?\n Den Namen hatt ich: Iphikon,\n Ja schriftlich ihm, mit dieser Hand gegeben?! \n \n \n DER ERSTE CHERUSKER.\n Dar\u00fcber wirst du ihn zur Rede stellen;\n Doch wir sind schuldlos, mein verehrter Herr.\n \n \n VARUS.\n O wart! \u2013 \u2013 Wo sind wir jetzt?\n \n DER ERSTE CHERUSKER.\n Das wei\u00df ich nicht.\n \n VARUS.\n Das wei\u00dft du nicht, verw\u00fcnschter Galgenstrick,\n Und bist ein Bote?\n \n \n DER ERSTE CHERUSKER.\n Nein! Wie verm\u00f6cht ich das?\n Der Weg, den dein Gebot mich zwang,\n S\u00fcdwest quer durch den Wald hin einzuschlagen,\n Hat in der Richtung mich verwirrt:\n Mir war die gro\u00dfe Stra\u00dfe nur,\n Von Teutoburg nach Pfiffikon, bekannt. \n \n \n VARUS.\n Und du? Du wei\u00dft es auch nicht.\n \n DER ZWEITE CHERUSKER.\n Nein, mein Feldherr.\n \n VARUS.\n Und du?\n \n DER DRITTE CHERUSKER.\n Ich auch bin, seit es dunkelt, irre. \u2013\n Nach allem doch, was ich ringsum erkenne,\n Bist du nicht weit von unserm Waldplatz Arkon.\n \n \n VARUS.\n Von Arkon? Was! Wo ich heut ausger\u00fcckt?\n \n DER DRITTE CHERUSKER.\n Von eben dort; du bist ganz heimgegangen.\n \n VARUS.\n Da\u00df euch der Erde finstrer Scho\u00df verschl\u00e4nge! \u2013\n Legt sie in Stricken! \u2013 Und wenn sie jedes ihrer Worte\n Hermann ins Antlitz nicht beweisen k\u00f6nnen,\n So h\u00e4ngt der Schufte einen auf,\n Und gerbt den beiden anderen die R\u00fccken!\n \n Die Boten werden abgef\u00fchrt.\n \n \n Dritter Auftritt\n Die Vorigen ohne die Boten.\n VARUS.\n Was ist zu machen? \u2013 \u2013 Sieh da! Ein Licht im Walde!\n \n ERSTER FELDHERR.\n He, dort! Wer schleicht dort?\n \n ZWEITER FELDHERR.\n Nun, beim Jupiter!\n Seit wir den Teutoburger Wald durchziehn,\n Der erste Mensch, der unserm Blick begegnet!\n \n \n DER HAUPTMANN.\n Es ist ein altes Weib, das Kr\u00e4uter sucht.\n \n \n Vierter Auftritt\n Eine Alraune tritt auf, mit Kr\u00fccke und Laterne. Die Vorigen.\n VARUS.\n Auf diesem Weg, den ich im Irrtum griff,\n Stamm\u00fctterchen Cheruskas, sag mir an,\n Wo komm ich her? Wo bin ich? Wohin wandr ich?\n \n \n DIE ALRAUNE.\n Varus, o Feldherr Roms, das sind drei Fragen!\n Auf mehr nicht kann mein Mund dir Rede stehn!\n \n \n VARUS.\n Sind deine Worte so gepr\u00e4gt,\n Da\u00df du, wie St\u00fccken Goldes, sie berechnest?\n Wohlan, es sei, ich bin damit zufrieden!\n Wo komm ich her?\n \n \n DIE ALRAUNE.\n Aus Nichts, Quintilius Varus!\n \n VARUS.\n Aus Nichts? \u2013 Ich komm aus Arkon heut.\n \u2013 Die R\u00f6mische Sibylle, seh ich wohl,\n Und jene Wunderfrau von Endor bist du nicht.\n \u2013 La\u00df sehn, wie du die andern Punkt' erledigst!\n Wenn du nicht wei\u00dft, woher des Wegs ich wandre:\n Wenn ich s\u00fcdwestw\u00e4rts, sprich, stets ihn verfolge,\n Wo geh ich hin?\n \n \n DIE ALRAUNE.\n Ins Nichts, Quintilius Varus!\n \n VARUS.\n Ins Nichts? \u2013 Du singst ja, wie ein Rabe!\n Von wannen kommt dir diese Wissenschaft?\n Eh ich in Charons d\u00fcstern Nachen steige,\n Denk ich, als Sieger, zweimal noch\n Rom, mit der heiteren Quadriga, zu durchschreiten!\n Das hat ein Priester Jovis mir vertraut.\n \u2013 Triff, bitt ich dich, der dritten Frage,\n Die du verg\u00f6nnt mir, besser auf die Stirn!\n Du siehst, die Nacht hat mich Verirrten \u00fcberfallen:\n Wo geh ich her? Wo geh ich hin?\n Und wenn du das nicht wei\u00dft, wohlan:\n Wo bin ich? sag mir an, das wirst du wissen;\n In welcher Gegend hier befind ich mich?\n \n \n DIE ALRAUNE.\n Zwei Schritt vom Grab, Quintilius Varus,\n Hart zwischen Nichts und Nichts! Gehab dich wohl!\n Das sind genau der Fragen drei;\n Der Fragen mehr, auf dieser Heide,\n Gibt die cheruskische Alraune nicht!\n \n Sie verschwindet.\n \n \n F\u00fcnfter Auftritt\n Die Vorigen ohne die Alraune.\n VARUS.\n Sieh da!\n \n ERSTER FELDHERR.\n Beim Jupiter, dem Gott der Welt!\n \n ZWEITER FELDHERR.\n Was war das?\n \n VARUS.\n Wo?\n \n ZWEITER FELDHERR.\n Hier, wo der Pfad sich kreuzet!\n \n VARUS.\n Saht ihr es auch, das sinnverr\u00fcckte Weib?\n \n ERSTER FELDHERR.\n Das Weib?\n \n ZWEITER FELDHERR.\n Ob wir's gesehn?\n \n VARUS.\n Nicht? \u2013 Was war's sonst?\n Der Schein des Monds, der durch die St\u00e4mme f\u00e4llt?\n \n \n ERSTER FELDHERR.\n Beim Orkus! Eine Hexe! halt't sie fest!\n Da schimmert die Laterne noch!\n \n \n VARUS\n niedergeschlagen.\n La\u00dft, la\u00dft!\n Sie hat des Lebens Fittich mir\n Mit ihrer Zunge scharfem Stahl gel\u00e4hmt!\n \n \n \n Sechster Auftritt\n Ein R\u00f6mer tritt auf. Die Vorigen.\n DER R\u00d6MER.\n Wo ist der Feldherr Roms! Wer f\u00fchrt mich zu ihm?\n \n DER HAUPTMANN.\n Was gibt's? Hier steht er!\n \n VARUS.\n Nun? Was bringst du mir?\n \n DER R\u00d6MER.\n Quintilius, zu den Waffen, sag ich dir!\n Marbod hat \u00fcbern Weserstrom gesetzt!\n Auf weniger, denn tausend Schritte,\n Steht er mit seinem ganzen Suevenheere da!\n \n \n VARUS.\n Marbod! Was sagst du mir?\n \n ERSTER FELDHERR.\n Bist du bei Sinnen?\n \n VARUS.\n \u2013 Von wem kommt dir die aberwitz'ge Kunde?\n \n DER R\u00d6MER.\n Die Kunde? Was! Beim Zeus, hier von mir selbst!\n Dein Vortrab stie\u00df soeben auf den seinen,\n Bei welchem ich, im Schein der Fackeln,\n Soeben durch die B\u00fcsche, ihn gesehn!\n \n \n VARUS.\n Unm\u00f6glich ist's!\n \n ZWEITER FELDHERR.\n Das ist ein Irrtum, Freund!\n \n VARUS.\n Fulvius Lepidus, der Legate Roms,\n Der eben jetzt, aus Marbods Lager,\n Hier angelangt, hat ihn vorgestern\n Ja noch jenseits des Weserstroms verlassen?!\n \n \n DER R\u00d6MER.\n Mein Feldherr, frage mich nach nichts!\n Schick deine Sp\u00e4her aus und \u00fcberzeuge dich!\n Marbod, hab ich gesagt, steht, mit dem Heer der Sueven,\n Auf deinem Weg zur Weser aufgepflanzt;\n Hier diese Augen haben ihn gesehn!\n \n \n VARUS.\n \u2013 Was soll dies alte Herz fortan nicht glauben?\n Kommt her und sprecht: Marbod und Hermann\n Verst\u00e4nden heimlich sich, in dieser Fehde,\n Und so wie der im Antlitz mir,\n So st\u00e4nde der mir schon im R\u00fccken,\n Mich hier mit Dolchen in den Staub zu werfen:\n Beim Styx! ich glaubt es noch; ich hab's, schon vor drei Tagen,\n Als ich den Lippstrom \u00fcberschifft, geahnt!\n \n \n ERSTER FELDHERR.\n Pfui doch, Quintilius, des unr\u00f6merhaften Worts!\n Marbod und Hermann! In den Staub dich werfen!\n Wer wei\u00df, ob einer noch von beiden\n In deiner N\u00e4he ist! \u2013 Gib mir ein H\u00e4uflein R\u00f6mer,\n Den Wald, der dich umd\u00e4mmert, zu durchsp\u00e4hn:\n Die Schar, auf die dein Vordertrab gesto\u00dfen,\n Ist eine Horde noch zuletzt,\n Die hier den Uren oder B\u00e4ren jagt.\n \n \n VARUS\n sammelt sich.\n Auf! \u2013 Drei Centurien geb ich dir!\n \u2013 Bring Kunde mir, wenn du's vermagst,\n Von seiner Zahl; verstehst du mich?\n Und seine Stellung auch im Wald erforsche;\n Jedoch vermeide sorgsam ein Gefecht.\n \n Der erste Feldherr ab.\n \n \n Siebenter Auftritt\n Varus. \u2013 Im Hintergrunde das R\u00f6merheer.\n VARUS.\n O Priester Zeus', hast du den Raben auch,\n Der Sieg mir zu verk\u00fcnd'gen schien, verstanden?\n Hier war ein Rabe, der mir prophezeit,\n Und seine heisre Stimme sprach: das Grab!\n \n \n \n Achter Auftritt\n Ein zweiter R\u00f6mer tritt auf. Die Vorigen.\n DER R\u00d6MER.\n Man schickt mich her, mein Feldherr, dir zu melden,\n Da\u00df Hermann, der Cheruskerf\u00fcrst,\n Im Teutoburger Wald soeben eingetroffen;\n Der Vortrab seines Heers, dir h\u00fclfreich zugef\u00fchrt,\n Ber\u00fchrt den Nachtrab schon des deinigen!\n \n \n VARUS.\n Was sagst du?\n \n ZWEITER FELDHERR.\n Hermann? \u2013 Hier in diesem Wald?\n \n VARUS\n wild.\n Bei allen Furien der flammenvollen H\u00f6lle!\n Wer hat ihm Fug und Recht gegeben,\n Heut weiter, als bis Arkon, vorzur\u00fccken?\n \n \n DER R\u00d6MER.\n Darauf bleib ich die Antwort schuldig dir. \u2013\n Servil, der mich dir sandte, schien zu glauben\n Er werde dir, mit dem Cheruskerheer,\n In deiner Lage sehr willkommen sein.\n \n \n VARUS.\n Willkommen mir? Da\u00df ihn die Erd entraffte!\n Fleuch gleich zu seinen Scharen hin,\n Und ruf mir den Septimius, h\u00f6rst du,\n Den Feldherrn her, den ich ihm zugeordnet!\n Dahinter f\u00fcrcht ich sehr, steckt eine Meuterei,\n Die ich sogleich ans Tageslicht will ziehn!\n \n \n \n Neunter Auftritt\n Aristan, F\u00fcrst der Ubier, tritt eilig auf. Die Vorigen.\n ARISTAN.\n Verr\u00e4terei! Verr\u00e4terei!\n Marbod und Hermann stehn im Bund, Quintilius!\n Den Teutoburger Wald umringen sie,\n Mit deinem ganzen Heere dich\n In der Mor\u00e4ste Tiefen zu ersticken!\n \n \n VARUS.\n Da\u00df du zur Eule werden m\u00fc\u00dftest,\n Mit deinem mittern\u00e4chtlichen Geschrei!\n \u2013 Woher kommt dir die Nachricht?\n \n \n ARISTAN.\n Mir die Nachricht? \u2013\n Hier lies den Brief, bei allen R\u00f6merg\u00f6ttern,\n Den er mit Pfeilen eben jetzt\n Lie\u00df in die Feu'r der Deutschen schie\u00dfen,\n Die deinem Heereszug hierher gefolgt!\n \n Er gibt ihm einen Zettel.\n Er spricht von Freiheit, Vaterland und Rache,\n Ruft uns \u2013 ich bitte dich! der gift'ge Meuter, auf,\n Uns mutig seinen Scharen anzuschlie\u00dfen,\n Die Stunde h\u00e4tte deinem Heer geschlagen,\n Und droht, jedwedes Haupt, das er in Waffen\n Erschauen wird, die Sache Roms verfechtend,\n Mit einem Beil, vom Rumpf herab, zum Ku\u00df\n Auf der Germania heil'gen Grund zu n\u00f6t'gen!\n \n \n VARUS\n nachdem er gelesen.\n Was sagten die german'schen Herrn dazu?\n \n ARISTAN.\n Was sie dazu gesagt? Die glei\u00dfnerischen Gauner!\n Sie fallen alle von dir ab!\n Fust rief zuerst, der Cimbern F\u00fcrst,\n Die andern gleich, auf dieses Blatt, zusammen;\n Und, unter einer Fichte eng\n Die H\u00e4upter aneinander dr\u00fcckend,\n Stand, einer Glucke gleich, die Rotte der Rebellen,\n Und br\u00fctete, die Waffen plusternd,\n  Gott wei\u00df, welch eine Untat aus,\n Mordvolle Blick auf mich zur Seite werfend,\n Der aus der Ferne sie in Aufsicht nahm!\n \n \n VARUS\n scharf.\n Und du, Verr\u00e4ter, folgst dem Aufruf nicht?\n \n ARISTAN.\n Wer? Ich? Dem Ruf Armins? \u2013 Zeus' Donnerkeil\n Soll mich hier gleich zur Erde schmettern,\n Wenn der Gedank auch nur mein Herz beschlich!\n \n \n VARUS.\n Gewi\u00df? Gewi\u00df? \u2013 Da\u00df mir der schlechtste just,\n Von allen deutschen F\u00fcrsten, bleiben mu\u00df! \u2013\n Doch, kann es anders sein? \u2013 \u2013 O Hermann! Hermann!\n So kann man blondes Haar und blaue Augen haben,\n Und doch so falsch sein, wie ein Punier?\n Auf! Noch ist alles nicht verloren. \u2013\n Publius Sextus!\n \n \n ZWEITER FELDHERR.\n Was gebeut mein Feldherr?\n \n VARUS.\n Nimm die Kohorten, die den Schweif mir bilden,\n Und wirf die deutsche H\u00fclfsschar gleich,\n Die meinem Zug hierher gefolgt, zusammen!\n Zur H\u00f6lle, mitleidlos, eh sie sich noch entschlossen,\n Die ganze Meuterbrut herab;\n Es fehlt mir hier an Stricken, sie zu binden!\n \n Er nimmt Schild und Spie\u00df aus der Hand eines R\u00f6mers.\n Ihr aber \u2013 folgt mir zu den Legionen!\n Arminius, der Verr\u00e4ter, w\u00e4hnt,\n Mich durch den Anblick der Gefahr zu schrecken;\n La\u00df sehn, wie er sich fassen wird,\n Wenn ich, die Waffen in der Hand,\n Gleich einem Eber, jetzt hinein mich st\u00fcrze!\n \n Alle ab.\n \n  Szene: Eingang des Teutoburger Walds.\n \n Zehnter Auftritt\n Egbert mit mehreren Feldherrn und Hauptleuten stehen versammelt. Fackeln. Im\n             Hintergrunde das Cheruskerheer.\n EGBERT.\n Hier, meine Freunde! Sammelt euch um mich!\n Ich\n  will das Wort euch mutig f\u00fchren!\n Denkt, da\u00df die Sueven Deutsche sind, wie ihr:\n Und wie sich seine Red auch wendet,\n Verharrt bei eurem Entschlu\u00df nicht zu fechten!\n \n \n ERSTER FELDHERR.\n Hier kommt er schon.\n \n EIN HAUPTMANN.\n Doch rat ich Vorsicht an!\n \n \n Eilfter Auftritt\n Hermann und Winfried treten auf. Die Vorigen.\n HERMANN\n in die Ferne schauend.\n Siehst du die Feuer dort?\n \n WINFRIED.\n Das ist der Marbod! \u2013\n Er gibt das Zeichen dir zum Angriff schon.\n \n \n HERMANN.\n Rasch! \u2013 Da\u00df ich keinen Augenblick verliere.\n Er tritt in die Versammlung.\n Kommt her, ihr Feldherrn der Cherusker!\n Ich hab euch etwas Wicht'ges zu entdecken.\n \n \n EGBERT\n indem er vortritt.\n Mein F\u00fcrst und Herr, eh du das Wort ergreifst,\n Verg\u00f6nnst, auf einen Augenblick,\n In deiner Gnade, du die Rede mir!\n \n \n HERMANN.\n Dir? \u2013 Rede!\n \n EGBERT.\n Wir folgten deinem Ruf\n Ins Feld des Tods, du wei\u00dft, vor wenig Wochen,\n  Im Wahn, den du geschickt erregt,\n Es gelte Rom und die Tyrannenmacht,\n Die unser heil'ges Vaterland zertritt.\n Des Tages neueste, unselige Geschichte\n Belehrt uns doch, da\u00df wir uns schwer geirrt:\n Dem August hast du dich, dem Feind des Reichs, verbunden,\n Und r\u00fcckst, um eines nicht'gen Streits,\n Marbod, dem deutschen V\u00f6lkerherrn entgegen.\n Cherusker, h\u00e4ttst du wissen k\u00f6nnen,\n Leihn, wie die Ubier sich, und \u00c4duer, nicht,\n Die Sklavenkette, die der R\u00f6mer bringt,\n Den deutschen Br\u00fcdern um den Hals zu legen.\n Und kurz, da\u00df ich's, o Herr, mit einem Wort dir melde:\n Dein Heer verweigert mutig dir den Dienst;\n Es folgt zum Sturm nach Rom dir wenn du willst,\n Doch in des wackern Marbod Lager nicht. \n \n \n HERMANN\n sieht ihn an.\n Was! h\u00f6rt ich recht?\n \n WINFRIED.\n Ihr G\u00f6tter des Olymps!\n \n HERMANN.\n Ihr weigert, ihr Verr\u00e4ter, mir den Dienst?\n \n WINFRIED\n ironisch.\n Sie weigern dir den Dienst, du h\u00f6rst! Sie wollen\n Nur gegen Varus' Legionen fechten!\n \n \n HERMANN\n indem er sich den Helm in die Augen dr\u00fcckt.\n Nun denn, bei Wodans erznem Donnerwagen,\n So soll ein grimmig Beispiel doch\n Solch eine schlechte Regung in dir strafen!\n \u2013 Gib deine Hand mir her!\n \n Er streckt ihm die Hand hin.\n \n EGBERT.\n Wie, mein Gebieter.\n \n HERMANN.\n Mir deine Hand, sag ich! Du sollst, du R\u00f6merfeind,\n Noch heut, auf ihrer Adler einen,\n Im dichtesten Gedr\u00e4ng des Kampfs mir treffen!\n Noch eh die Sonn entwich, das merk dir wohl,\n Legst du ihn hier zu F\u00fc\u00dfen mir darnieder!\n \n \n EGBERT.\n Auf wen, mein F\u00fcrst? Vergib, da\u00df ich erstaune!\n Ist's Marbod nicht, dem deine R\u00fcstung \u2013?\n \n \n HERMANN.\n Marbod?\n Meinst du, da\u00df Hermann minder deutsch gesinnt,\n Als du? \u2013 Der ist hier diesem Schwert verfallen,\n Der seinem greisen Haupt ein Haar nur kr\u00fcmmt! \u2013\n Auf meinen Ruf, ihr Br\u00fcder, m\u00fc\u00dft ihr wissen,\n Steht er auf jenen H\u00f6hn, durch eine Botschaft\n Mir, vor vier Tagen, heimlich schon verbunden!\n Und kurz, da\u00df ich mich gleichfalls rund erkl\u00e4re:\n Auf, ihr Cherusker zu den Waffen!\n Doch ihm nicht, Marbod, meinem Freunde,\n Germaniens Henkersknecht, Quintilius Varus gilt's!\n \n \n WINFRIED.\n Das war's, was Hermann euch zu sagen hatte.\n \n EGBERT\n freudig.\n Ihr G\u00f6tter!\n \n DIE FELDHERRN UND HAUPTLEUTE\n durcheinander.\n Tag des Jubels und der Freude!\n \n DAS CHERUSKERHEER\n jauchzend.\n Heil, Hermann, Heil dir! Heil, Sohn Siegmars, dir!\n Da\u00df Wodan dir den Sieg verleihen m\u00f6g!\n \n \n \n Zw\u00f6lfter Auftritt\n Ein Cherusker tritt auf. Die Vorigen.\n DER CHERUSKER.\n Septimius Nerva kommt, den du gerufen!\n \n HERMANN.\n Still, Freunde, still! Das ist der Halsring von der Kette,\n Die der Cheruska angetan;\n Jetzt mu\u00df das Werk der Freiheit gleich beginnen.\n \n \n WINFRIED.\n Wo war er?\n \n HERMANN.\n Bei dem Brand in Arkon, nicht?\n Besch\u00e4ftiget zu retten und zu helfen?\n \n \n DER CHERUSKER.\n In Arkon, ja, mein F\u00fcrst; bei einer H\u00fctte,\n Die durch den R\u00f6merzug, in Feuer aufgegangen.\n Er sch\u00fcttete ger\u00fchrt dem Eigner\n Zwei volle S\u00e4ckel Geldes aus!\n  Bei Gott! der ist zum reichen Mann geworden,\n Und w\u00fcnscht noch oft ein gleiches Unheil sich. \n \n \n HERMANN.\n Das gute Herz!\n \n WINFRIED.\n Wo stahl er doch die S\u00e4ckel?\n \n HERMANN.\n Dem Nachbar auf der Rechten oder Linken?\n \n WINFRIED.\n Er pre\u00dft mir Tr\u00e4nen aus.\n \n HERMANN.\n Doch still! Da k\u00f6mmt er.\n \n \n Dreizehnter Auftritt\n Septimius tritt auf. Die Vorigen.\n HERMANN\n kalt.\n Dein Schwert, Septimius Nerva, du mu\u00dft sterben.\n \n SEPTIMIUS.\n \u2013 Mit wem sprech ich?\n \n HERMANN.\n Mit Hermann, dem Cherusker,\n Germaniens Retter und Befreier\n Von Roms Tyrannenjoch!\n \n \n SEPTIMIUS.\n Mit dem Armin? \u2013\n Seit wann f\u00fchrt der so stolze Titel?\n \n \n HERMANN.\n Seit August sich so niedre zugelegt.\n \n SEPTIMIUS.\n So ist es wahr? Arminius spielte falsch?\n Verriet die Freunde, die ihn sch\u00fctzen wollten?\n \n \n HERMANN.\n Verriet euch, ja; was soll ich mit dir streiten?\n Wir sind verkn\u00fcpft, Marbod und ich,\n Und werden, wenn der Morgen tagt,\n Den Varus, hier im Walde, \u00fcberfallen.\n \n \n SEPTIMIUS.\n Die G\u00f6tter werden ihre S\u00f6hne sch\u00fctzen!\n \u2013 Hier ist mein Schwert!\n \n \n HERMANN\n indem er das Schwert wieder weggibt.\n F\u00fchrt ihn hinweg,\n Und la\u00dft sein Blut, das erste, gleich\n Des Vaterlandes d\u00fcrren Boden trinken!\n \n Zwei Cherusker ergreifen ihn.\n \n SEPTIMIUS.\n Wie, du Barbar! Mein Blut? Das wirst du nicht \u2013!\n \n HERMANN.\n Warum nicht?\n \n SEPTIMIUS\n mit W\u00fcrde.\n \u2013 Weil ich dein Gefangner bin!\n An deine Siegerpflicht erinnr' ich dich!\n \n \n HERMANN\n auf sein Schwert gest\u00fctzt.\n An Pflicht und Recht! Sieh da, so wahr ich lebe!\n Er hat das Buch vom Cicero gelesen.\n Was m\u00fc\u00dft ich tun, sag an, nach diesem Werk?\n \n \n SEPTIMIUS.\n Nach diesem Werk? Armsel'ger Sp\u00f6tter, du!\n Mein Haupt, das wehrlos vor dir steht,\n Soll deiner Rache heilig sein;\n Also gebeut dir das Gef\u00fchl des Rechts,\n In deines Busens Bl\u00e4ttern aufgeschrieben!\n \n \n HERMANN\n indem er auf ihn einschreitet.\n Du wei\u00dft was Recht ist, du verfluchter Bube,\n Und kamst nach Deutschland, unbeleidigt,\n Um uns zu unterdr\u00fccken?\n Nehmt eine Keule doppelten Gewichts,\n Und schlagt ihn tot!\n \n \n SEPTIMIUS.\n F\u00fchrt mich hinweg! \u2013 hier unterlieg ich,\n Weil ich mit Helden w\u00fcrdig nicht zu tun!\n Der das Geschlecht der k\u00f6niglichen Menschen\n Besiegt, in Ost und West, der ward\n Von Hunden in Germanien zerrissen:\n Das wird die Inschrift meines Grabmals sein!\n \n Er geht ab; Wache folgt ihm.\n \n DAS HEER\n in der Ferne.\n Hurra! Hurra! Der Nornentag bricht an!\n \n \n Vierzehnter Auftritt\n Die Vorigen ohne den Septimius.\n HERMANN.\n Steckt das Fanal in Brand, ihr Freunde,\n Zum Zeichen Marbod und den Sueven,\n Da\u00df wir nunmehr zum Schlagen fertig sind!\n \n Ein Fanal wird angesteckt.\n  Die Barden! He! Wo sind die s\u00fc\u00dfen Alten\n Mit ihrem herzerhebenden Gesang?\n \n \n WINFRIED.\n Ihr S\u00e4nger, he! Wo steckt ihr?\n \n EGBERT.\n Ha, schau her!\n Dort, auf dem H\u00fcgel, wo die Fackeln schimmern!\n \n \n WINFRIED.\n Horch! Sie beginnen dir das Schlachtlied schon!\n Musik.\n \n CHOR DER BARDEN\n aus der Ferne.\n Wir litten menschlich seit dem Tage,\n Da jener Fremdling einger\u00fcckt;\n Wir r\u00e4chten nicht die erste Plage,\n Mit Hohn auf uns herabgeschickt;\n Wir \u00fcbten, nach der G\u00f6tter Lehre,\n Uns durch viel Jahre im Verzeihn:\n Doch endlich dr\u00fcckt des Joches Schwere,\n Und abgesch\u00fcttelt will es sein! \n \n Hermann hat sich, mit vorgest\u00fctzter Hand, an den Stamm einer Eiche gelehnt. \u2013\n               Feierliche Pause. \u2013 Die Feldherren sprechen heimlich miteinander.\n \n WINFRIED\n n\u00e4hert sich ihm.\n Mein F\u00fcrst, vergib! Die Stunde dr\u00e4ngt,\n Du wolltest uns den Plan der Schlacht \u2013\n \n \n HERMANN\n wendet sich.\n Gleich, gleich! \u2013\n \u2013 Du, Bruder, sprich f\u00fcr mich, ich bitte dich.\n \n Er sinkt, heftig bewegt, wieder an die Eiche zur\u00fcck.\n \n EIN HAUPTMANN.\n Was sagt er?\n \n EIN ANDERER.\n Was?\n \n WINFRIED.\n La\u00dft ihn. \u2013 Er wird sich fassen\n Kommt her, da\u00df ich den Schlachtplan euch entdecke!\n \n Er versammelt die Anf\u00fchrer um sich.\n Wir st\u00fcrzen uns, das Heer zum Keil geordnet,\n Hermann und ich, vorn an der Spitze,\n Grad auf den Feldherrn des Augustus ein!\n Sobald ein Ri\u00df das R\u00f6merheer gesprengt,\n  Nimmst du die erste Legion,\n Die zweite du, die dritte du!\n In Splittern v\u00f6llig f\u00e4llt es auseinander. \n Das Endziel ist, den Marbod zu erreichen;\n Wenn wir zu diesem, mit dem Schwert,\n Uns k\u00e4mpfend einen Weg gebahnt,\n Wird der uns weitere Befehle geben.\n \n \n CHOR DER BARDEN\n f\u00e4llt wieder ein.\n Du wirst nicht wanken und nicht weichen,\n Vom Amt, das du dir k\u00fchn erh\u00f6ht,\n Die Regung wird dich nicht beschleichen,\n Die dein getreues Volk verr\u00e4t;\n Du bist so mild, o Sohn der G\u00f6tter,\n Der Fr\u00fchling kann nicht milder sein:\n Sei schrecklich heut, ein Schlo\u00dfenwetter,\n Und Blitze la\u00df dein Antlitz spein!\n \n Die Musik schweigt. \u2013 Kurze Pause. \u2013 Ein H\u00f6rnertusch in der Ferne.\n \n EGBERT.\n Ha! Was war das?\n \n HERMANN\n in ihre Mitte tretend.\n Antwortet! Das war Marbod!\n Ein H\u00f6rnertusch in der N\u00e4he.\n Auf! \u2013 Mana und die Helden von Walhalla!\n Er bricht auf.\n \n EGBERT\n tritt ihn an.\n Ein Wort, mein Herr und Herrscher! Winfried! H\u00f6rt mich!\n Wer nimmt die Deutschen, das verga\u00dft ihr,\n Die sich dem Zug der R\u00f6mer angeschlossen?\n \n \n HERMANN.\n Niemand, mein Freund! Es soll kein deutsches Blut,\n An diesem Tag, von deutschen H\u00e4nden flie\u00dfen!\n \n \n EGBERT.\n Was! Niemand! h\u00f6rt ich recht? Es w\u00e4r dein Wille \u2013?\n \n HERMANN.\n Niemand! So wahr mir Wodan helfen m\u00f6g!\n Sie sind mir heilig; ich berief sie,\n Sich mutig unsern Scharen anzuschlie\u00dfen!\n \n \n EGBERT.\n Was! Die Verr\u00e4ter, Herr, willst du verschonen,\n Die grimm'ger, als die R\u00f6mer selbst,\n In der Cheruska Herzen w\u00fcteten?\n \n \n HERMANN.\n Vergebt! Verge\u00dft! Vers\u00f6hnt, umarmt und liebt euch!\n Das sind die Wackersten und Besten,\n Wenn es nunmehr die R\u00f6merrache gilt! \u2013\n Hinweg! \u2013 Verwirre das Gef\u00fchl mir nicht!\n Varus und die Kohorten, sag ich dir;\n Das ist der Feind, dem dieser Busen schwillt!\n \n Alle ab.\n \n Szene: Teutoburg. Garten hinter dem F\u00fcrstenzelt. Im Hintergrund ein eisernes\n             Gitter, das in einen, von Felsen eingeschlossenen, \u00f6den Eichwald f\u00fchrt.\n \n Funfzehnter Auftritt\n Thusnelda und Gertrud treten auf.\n THUSNELDA.\n Was war's, sag an, was dir Ventidius gestern,\n Augusts Legat gesagt, als du ihm fr\u00fch\n Im Eingang des Gezelts begegnetest?\n \n \n GERTRUD.\n Er nahm, mit sch\u00fcchterner Geb\u00e4rde, meine K\u00f6nigin,\n Mich bei der Hand, und einen Ring\n An meinen Finger fl\u00fcchtig steckend,\n Bat und beschwor er mich, bei allen Kindern Zeus',\n Ihm in geheim zu Nacht Geh\u00f6r zu schaffen,\n Bei der, die seine Seele innig liebt. \n Er schlug, auf meine Frage: wo?\n Hier diesen Park mir vor, wo zwischen Felsenw\u00e4nden,\n Das Volk sich oft vergn\u00fcgt, den Ur zu hetzen; \n Hier, meint' er,  sei es still, wie an dem Lethe,\n Und keines l\u00e4st'gen Zeugen Blick zu f\u00fcrchten,\n Als nur der Mond, der ihm zur Seite buhlt . \n \n \n THUSNELDA.\n Du hast ihm meine Antwort \u00fcberbracht?\n \n GERTRUD.\n Ich sagt ihm:  wenn er heut, beim Untergang des Mondes,\n Eh noch der Hahn den Tag bekr\u00e4ht,\n Den Eichwald, den er meint, besuchen wollte,\n W\u00fcrd ihn daselbst die Landesf\u00fcrstin,\n Sie, deren Seele hei\u00df ihn liebt,\n Am Eingang gleich, zur Seite rechts, empfangen . \n \n \n THUSNELDA.\n Und nun hast du, der B\u00e4rin wegen,\n Die Hermann j\u00fcngst im Walde griff,\n Mit Childrich, ihrem W\u00e4rter, dich besprochen?\n \n \n GERTRUD.\n Es ist geschehn, wie mir dein Mund geboten;\n Childrich, der W\u00e4rter, f\u00fchrt sie schon heran!  \u2013\n Doch, meine gro\u00dfe Herrscherin,\n Hier werf ich mich zu F\u00fc\u00dfen dir:\n Die Rache der Barbaren sei dir fern!\n Es ist Ventidius nicht, der mich mit Sorg erf\u00fcllt;\n Du selbst, wenn nun die Tat getan,\n Von Reu und Schmerz wirst du zusammenfallen!\n \n \n THUSNELDA.\n Hinweg! \u2013 Er hat zur B\u00e4rin mich gemacht!\n Arminius' will ich wieder w\u00fcrdig werden!\n \n \n \n Sechzehnter Auftritt\n Childerich tritt auf, eine B\u00e4rin an einer Kette f\u00fchrend. Die Vorigen.\n CHILDERICH.\n Heda! Seid Ihr's, Frau Gertrud?\n \n GERTRUD\n steht auf.\n Gott im Himmel!\n Da naht der Allzup\u00fcnktliche sich schon!\n \n \n CHILDERICH.\n Hier ist die B\u00e4rin!\n \n GERTRUD.\n Wo?\n \n CHILDERICH.\n Seht Ihr sie nicht?\n \n GERTRUD.\n Du hast sie an der Kette, will ich hoffen?\n \n CHILDERICH.\n An Kett und Koppel. \u2013 Ach, so habt Euch doch!\n  Wenn ich dabei bin, m\u00fc\u00dft Ihr wissen,\n Ist sie so zahm, wie eine junge Katze.\n \n \n GERTRUD.\n Gott m\u00f6ge ewig mich vor ihr bewahren! \u2013\n 's ist gut, bleib mir nur fern, hier ist der Schl\u00fcssel,\n Tu sie hinein und schleich dich wieder weg.\n \n \n CHILDERICH.\n Dort in den Park?\n \n GERTRUD.\n Ja, wie ich dir gesagt.\n \n CHILDERICH.\n Mein Seel ich hoff, solang die B\u00e4rin drin,\n Wird niemand anders sich der Pforte nahn?\n \n \n GERTRUD.\n Kein Mensch, verla\u00df dich drauf! Es ist ein Scherz nur,\n Den meine Frau sich eben machen will.\n \n \n CHILDERICH.\n Ein Scherz?\n \n GERTRUD.\n Ja, was wei\u00df ich?\n \n CHILDERICH.\n Was f\u00fcr ein Scherz?\n \n GERTRUD.\n Ei, so frag du \u2013! Fort! In den Park hinein!\n Ich kann das Tier nicht mehr vor Augen sehn!\n \n \n CHILDERICH.\n Nun, bei den Elfen, h\u00f6rt; nehmt Euch in acht!\n Die Petze hat, wie Ihr befahlt,\n Nun seit zw\u00f6lf Stunden nichts gefressen;\n Sie w\u00fcrde Witz, von grimmiger Art, Euch machen,\n Wenn's Euch gel\u00fcsten sollte, sie zu necken.\n \n Er l\u00e4\u00dft die B\u00e4rin in den Park und schlie\u00dft ab.\n \n GERTRUD.\n Fest!\n \n CHILDERICH.\n Es ist alles gut.\n \n GERTRUD.\n Ich sage, fest!\n Den Riegel auch noch vor, den eisernen!\n \n \n CHILDERICH.\n Ach, was! Sie wird doch keine Klinke dr\u00fccken?\n \u2013 Hier ist der Schl\u00fcssel!\n \n \n GERTRUD.\n Gut, gib her! \u2013\n Und nun entfernst du dich, in das Geb\u00fcsch,\n Doch so, da\u00df wir sogleich dich rufen k\u00f6nnen. \u2013\n \n Childerich geht ab.\n Schirmt, all ihr guten G\u00f6tter, mich!\n Da schleicht der Ungl\u00fccksel'ge schon heran!\n \n \n \n Siebzehnter Auftritt\n Ventidius tritt auf. \u2013 Thusnelda und Gertrud.\n VENTIDIUS.\n Dies ist der stille Park, von Bergen eingeschlossen,\n Der, auf die Lispelfrage: wo?\n Mir gestern in die trunknen Sinne fiel!\n Wie mild der Mondschein durch die St\u00e4mme f\u00e4llt!\n Und wie der Waldbach fern, mit \u00fcppigem Gepl\u00e4tscher,\n Vom Rand des hohen Felsens niederrinnt! \u2013\n Thusnelda! Komm und l\u00f6sche diese Glut,\n Soll ich, gleich einem jungen Hirsch,\n Das Haupt voran, mich in die Flut nicht st\u00fcrzen! \u2013\n Gertrud! \u2013 \u2013 So hie\u00df ja, d\u00fcnkt mich, wohl die Zofe,\n Die mir versprach, mich in den Park zu f\u00fchren?\n \n Gertrud steht und k\u00e4mpft mit sich selbst.\n \n THUSNELDA\n mit ged\u00e4mpfter Stimme.\n Fort! Gleich! Hinweg! Du h\u00f6rst! Gib ihm die Hand,\n Und f\u00fchr ihn in den Park hinein!\n \n \n GERTRUD.\n Geliebte K\u00f6nigin?!\n \n THUSNELDA.\n Bei meiner Rache!\n Fort, augenblicks, sag ich! Gib ihm die Hand,\n Und f\u00fchr ihn in den Park hinein!\n \n \n GERTRUD\n fallt ihr zu F\u00fc\u00dfen.\n Vergebung, meine Herrscherin, Vergebung!\n \n THUSNELDA\n ihr ausweichend.\n Die N\u00e4rrin, die verw\u00fcnschte, die! Sie auch\n Ist in das Affenangesicht verliebt!\n \n Sie rei\u00dft ihr den Schl\u00fcssel aus der Hand und geht zu Ventidius.\n \n VENTIDIUS.\n Gertrud, bist du's?\n \n THUSNELDA.\n Ich bin's.\n \n VENTIDIUS.\n O sei willkommen,\n Du meiner Juno s\u00fc\u00dfe Iris,\n Die mir Elysium er\u00f6ffnen soll! \u2013\n  Komm, gib mir deine Hand, und leite mich!\n \u2013 Mit wem sprachst du?\n \n \n THUSNELDA.\n Thusnelden, meiner F\u00fcrstin.\n \n VENTIDIUS.\n Thusnelden! Wie du mich entz\u00fcckst!\n Mir w\u00e4r die G\u00f6ttliche so nah?\n \n \n THUSNELDA.\n Im Park, dem Wunsch gem\u00e4\u00df, den du ge\u00e4u\u00dfert,\n Und hei\u00dfer Brunst voll harrt sie schon auf dich!\n \n \n VENTIDIUS.\n O so er\u00f6ffne schnell die Tore mir!\n Komm her! Der Saturniden Wonne\n Ersetzt mir solche Augenblicke nicht!\n \n Thusnelda l\u00e4\u00dft ihn ein. Wenn er die T\u00fcr hinter sich hat, wirft sie dieselbe mit\n               Heftigkeit zu, und zieht den Schl\u00fcssel ab.\n \n \n Achtzehnter Auftritt\n Ventidius innerhalb des Gitters. Thusnelda und Gertrud. \u2013 Nachher Childerich, der\n             Zwingerw\u00e4rter.\n VENTIDIUS\n mit Entsetzen.\n Zeus, du, der G\u00f6tter und der Menschen Vater!\n Was f\u00fcr ein H\u00f6llen-Unget\u00fcm erblick ich?\n \n \n THUSNELDA\n durch das Gitter.\n Was gibt's, Ventidius? Was erschreckt dich so?\n \n VENTIDIUS.\n Die zottelschwarze B\u00e4rin von Cheruska,\n Steht, mit gez\u00fcckten Tatzen, neben mir! \n \n \n GERTRUD\n in die Szene eilend.\n Du Furie, gr\u00e4\u00dflicher, als Worte sagen \u2013!\n \u2013 He, Childerich! Herbei! Der Zwingerw\u00e4rter!\n \n \n THUSNELDA.\n Die B\u00e4rin von Cheruska?\n \n GERTRUD.\n Childrich! Childrich!\n \n THUSNELDA.\n Thusnelda, bist du klug, die F\u00fcrstin ist's,\n Von deren Haupt, der Livia zur Probe,\n Du j\u00fcngst die seidne Locke abgel\u00f6st!\n La\u00df den Moment, dir g\u00fcnstig, nicht entschl\u00fcpfen,\n Und ganz die Stirn jetzt schmeichelnd scher ihr ab!\n \n \n VENTIDIUS.\n Zeus, du, der G\u00f6tter und der Menschen Vater,\n Sie b\u00e4umt sich auf, es ist um mich geschehn! \n \n \n CHILDERICH\n tritt auf.\n Ihr Rasenden! Was gibt's? Was machtet ihr?\n Wen lie\u00dft ihr in den Zwinger ein, sagt an?\n \n \n GERTRUD.\n Ventidius, Childrich, Roms Legat, ist es!\n Errett ihn, bester aller Menschenkinder,\n Er\u00f6ffn den Pfortenring und mach ihn frei!\n \n \n CHILDERICH.\n Ventidius, der Legat? Ihr heil'gen G\u00f6tter!\n Er bem\u00fcht sich das Gitter zu \u00f6ffnen.\n \n THUSNELDA\n durch das Gitter.\n Ach, wie die Borsten, Liebster, schwarz und starr,\n Der Livia, deiner Kaiserin, werden stehn,\n Wenn sie um ihren Nacken niederfallen!\n Statthalter von Cheruska, gr\u00fc\u00df ich dich!\n Das ist der mindste Lohn, du treuer Knecht,\n Der dich f\u00fcr die Gef\u00e4lligkeit erwartet!\n \n \n VENTIDIUS.\n Zeus, du, der G\u00f6tter und der Menschen Vater,\n Sie schl\u00e4gt die Klaun in meine weiche Brust! \n \n \n THUSNELDA.\n Thusneld? O was!\n \n CHILDERICH.\n Wo ist der Schl\u00fcssel, Gertrud?\n \n GERTRUD.\n Der Schl\u00fcssel, Gott des Himmels, steckt er nicht?\n \n CHILDERICH.\n Der Schl\u00fcssel, nein!\n \n GERTRUD.\n Er wird am Boden liegen.\n \u2013 Das Ungeheur! Sie h\u00e4lt ihn in der Hand.\n \n Auf Thusnelda deutend.\n \n VENTIDIUS\n schmerzvoll.\n Weh mir! Weh mir!\n \n GERTRUD\n zu Childerich.\n Rei\u00df ihr das Werkzeug weg!\n \n THUSNELDA.\n Sie str\u00e4ubt sich dir?\n \n CHILDERICH\n da Thusnelda den Schl\u00fcssel verbirgt.\n Wie, meine K\u00f6nigin?\n \n GERTRUD.\n Rei\u00df ihr das Werkzeug, Childerich, hinweg!\n Sie bem\u00fchen sich, ihr den Schl\u00fcssel zu entwinden.\n \n VENTIDIUS.\n Ach! O des Jammers! Weh mir! O Thusnelda!\n \n THUSNELDA.\n Sag ihr, da\u00df du sie liebst, Ventidius,\n So h\u00e4lt sie still und schenkt die Locken dir!\n \n Sie wirft den Schl\u00fcssel weg und f\u00e4llt in Ohnmacht.\n \n GERTRUD.\n Die Gr\u00e4\u00dfliche! \u2013 Ihr ew'gen Himmelsm\u00e4chte!\n Da f\u00e4llt sie sinnberaubt mir in den Arm!\n \n Sie l\u00e4\u00dft die F\u00fcrstin auf einen Sitz nieder.\n \n \n Neunzehnter Auftritt\n Astolf und ein Haufen cheruskischer Krieger treten auf. \u2013 Die Vorigen.\n ASTOLF.\n Was gibt's, ihr Fraun? Was f\u00fcr ein Jammerruf,\n Als ob der Mord entfesselt w\u00e4re,\n Schallt aus dem Dunkel jener Eichen dort?\n \n \n CHILDERICH.\n Fragt nicht und kommt und helft das Gitter mir zersprengen!\n Die Cherusker st\u00fcrzen in den Park. Pause. \u2013 Bald darauf die Leiche des Ventidius,\n               von den Cheruskern getragen, und Childerich mit der B\u00e4rin.\n \n ASTOLF\n l\u00e4\u00dft die Leiche vor sich niederlegen.\n Ventidius, der Legate Roms! \u2013\n Nun, bei den G\u00f6ttern von Walhalla,\n So hab ich einen Spie\u00df an ihm gespart!\n \n \n GERTRUD\n aus dem Hintergrund.\n Helft mir, ihr Leut, ins Zelt die F\u00fcrstin f\u00fchren!\n \n ASTOLF.\n Helft ihr!\n \n EIN CHERUSKER.\n Bei allen G\u00f6ttern, welch ein Vorfall?\n \n ASTOLF.\n Gleichviel! Gleichviel! Auf! Folgt zum Crassus mir,\n Ihn, eh er noch die Tat erfuhr,\n Ventidius, dem Legaten, nachzuschicken!\n \n Alle ab.\n \n  Szene: Teutoburger Wald. Schlachtfeld. Es ist Tag.\n \n Zwanzigster Auftritt\n Marbod, von Feldherren umringt, steht auf einem H\u00fcgel und schaut in die Ferne. \u2013\n             Komar tritt auf.\n KOMAR.\n Sieg! K\u00f6nig Marbod! Sieg! Und wieder, Sieg!\n Von allen zweiunddrei\u00dfig Seiten,\n Durch die der Wind in Deutschlands Felder bl\u00e4st!\n \n \n MARBOD\n von dem H\u00fcgel herabsteigend.\n Wie steht die Schlacht, sag an?\n \n EIN FELDHERR.\n La\u00df h\u00f6ren, Komar,\n Und spar die lusterf\u00fcllten Worte nicht!\n \n \n KOMAR.\n Wir r\u00fcckten, wie du wei\u00dft, beim ersten Strahl der Sonne,\n Arminius' Plan gem\u00e4\u00df, auf die Legionen los;\n Doch hier, im Schatten ihrer Adler,\n Hier w\u00fctete die Zwietracht schon:\n Die deutschen V\u00f6lker hatten sich emp\u00f6rt,\n Und rissen heulend ihre Kette los.\n Dem Varus eben doch, \u2013 der schnell, mit allen Waffen,\n Dem pfeilverletzten Eber gleich,\n Auf ihren Haufen fiel, erliegen wollten sie:\n Als Brunold h\u00fclfreich schon, mit deinem Heer erschien,\n Und ehe Hermann noch den Punkt der Schlacht erreicht,\n Die Schlacht der Freiheit v\u00f6llig schon entschied.\n Zerschellt ward nun das ganze R\u00f6merheer,\n Gleich einem Schiff, gewiegt in Klippen,\n Und nur die Scheitern h\u00fclflos irren\n Noch auf dem Ozean des Siegs umher! \n \n \n MARBOD.\n So traf mein tapfres Heer der Sueven wirklich\n Auf Varus fr\u00fcher ein, als die Cherusker?\n \n \n KOMAR.\n Sie trafen fr\u00fcher ihn! Arminius selbst,\n Er wird gestehn, da\u00df du die Schlacht gewannst!\n \n \n MARBOD.\n Auf jetzt, da\u00df ich den Trefflichen begr\u00fc\u00dfe!\n Alle ab.\n \n \n Einundzwanzigster Auftritt\n VARUS\n tritt verwundet auf.\n Da sinkt die gro\u00dfe Weltherrschaft von Rom\n Vor eines Wilden Witz zusammen,\n Und kommt, die Wahrheit zu gestehn,\n Mir wie ein dummer Streich der Knaben vor!\n Rom, wenn, gebl\u00e4ht von Gl\u00fcck, du mit drei W\u00fcrfeln doch,\n Nicht neunzehn Augen werfen wolltest!\n Die Zeit noch kehrt sich, wie ein Handschuh um,\n Und \u00fcber uns seh ich die Welt regieren,\n Jedwede Horde, die der Kitzel treibt. \u2013\n Da naht der Derwisch mir, Armin, der F\u00fcrst der Uren,\n Der diese Spr\u00fcche mich gelehrt. \u2013\n Der Rhein, wollt ich, w\u00e4r zwischen mir und ihm!\n Ich warf, von Scham erf\u00fcllt, dort in dem Schilf des Moors,\n Mich in des eignen Schwertes Spitze schon;\n Doch meine Rippe, ihm verbunden,\n Beschirmte mich; mein Schwert zerbrach,\n Und nun bin ich dem seinen aufgespart.  \u2013\n F\u00e4nd ich ein Pferd nur, das mich rettete.\n \n \n \n Zweiundzwanzigster Auftritt\n Hermann mit blo\u00dfem Schwert, von der einen Seite, Fust, F\u00fcrst der Cimbern, und\n             Gueltar, F\u00fcrst der Nervier, von der andern, treten hitzig auf. \u2013 Varus.\n HERMANN.\n Steh, du Tyrannenknecht, dein Reich ist aus!\n \n FUST.\n Steh, H\u00f6llenhund!\n \n GUELTAR.\n Steh, Wolf vom Tiberstrande,\n Hier sind die J\u00e4ger, die dich f\u00e4llen wollen!\n \n Fust und Gueltar stellen sich auf Hermanns Seite.\n \n VARUS\n nimmt ein Schwert auf.\n Nun will ich tun, als f\u00fchrt ich zehn Legionen! \u2013\n  Komm her, du dort im Fell des zott'gen L\u00f6wen,\n Und la\u00df mich sehn, ob du Herakles bist!\n \n Hermann und Varus bereiten sich zum Kampf.\n \n FUST\n sich zwischen sie werfend.\n Halt dort, Armin! Du hast des Ruhms genug.\n \n GUELTAR\n ebenso.\n Halt, sag auch ich!\n \n FUST.\n Quintilius Varus\n Ist mir, und wenn ich sinke, dem verfallen!\n \n \n HERMANN.\n Wem! Dir? Euch? \u2013 Ha! Sieh da! Mit welchem Recht?\n \n FUST.\n Das Recht, bei Mana, wenn du es verlangst,\n Mit Blut schreib ich's auf deine sch\u00f6ne Stirn!\n Er hat in Schmach und Schande mich gest\u00fcrzt,\n An Deutschland, meinem Vaterlande,\n Der Mordknecht, zum Verr\u00e4ter mich gemacht :\n Den Schandfleck wasch ich ab in seinem Blute,\n Das hab ich heut, das mu\u00dft du wissen,\n Gestreckt am Boden heulend, mir,\n Als mir dein Brief kam, G\u00f6ttlicher, gelobt!\n \n \n HERMANN.\n Gestreckt am Boden heulend! Sei verw\u00fcnscht,\n Gefallner Sohn des Teut, mit deiner Reue!\n Soll ich von Schmach dich rein zu waschen,\n Den Ruhm, beim Jupiter, entbehren,\n Nach dem ich durch zw\u00f6lf Jahre treu gestrebt?\n Komm her, fall aus und triff \u2013 und verflucht sei,\n Wer jenen R\u00f6mer eh' ber\u00fchrt,\n Als dieser Streit sich zwischen uns gel\u00f6st!\n \n Sie fechten.\n \n VARUS\n f\u00fcr sich.\n Ward solche Schmach im Weltkreis schon erlebt?\n Als w\u00e4r ich ein gefleckter Hirsch,\n Der, mit zw\u00f6lf Enden durch die Forsten bricht! \u2013\n \n \n HERMANN\n h\u00e4lt inne.\n \n GUELTAR.\n Sieg, Fust, halt ein! Das Gl\u00fcck hat dir entschieden\n \n FUST.\n Wem? Mir? \u2013 Nein, sprich!\n \n GUELTAR.\n Beim Styx! Er kann's nicht leugnen.\n Blut r\u00f6tet ihm den Arm!\n \n \n FUST.\n Was! Traf ich dich?\n \n HERMANN\n indem er sich den Arm verbindet.\n Ich will's zufrieden sein. Dein Schwert f\u00e4llt gut.\n Da nimm ihn hin. Man kann ihn dir vertraun.\n \n Er geht, mit einem t\u00f6tenden Blick auf Varus, auf die Seite.\n \n VARUS\n w\u00fctend.\n Zeus, diesen \u00dcbermut hilfst du mir strafen!\n Du schn\u00f6der, pfauenstolzer Schelm,\n Der du gesiegt, heran zu mir,\n Es soll der Tod sein, den du dir errungen!\n \n \n FUST.\n Der Tod? Nimm dich in acht! Auch noch im Tode\n Zapf ich das Blut dir ab, das rein mich w\u00e4scht.\n \n Sie fechten; Varus f\u00e4llt.\n \n VARUS.\n Rom, wenn du f\u00e4llst, wie ich: was willst du mehr?\n Er stirbt.\n \n DAS GEFOLGE.\n Triumph! Triumph! Germaniens Todfeind st\u00fcrzt!\n Heil, Fust, dir! Heil dir, F\u00fcrst der Cimbern!\n Der du das Vaterland von ihm befreit!\n \n Pause.\n \n FUST.\n Hermann! Mein Bruderherz! Was hab ich dir getan?\n Er f\u00e4llt ihm um den Hals.\n \n HERMANN.\n Nun, es ist alles gut.\n \n GUELTAR\n umhalst ihn gleichfalls.\n Du bist verwundet \u2013!\n \n FUST.\n Das Blut des besten Deutschen f\u00e4llt in Staub.\n \n HERMANN.\n Ja, allerdings.\n \n FUST.\n Da\u00df mir die Hand verdorrte!\n \n GUELTAR.\n Komm her, soll ich das Blut dir saugen?\n \n FUST.\n Mir la\u00df \u2013 mir, mir!\n \n HERMANN.\n Ich bitt euch, meine Freunde \u2013!\n \n FUST.\n Hermann, du bist mir b\u00f6s, mein Bruderherz,\n Weil ich den Siegskranz schelmisch dir geraubt?!\n \n \n HERMANN.\n Du bist nicht klug! Vielmehr, es macht mich lachen!\n La\u00df einen Herold gleich nur kommen,\n Der deinen Namen ausposaune:\n Und mir schaff einen Arzt, der mich verbindet.\n \n Er lacht und geht ab.\n \n DAS GEFOLGE.\n Kommt! hebt die Leiche auf und tragt sie fort!\n Alle ab.\n \n Szene: Teutoburg. Platz unter Tr\u00fcmmern.\n \n Dreiundzwanzigster Auftritt\n Thusnelda mit ihren Frauen. \u2013 Ihr zur Seite Eginhardt und Astolf. \u2013 Im Hintergrunde\n             Wolf, Thuiskomar, Dagobert, Selgar. \u2013 Hermann tritt auf. Ihm folgen Fust, Gueltar,\n             Winfried, Egbert und andere.\n WOLF\n usw.\n Heil, Hermann! Heil dir, Sieger der Kohorten!\n Germaniens Retter, Schirmer und Befreier!\n \n \n HERMANN.\n Willkommen, meine Freunde!\n \n THUSNELDA\n an seinem Busen.\n Mein Geliebter!\n \n HERMANN\n empf\u00e4ngt sie.\n Mein sch\u00f6nes Thuschen! Heldin, gr\u00fc\u00df ich dich!\n Wie gro\u00df und pr\u00e4chtig hast du Wort gehalten?\n \n \n THUSNELDA.\n Das ist geschehn. La\u00df sein.\n \n HERMANN.\n Doch scheinst du bla\u00df?\n Er betrachtet sie mit Innigkeit. \u2013 Pause.\n Wie steht's, ihr deutschen Herrn! Was bringt ihr mir?\n \n WOLF.\n Uns selbst, mit allem jetzt, was wir besitzen!\n Hally, die Jungfrau, die gesch\u00e4ndete,\n Die du, des Vaterlandes grauses Sinnbild,\n  Zerst\u00fcckt in alle St\u00e4mme hast geschickt,\n Hat unsrer V\u00f6lker Langmut aufgezehrt.\n In Waffen siehst du ganz Germanien lodern,\n Den Greul zu strafen, der sich ihr ver\u00fcbt:\n Wir aber kamen her, dich zu befragen,\n Wie du das Heer, das wir ins Feld gestellt,\n Im Krieg nun gegen Rom gebrauchen willst? \n \n \n HERMANN.\n Harrt einen Augenblick, bis Marbod k\u00f6mmt,\n Der wird bestimmteren Befehl euch geben! \u2013\n \n \n ASTOLF.\n Hier leg ich Crassus' Schwert zu F\u00fc\u00dfen dir!\n \n HERMANN\n nimmt es auf.\n Dank, Freund, f\u00fcr jetzt! Die Zeit auch k\u00f6mmt, das wei\u00dft du,\n Wo ich dich zu belohnen wissen werde!\n \n Er gibt es weg.\n \n EGINHARDT.\n Doch hier, o Herr, schau her! Das sind die Folgen\n Des Kampfs, den Astolf mit den R\u00f6mern k\u00e4mpfte:\n Ganz Teutoburg siehst du in Schutt und Asche!\n \n \n HERMANN.\n Mag sein! Wir bauen uns ein sch\u00f6nres auf.\n \n EIN CHERUSKER\n tritt auf.\n Marbod, der F\u00fcrst der Sueven, naht sich dir!\n Du hast geboten, Herr, es dir zu melden.\n \n \n HERMANN.\n Auf, Freunde! La\u00dft uns ihm entgegen eilen!\n \n \n Letzter Auftritt\n Marbod mit Gefolge tritt auf. Hinter ihm, von einer Wache gef\u00fchrt, Aristan, F\u00fcrst\n             der Ubier, in Fesseln. \u2013 Die Vorigen\n HERMANN\n beugt ein Knie vor ihm.\n Heil, Marbod, meinem edelm\u00fct'gen Freund!\n Und wenn Germanien meine Stimme h\u00f6rt:\n Heil seinem gro\u00dfen Oberherrn und K\u00f6nig!\n \n \n MARBOD.\n Steh auf, Arminius, wenn ich reden soll!\n \n HERMANN.\n Nicht ehr, o Herr, als bis du mir gelobt,\n Nun den Tribut, der uns entzweite,\n Von meinem K\u00e4mmrer huldreich anzunehmen!\n \n \n MARBOD.\n Steh auf, ich wiederhol's! Wenn ich dein K\u00f6nig,\n So ist mein erst Gebot an dich: steh auf!\n \n Hermann steht auf.\n \n MARBOD\n beugt ein Knie vor ihm.\n Heil, ruf ich, Hermann, dir, dem Retter von Germanien!\n Und wenn es meine Stimme h\u00f6rt:\n Heil seinem w\u00fcrd'gen Oberherrn und K\u00f6nig!\n Das Vaterland mu\u00df einen Herrscher haben,\n Und weil die Krone sonst, zur Zeit der grauen V\u00e4ter,\n Bei deinem Stamme r\u00fchmlich war:\n Auf deine Scheitel falle sie zur\u00fcck!\n \n \n DIE SUEVISCHEN FELDHERRN.\n Heil, Hermann! Heil dir, K\u00f6nig von Germanien!\n So ruft der Suev, auf K\u00f6nig Marbods Wort!\n \n \n FUST\n vortretend.\n Heil, ruf auch ich, beim Jupiter!\n \n GUELTAR.\n Und ich!\n \n WOLF UND THUISKOMAR.\n Heil, K\u00f6nig Hermann, alle Deutschen dir!\n Marbod steht auf.\n \n HERMANN\n umarmt ihn.\n La\u00df diese Sach, beim n\u00e4chsten Mondlicht, uns,\n Wenn die Druiden Wodan opfern,\n In der gesamten F\u00fcrsten Rat, entscheiden!\n \n \n MARBOD.\n Es sei! Man soll im Rat die Stimmen sammeln.\n Doch bis dahin, das weigre nicht,\n Gebeutst du als Regent und f\u00fchrst das Heer!\n \n \n DAGOBERT UND SELGAR.\n So sei's! \u2013 Beim Opfer soll die Wahl entscheiden.\n \n MARBOD\n indem er einige Schritte zur\u00fcckweicht.\n Hier \u00fcbergeb ich, Oberster der Deutschen,\n Er winkt der Wache.\n Den ich in Waffen aufgefangen,\n Aristan, F\u00fcrsten dir der Ubier!\n \n \n HERMANN\n wendet sich ab.\n Weh mir! Womit mu\u00df ich mein Amt beginnen?\n \n MARBOD.\n Du wirst nach deiner Weisheit hier verfahren.\n \n HERMANN\n zu Aristan.\n \u2013 Du hattest, du Unseliger, vielleicht\n Den Ruf, den ich den deutschen V\u00f6lkern,\n Am Tag der Schlacht erlassen, nicht gelesen?\n \n \n ARISTAN\n keck.\n Ich las, mich d\u00fcnkt, ein Blatt von deiner Hand,\n Das f\u00fcr Germanien in den Kampf mich rief! \n Jedoch was galt Germanien mir?\n Der F\u00fcrst bin ich der Ubier,\n Beherrscher eines freien Staats,\n In Fug und Recht, mich jedem, wer es sei,\n Und also auch dem Varus zu verbinden!\n \n \n HERMANN.\n Ich wei\u00df, Aristan. Diese Denkart kenn ich.\n Du bist imstand und treibst mich in die Enge,\n Fragst, wo und wann Germanien gewesen?\n Ob in dem Mond? Und zu der Riesen Zeiten?\n Und was der Witz sonst an die Hand dir gibt;\n Doch jetzo, ich versichre dich, jetzt wirst du\n Mich schnell begreifen, wie ich es gemeint:\n F\u00fchrt ihn hinweg und werft das Haupt ihm nieder!\n \n \n ARISTAN\n erbla\u00dft.\n Wie, du Tyrann! Du scheutest dich so wenig \u2013?\n \n MARBOD\n halblaut, zu Wolf.\n Die Lektion ist gut.\n \n WOLF.\n Das sag ich auch.\n \n FUST.\n Was gilt's, er wei\u00df jetzt, wo Germanien liegt?\n \n ARISTAN.\n H\u00f6rt mich, ihr Br\u00fcder \u2013!\n \n HERMANN.\n F\u00fchrt ihn hinweg!\n Was kann er sagen, das ich nicht schon wei\u00df?\n \n Aristan wird abgef\u00fchrt.\n Ihr aber kommt, ihr wackern S\u00f6hne Teuts,\n Und la\u00dft, im Hain der stillen Eichen,\n Wodan f\u00fcr das Geschenk des Siegs uns danken! \u2013\n Uns bleibt der Rhein noch schleunig zu ereilen,\n Damit vorerst der R\u00f6mer keiner\n Von der Germania heil'gem Grund entschl\u00fcpfe:\n  Und dann \u2013 nach Rom selbst mutig aufzubrechen!\n Wir oder unsre Enkel, meine Br\u00fcder!\n Denn eh' doch, seh ich ein, erschwingt der Kreis der Welt\n Vor dieser Mordbrut keine Ruhe,\n Als bis das Raubnest ganz zerst\u00f6rt,\n Und nichts, als eine schwarze Fahne,\n Von seinem \u00f6den Tr\u00fcmmerhaufen weht!","right_context":"\n\n\n\n\n\n\n\n","start_point":3071,"end_point":140771,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":[],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":[],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"     auf.\nWOLF\nindem er sich auf den Boden wirft.\n","annotation":"Es ist umsonst, Thuskar, wir sind verloren!\n Rom, dieser Riese, der, das Mittelmeer beschreitend,\n Gleich dem Kolo\u00df von Rhodus, trotzig,\n Den Fu\u00df auf Ost und Westen setzet,\n Des Parthers mut'gen Nacken hier,\n Und dort den tapfern Gallier niedertretend:\n Er wirft auch jetzt uns Deutsche in den Staub.\n Gueltar, der Nervier, und Fust, der F\u00fcrst der Cimbern,\n Erlagen dem Augustus schon;\n Holm auch, der Friese, wehrt sich nur noch sterbend;\n Aristan hat, der Ubier,\n Der ungro\u00dfm\u00fctigste von allen deutschen F\u00fcrsten,\n In Varus' Arme treulos sich geworfen;\n Und Hermann, der Cherusker, endlich,\n Zu dem wir, als dem letzten Pfeiler, uns,\n Im allgemeinen Sturz Germanias, gefl\u00fcchtet,\n Ihr seht es, Freunde, wie er uns verh\u00f6hnt:\n Statt die Legionen mutig aufzusuchen,\n  In seine Forsten spielend f\u00fchrt er uns,\n Und l\u00e4\u00dft den Hirsch uns und den Ur besiegen. \n \n","right_context":"\nTHUISKOMAR\nzu Dagobert und Selgar, die im Hinterg","start_point":3366,"end_point":4198,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"irft.\nEs ist umsonst, Thuskar, wir sind verloren!\n","annotation":"Rom, dieser Riese, der, das Mittelmeer beschreitend,\n Gleich dem Kolo\u00df von Rhodus, trotzig,\n Den Fu\u00df auf Ost und Westen setzet,\n Des Parthers mut'gen Nacken hier,\n Und dort den tapfern Gallier niedertretend:\n Er wirft auch jetzt uns Deutsche in den Staub.\n Gueltar, der Nervier, und Fust, der F\u00fcrst der Cimbern,\n Erlagen dem Augustus schon;\n Holm auch, der Friese, wehrt sich nur noch sterbend;\n Aristan hat, der Ubier,\n Der ungro\u00dfm\u00fctigste von allen deutschen F\u00fcrsten,\n In Varus' Arme treulos sich geworfen;\n Und Hermann, der Cherusker, endlich,\n Zu dem wir, als dem letzten Pfeiler, uns,\n Im allgemeinen Sturz Germanias, gefl\u00fcchtet,\n Ihr seht es, Freunde, wie er uns verh\u00f6hnt:\n Statt die Legionen mutig aufzusuchen,\n  In seine Forsten spielend f\u00fchrt er uns,\n Und l\u00e4\u00dft den Hirsch uns und den Ur besiegen.","right_context":"\n\n\nTHUISKOMAR\nzu Dagobert und Selgar, die im Hinte","start_point":3410,"end_point":4196,"date":1591605843000,"prop:speaker":["wolf"],"prop:addressee":["thuiskomar"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["intercalated_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Selgar, die im Hintergrund auf und nieder gehen.\n","annotation":"Er mu\u00df\n  hier diese Briefe lesen!\n \u2013 Ich bitt euch, meine Freunde, wanket nicht,\n Bis die Verr\u00e4terei des Varus ihm er\u00f6ffnet.\n Ein f\u00f6rmlicher Vertrag ward j\u00fcngst,\n Geschlossen zwischen mir und ihm:\n Wenn ich dem F\u00fcrsten mich der Friesen nicht verb\u00e4nde,\n So solle dem August mein Erbland heilig sein;\n Und hier, seht diesen Brief, ihr Herrn,\n Mein Erbland ist von R\u00f6mern \u00fcberflutet.\n Der Krieg , so schreibt der falsche Schelm,\n In welchem er mit Holm, dem Friesen, liege,\n Erfordere, da\u00df ihm Sicambrien sich \u00f6ffne:\n Und meine Freundschaft f\u00fcr Augustus la\u00df ihn hoffen,\n Ich werd ihm diesen dreisten Schritt,\n Den Not ihm dringend abgepre\u00dft, verzeihn . \n La\u00dft Hermann, wenn er k\u00f6mmt, den Gaunerstreich uns melden:\n So kommt gewi\u00df, Freund Dagobert,\n Freund Selgar, noch der Bund zustande,\n Um dessenthalb wir hier bei ihm versammelt sind.\n \n","right_context":"\nDAGOBERT.\nFreund Thuiskomar! Ob ich\n dem B\u00fcndnis ","start_point":4275,"end_point":5089,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"lig sein;\nUnd hier, seht diesen Brief, ihr Herrn,\n","annotation":"Mein Erbland ist von R\u00f6mern \u00fcberflutet.\n Der Krieg , so schreibt der falsche Schelm,\n In welchem er mit Holm, dem Friesen, liege,\n Erfordere, da\u00df ihm Sicambrien sich \u00f6ffne:\n Und meine Freundschaft f\u00fcr Augustus la\u00df ihn hoffen,\n Ich werd ihm diesen dreisten Schritt,\n Den Not ihm dringend abgepre\u00dft, verzeihn .","right_context":"\nLa\u00dft Hermann, wenn er k\u00f6mmt, den Gaunerstreich un","start_point":4607,"end_point":4907,"date":1591605843000,"prop:speaker":["thuiskomar"],"prop:addressee":["selgar","wolf","dagobert"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["intercalated_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"indirect_speech","left_context":"hr Herrn,\nMein Erbland ist von R\u00f6mern \u00fcberflutet.\n","annotation":"Der Krieg In welchem er mit Holm, dem Friesen, liege,\n Erfordere, da\u00df ihm Sicambrien sich \u00f6ffne:\n Und meine Freundschaft f\u00fcr Augustus la\u00df ihn hoffen,\n Ich werd ihm diesen dreisten Schritt,\n Den Not ihm dringend abgepre\u00dft, verzeihn","right_context":".\nLa\u00dft Hermann, wenn er k\u00f6mmt, den Gaunerstreich u","start_point":4647,"end_point":4906,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"alb wir hier bei ihm versammelt sind.\n\n\nDAGOBERT.\n","annotation":"Freund Thuiskomar! Ob ich\n  dem B\u00fcndnis mich,\n Das diese Fremdlinge aus Deutschland soll verjagen,\n Anschlie\u00dfen werd, ob nicht: dar\u00fcber, wei\u00dft du,\n Entscheidet hier ein Wort aus Selgars Munde!\n Augustus tr\u00e4gt, Roms Kaiser, mir,\n Wenn ich mich seiner Sache will verm\u00e4hlen,\n Das ganze, j\u00fcngst dem Ariovist entri\u00dfne,\n Reich der Narisker an \u2013\n \n","right_context":"Wolf und Thuiskomar machen eine Bewegung.\nNichts! ","start_point":5100,"end_point":5432,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r an \u2013\n\nWolf und Thuiskomar machen eine Bewegung.\n","annotation":"Nichts! Nichts! Was fahrt ihr auf? Ich will es nicht!\n Dem Vaterlande bleib ich treu,\n Ich schlag es aus, ich bin bereit dazu.\n Doch der hier, Selgar, soll, der F\u00fcrst der Brukterer,\n  Den Strich mir, der mein Eigentum,\n An dem Gestad der Lippe \u00fcberlassen;\n Wir lagen l\u00e4ngst im Streit darum.\n Und wenn er mir Gerechtigkeit verweigert,\n Selbst jetzt noch, da er meiner Gro\u00dfmut braucht,\n So werd ich mich in euren Krieg nicht mischen.\n \n","right_context":"\nSELGAR.\nDein Eigentum! Sieh da! Mit welchem Recht","start_point":5474,"end_point":5898,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" ich mich in euren Krieg nicht mischen.\n\n\nSELGAR.\n","annotation":"Dein Eigentum! Sieh da! Mit welchem Rechte\n Nennst du, was mir verpf\u00e4ndet, dein,\n Bevor das Pfand, das Horst, mein Ahnherr, zahlte,\n An seinen Enkel du zur\u00fcckgezahlt?\n Ist jetzt der w\u00fcrd'ge Augenblick,\n Zur Sprache solche Zwistigkeit zu bringen?\n Eh ich, Unedelm\u00fct'gem, dir\n Den Strich am Lippgestade \u00fcberlasse,\n Eh will an Augusts Heere ich\n Mein ganzes Reich, mit Haus und Hof verlieren!\n \n","right_context":"\nTHUISKOMAR\ndazwischentretend.\nO meine Freunde!\n\nE","start_point":5907,"end_point":6289,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nd Hof verlieren!\n\n\nTHUISKOMAR\ndazwischentretend.\n","annotation":"O meine Freunde!\n","right_context":"\nEIN F\u00dcRST\nebenso.\nSelgar! Dagobert!\nMan h\u00f6rt H\u00f6rn","start_point":6320,"end_point":6337,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"schentretend.\nO meine Freunde!\n\nEIN F\u00dcRST\nebenso.\n","annotation":"Selgar! Dagobert!\n","right_context":"Man h\u00f6rt H\u00f6rner in der Ferne.\n\nEIN CHERUSKER\ntritt","start_point":6356,"end_point":6374,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rt H\u00f6rner in der Ferne.\n\nEIN CHERUSKER\ntritt auf.\n","annotation":"Hermann, der F\u00fcrst, kommt!\n","right_context":"\nTHUISKOMAR.\nLa\u00dft den Strich, ich bitt euch,\nRuhn,","start_point":6430,"end_point":6457,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ritt auf.\nHermann, der F\u00fcrst, kommt!\n\nTHUISKOMAR.\n","annotation":"La\u00dft den Strich, ich bitt euch,\n Ruhn, an der Lippe, bis entschieden ist,\n Wem das gesamte Reich Germaniens geh\u00f6rt!\n \n","right_context":"\nWOLF\nindem er sich erhebt.\nDa hast du recht! Es b","start_point":6470,"end_point":6585,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"h Germaniens geh\u00f6rt!\n\n\nWOLF\nindem er sich erhebt.\n","annotation":"Da hast du recht!  Es bricht der Wolf, o Deutschland,\n In deine H\u00fcrde ein, und deine Hirten streiten\n Um eine Handvoll Wolle sich. \n \n","right_context":"\n\nZweiter Auftritt\nThusnelda, den Ventidius auff\u00fch","start_point":6613,"end_point":6742,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"t!\n\n\nWOLF\nindem er sich erhebt.\nDa hast du recht! ","annotation":"Es bricht der Wolf, o Deutschland,\n In deine H\u00fcrde ein, und deine Hirten streiten\n Um eine Handvoll Wolle sich.","right_context":"\n\n\n\nZweiter Auftritt\nThusnelda, den Ventidius auff","start_point":6631,"end_point":6740,"date":1591605843000,"prop:speaker":["wolf"],"prop:addressee":["thuiskomar"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive-repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["intercalated_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"it vier breitgespannten wei\u00dfen Rossen.\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Heil dem Ventidius Carbo! R\u00f6merritter!\n Dem k\u00fchnen Sieger des geh\u00f6rnten Urs!\n \n","right_context":"\nDAS GEFOLGE.\nHeil! Heil!\n\nTHUISKOMAR.\nWas! Habt i","start_point":6942,"end_point":7019,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"m k\u00fchnen Sieger des geh\u00f6rnten Urs!\n\n\nDAS GEFOLGE.\n","annotation":"Heil! Heil!\n","right_context":"\nTHUISKOMAR.\nWas! Habt ihr ihn?\n\nHERMANN.\nHier, se","start_point":7033,"end_point":7045,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nten Urs!\n\n\nDAS GEFOLGE.\nHeil! Heil!\n\nTHUISKOMAR.\n","annotation":"Was! Habt ihr ihn?\n","right_context":"\nHERMANN.\nHier, seht, ihr Freunde!\nMan schleppt ih","start_point":7058,"end_point":7077,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"! Heil!\n\nTHUISKOMAR.\nWas! Habt ihr ihn?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Hier, seht, ihr Freunde!\n Man schleppt ihn bei den H\u00f6rnern schon herbei!\n \n","right_context":"Der erlegte Auerochs wird herangeschleppt.\n\nVENTID","start_point":7087,"end_point":7160,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rlegte Auerochs wird herangeschleppt.\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Ihr deutschen Herrn, der Ruhm geh\u00f6rt nicht mir!\n Er kommt Thusnelden, Hermanns Gattin,\n Kommt der erhabenen Cheruskerf\u00fcrstin zu!\n Ihr Pfeil, auf mehr denn hundert Schritte,\n Warf mit der Macht des Donnerkeils ihn nieder,\n Und, Sieg! rief, wem ein Odem ward;\n Der Ur hob pl\u00f6tzlich nur, mit pfeildurchbohrtem Nacken\n Noch einmal sich vom Sand empor:\n Da kreuzt ich seinen Nacken durch noch einen. \n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nDu h\u00e4ufst, Ventidius, Siegsruhm auf di","start_point":7215,"end_point":7603,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":" Gattin,\nKommt der erhabenen Cheruskerf\u00fcrstin zu!\n","annotation":"Ihr Pfeil, auf mehr denn hundert Schritte,\n Warf mit der Macht des Donnerkeils ihn nieder,\n Und, Sieg! rief, wem ein Odem ward;\n Der Ur hob pl\u00f6tzlich nur, mit pfeildurchbohrtem Nacken\n Noch einmal sich vom Sand empor:\n Da kreuzt ich seinen Nacken durch noch einen.","right_context":"\n\n\nTHUSNELDA.\nDu h\u00e4ufst, Ventidius, Siegsruhm auf ","start_point":7342,"end_point":7601,"date":1591605843000,"prop:speaker":["ventidius"],"prop:addressee":["selgar","wolf","dagobert","thuiskomar","hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" ich seinen Nacken durch noch einen.\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Du h\u00e4ufst, Ventidius, Siegsruhm auf die Scheitel,\n Die du davon entkleiden willst.\n Das Tier scho\u00df, von dem Pfeil gereizt, den ich entsendet,\n Mit wuterf\u00fcllten S\u00e4tzen auf mich ein,\n Und schon verloren glaubt ich mich;\n Da half dein be\u00dfrer Schu\u00df dem meinen nach,\n Und warf es v\u00f6llig leblos vor mir nieder. \n \n","right_context":"\nSC\u00c4PIO.\nBei allen Helden des Homers!\nDir ward ein","start_point":7615,"end_point":7915,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"auf die Scheitel,\nDie du davon entkleiden willst.\n","annotation":"Das Tier scho\u00df, von dem Pfeil gereizt, den ich entsendet,\n Mit wuterf\u00fcllten S\u00e4tzen auf mich ein,\n Und schon verloren glaubt ich mich;\n Da half dein be\u00dfrer Schu\u00df dem meinen nach,\n Und warf es v\u00f6llig leblos vor mir nieder.","right_context":"\n\n\nSC\u00c4PIO.\nBei allen Helden des Homers!\nDir ward e","start_point":7697,"end_point":7913,"date":1591605843000,"prop:speaker":["thusnelda"],"prop:addressee":["selgar","wolf","dagobert","thuiskomar","hermann","ventidius"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive-repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["partially_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"d warf es v\u00f6llig leblos vor mir nieder.\n\n\nSC\u00c4PIO.\n","annotation":"Bei allen Helden des Homers!\n Dir ward ein Herz von par'schem Marmel, F\u00fcrstin!\n Des Todes Nacht schlug \u00fcber mich zusammen,\n Als es gekr\u00fcmmt, mit auf die Brust\n Gesetzten H\u00f6rnern, auf dich ein,\n  Das rachentflammte Untier, wetterte:\n Und du, du wichst, du wanktest nicht \u2013 was sag ich?\n Sorg \u00fcberflog, mit keiner Wolke,\n Den heitern Himmel deines Angesichts! \n \n","right_context":"\nTHUSNELDA\nmutwillig.\nWas sollt ich f\u00fcrchten, Sc\u00e4p","start_point":7924,"end_point":8275,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"ir nieder.\n\n\nSC\u00c4PIO.\nBei allen Helden des Homers!\n","annotation":"Dir ward ein Herz von par'schem Marmel, F\u00fcrstin!\n Des Todes Nacht schlug \u00fcber mich zusammen,\n Als es gekr\u00fcmmt, mit auf die Brust\n Gesetzten H\u00f6rnern, auf dich ein,\n  Das rachentflammte Untier, wetterte:\n Und du, du wichst, du wanktest nicht \u2013 was sag ich?\n Sorg \u00fcberflog, mit keiner Wolke,\n Den heitern Himmel deines Angesichts!","right_context":"\n\n\nTHUSNELDA\nmutwillig.\nWas sollt ich f\u00fcrchten, Sc","start_point":7953,"end_point":8273,"date":1591605843000,"prop:speaker":["scarpio"],"prop:addressee":["thusnelda"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Himmel deines Angesichts!\n\n\nTHUSNELDA\nmutwillig.\n","annotation":"Was sollt ich f\u00fcrchten, Sc\u00e4pio,\n Solang Ventidius mir zur Seite stand.\n \n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nDu warst des Todes gleichwohl, wenn ic","start_point":8297,"end_point":8368,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"olang Ventidius mir zur Seite stand.\n\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Du warst des Todes gleichwohl, wenn ich fehlte.\n","right_context":"\nWOLF\nfinster.\n\u2013 Stand sie im Freien, als sie scho","start_point":8380,"end_point":8428,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Todes gleichwohl, wenn ich fehlte.\n\nWOLF\nfinster.\n","annotation":"\u2013 Stand sie im Freien, als sie scho\u00df?\n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nDie F\u00fcrstin?\n\nSC\u00c4PIO.\nNein \u2013 hier im W","start_point":8443,"end_point":8481,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u2013 Stand sie im Freien, als sie scho\u00df?\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Die F\u00fcrstin?\n","right_context":"\nSC\u00c4PIO.\nNein \u2013 hier im Wald. Warum?\n\nVENTIDIUS.\nG","start_point":8493,"end_point":8506,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" als sie scho\u00df?\n\nVENTIDIUS.\nDie F\u00fcrstin?\n\nSC\u00c4PIO.\n","annotation":"Nein \u2013 hier im Wald. Warum?\n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nGanz in der N\u00e4he,\nWo kreuzend durch di","start_point":8515,"end_point":8543,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nSC\u00c4PIO.\nNein \u2013 hier im Wald. Warum?\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Ganz in der N\u00e4he,\n Wo kreuzend durch die Forst die Wildbahn bricht.\n \n","right_context":"\nWOLF\nlachend.\nNun denn, beim Himmel \u2013!\n\nTHUISKOMA","start_point":8555,"end_point":8623,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ch die Forst die Wildbahn bricht.\n\n\nWOLF\nlachend.\n","annotation":"Nun denn, beim Himmel \u2013!\n","right_context":"\nTHUISKOMAR.\nWenn sie im Walde stand \u2013\n\nWOLF.\nEin ","start_point":8638,"end_point":8663,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"LF\nlachend.\nNun denn, beim Himmel \u2013!\n\nTHUISKOMAR.\n","annotation":"Wenn sie im Walde stand \u2013\n","right_context":"\nWOLF.\nEin Auerochs ist keine Katze,\nUnd geht, sov","start_point":8676,"end_point":8702,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" \u2013!\n\nTHUISKOMAR.\nWenn sie im Walde stand \u2013\n\nWOLF.\n","annotation":"Ein Auerochs ist keine Katze,\n Und geht, soviel bekannt mir, auf die Wipfel\n Der Pinien und Eichen nicht.\n \n","right_context":"\nHERMANN\nabbrechend.\nKurz, Heil ruf ich Ventidius ","start_point":8709,"end_point":8814,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"er Pinien und Eichen nicht.\n\n\nHERMANN\nabbrechend.\n","annotation":"Kurz, Heil ruf ich Ventidius noch einmal,\n Des Urs, des hornbewehrten, Sieger,\n Und der Thusnelda Retter obenein!\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA\nzu Hermann.\nVerg\u00f6nnst du mein Gebieter ","start_point":8835,"end_point":8948,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Thusnelda Retter obenein!\n\n\nTHUSNELDA\nzu Hermann.\n","annotation":"Verg\u00f6nnst du mein Gebieter mir,\n Nach Teutoburg nunmehr zur\u00fcckzukehren?\n \n","right_context":"Sie gibt den Pfeil und Bogen weg.\n\nHERMANN\nwendet ","start_point":8971,"end_point":9043,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"bt den Pfeil und Bogen weg.\n\nHERMANN\nwendet sich.\n","annotation":"Holla! Die Pferd!\n","right_context":"\nVENTIDIUS\nhalblaut, zu Thusnelden.\nWie, G\u00f6ttliche","start_point":9099,"end_point":9117,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"a! Die Pferd!\n\nVENTIDIUS\nhalblaut, zu Thusnelden.\n","annotation":"Wie, G\u00f6ttliche, du willst \u2013?\n","right_context":"Sie sprechen heimlich zusammen.\n\nTHUISKOMAR\ndie Pf","start_point":9153,"end_point":9182,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ich zusammen.\n\nTHUISKOMAR\ndie Pferde betrachtend.\n","annotation":"Schau, die Quadriga, die August dir schenkte?\n","right_context":"\nSELGAR.\nDie Pferd aus Rom?\n\nHERMANN\nzerstreut.\nAu","start_point":9250,"end_point":9296,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":", die Quadriga, die August dir schenkte?\n\nSELGAR.\n","annotation":"Die Pferd aus Rom?\n","right_context":"\nHERMANN\nzerstreut.\nAus Rom, beim Jupiter!\nEin Zug","start_point":9305,"end_point":9324,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"?\n\nSELGAR.\nDie Pferd aus Rom?\n\nHERMANN\nzerstreut.\n","annotation":"Aus Rom, beim Jupiter!\n Ein Zug, wie der Pelid ihn nicht gef\u00fchrt!\n \n","right_context":"\nVENTIDIUS\nzu Thusnelda.\nDarf ich in Teutoburg \u2013?\n","start_point":9344,"end_point":9410,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"elid ihn nicht gef\u00fchrt!\n\n\nVENTIDIUS\nzu Thusnelda.\n","annotation":"Darf ich in Teutoburg \u2013?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nIch bitte dich.\n\nHERMANN.\nVentidius Ca","start_point":9435,"end_point":9460,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"u Thusnelda.\nDarf ich in Teutoburg \u2013?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ich bitte dich.\n","right_context":"\nHERMANN.\nVentidius Carbo! Willst du sie begleiten","start_point":9472,"end_point":9488,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"eutoburg \u2013?\n\nTHUSNELDA.\nIch bitte dich.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ventidius Carbo! Willst du sie begleiten?\n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nMein F\u00fcrst! Du machst zum Sel'gen mich","start_point":9498,"end_point":9540,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"idius Carbo! Willst du sie begleiten?\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Mein F\u00fcrst! Du machst zum Sel'gen mich \u2013\n","right_context":"Er gibt Pfeil und Bogen gleichfalls weg; offizi\u00f6s.","start_point":9552,"end_point":9593,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r gibt Pfeil und Bogen gleichfalls weg; offizi\u00f6s.\n","annotation":"Wann wohl verg\u00f6nnst du,\n Vor deinem Thron, o Herr, in Ehrfurcht\n Dir eine Botschaft des Augustus zu entdecken?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nWenn du begehrst, Ventidius!\n\nVENTIDIUS.","start_point":9644,"end_point":9754,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"e Botschaft des Augustus zu entdecken?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Wenn du begehrst, Ventidius!\n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nSo werd ich\nDir mit der n\u00e4chsten Sonne","start_point":9764,"end_point":9793,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"HERMANN.\nWenn du begehrst, Ventidius!\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"So werd ich\n Dir mit der n\u00e4chsten Sonne Strahl erscheinen.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nAuf denn! \u2013 Ein Ro\u00df dem Sc\u00e4pio, ihr J\u00e4ge","start_point":9805,"end_point":9864,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" der n\u00e4chsten Sonne Strahl erscheinen.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Auf denn! \u2013 Ein Ro\u00df dem Sc\u00e4pio, ihr J\u00e4ger!\n \u2013 Gib deine Hand, Thusnelda, mir!\n \n","right_context":"Er hebt, mit Ventidius, Thusnelda in den Wagen; Ve","start_point":9874,"end_point":9952,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ihr.\n\nTHUSNELDA\nsich aus dem Wagen herausbeugend.\n","annotation":"Ihr Herrn, wir sehn uns an der Tafel doch?\n","right_context":"\nHERMANN\nzu den F\u00fcrsten.\nWolf! Selgar! Redet!\n\nDIE","start_point":10066,"end_point":10109,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n uns an der Tafel doch?\n\nHERMANN\nzu den F\u00fcrsten.\n","annotation":"Wolf! Selgar! Redet!\n","right_context":"\nDIE F\u00dcRSTEN.\nZu deinem Dienst, Erlauchte!\nWir wer","start_point":10134,"end_point":10155,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"u den F\u00fcrsten.\nWolf! Selgar! Redet!\n\nDIE F\u00dcRSTEN.\n","annotation":"Zu deinem Dienst, Erlauchte!\n Wir werden gleich nach dem Gezelt dir folgen.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nWohlauf, ihr J\u00e4ger! La\u00dft das Horn dann s","start_point":10169,"end_point":10245,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"den gleich nach dem Gezelt dir folgen.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Wohlauf, ihr J\u00e4ger! La\u00dft das Horn dann schmettern,\n Und bringt sie im Triumph nach Teutoburg!\n \n","right_context":"Der Wagen f\u00e4hrt ab; H\u00f6rnermusik.\n\n\nDritter Auftrit","start_point":10255,"end_point":10349,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"sch nieder, der vor der Jagdh\u00fctte steht.\nHERMANN.\n","annotation":"Setzt euch, ihr Freunde! La\u00dft den Becher\n Zur Letzung jetzt der m\u00fcden Glieder kreisen!\n Das Jagen selbst ist weniger das Fest,\n  Als dieser heitre Augenblick,\n Mit welchem sich das Fest der Jagd beschlie\u00dfet!\n \n","right_context":"Knaben bedienen ihn mit Wein.\n\nWOLF.\nO k\u00f6nnten wir","start_point":10565,"end_point":10770,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"eschlie\u00dfet!\n\nKnaben bedienen ihn mit Wein.\n\nWOLF.\n","annotation":"O k\u00f6nnten wir, beim Mahle, bald\n Ein andres gr\u00f6\u00dfres Siegsfest selig feiern!\n Wie durch den Hals des Urs Thusneldens sichre Hand\n Den Pfeil gejagt: o Hermann! k\u00f6nnten wir\n Des Krieges ehrnen Bogen spannen,\n Und, mit vereinter Kraft, den Pfeil der Schlacht zerschmetternd\n So durch den Nacken hin des R\u00f6merheeres jagen,\n Das in den Feldern Deutschlands aufgepflanzt!\n \n","right_context":"\nTHUISKOMAR.\nHast du geh\u00f6rt, was mir geschehn?\nDa\u00df","start_point":10807,"end_point":11166,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Feldern Deutschlands aufgepflanzt!\n\n\nTHUISKOMAR.\n","annotation":"Hast du geh\u00f6rt, was mir geschehn?\n Da\u00df Varus treulos den Vertrag gebrochen,\n Und mir Sicambrien mit R\u00f6mern \u00fcberschwemmt?\n Sieh, Holm, der Friesen wackern F\u00fcrsten,\n Der durch das engste Band der Freundschaft mir verbunden:\n Als j\u00fcngst die Rach Augustus' auf ihn fiel,\n Mir die Legionen fernzuhalten,\n Gab ich der Rach ihn des Augustus preis.\n Solang an dem Gestad der Ems der Krieg nun w\u00fctet,\n Mit keinem Wort, ich schw\u00f6r's, mit keinem Blick,\n Bin ich zu H\u00fclfe ihm geeilt;\n Ich h\u00fctet, in Calpurns, des R\u00f6merboten, N\u00e4he,\n Die Mienen, Hermann, die sich traurend\n Auf des verlornen Schwagers Seite stellten:\n Und jetzt \u2013 noch um den Lohn seh ich\n Mich der fluchw\u00fcrdigen Feigherzigkeit betrogen:\n Varus f\u00fchrt die Legionen mir ins Land,\n Und gleich, als w\u00e4r ich Augusts Feind,\n Wird es jedwedem Greul des Krieges preisgegeben. \n \n","right_context":"\nHERMANN.\nIch hab davon geh\u00f6rt, Thuiskar.\nIch spra","start_point":11179,"end_point":11983,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"!\n\n\nTHUISKOMAR.\nHast du geh\u00f6rt, was mir geschehn?\n","annotation":"Da\u00df Varus treulos den Vertrag gebrochen,\n Und mir Sicambrien mit R\u00f6mern \u00fcberschwemmt?\n Sieh, Holm, der Friesen wackern F\u00fcrsten,\n Der durch das engste Band der Freundschaft mir verbunden:\n Als j\u00fcngst die Rach Augustus' auf ihn fiel,\n Mir die Legionen fernzuhalten,\n Gab ich der Rach ihn des Augustus preis.\n Solang an dem Gestad der Ems der Krieg nun w\u00fctet,\n Mit keinem Wort, ich schw\u00f6r's, mit keinem Blick,\n Bin ich zu H\u00fclfe ihm geeilt;\n Ich h\u00fctet, in Calpurns, des R\u00f6merboten, N\u00e4he,\n Die Mienen, Hermann, die sich traurend\n Auf des verlornen Schwagers Seite stellten:\n Und jetzt \u2013 noch um den Lohn seh ich\n Mich der fluchw\u00fcrdigen Feigherzigkeit betrogen:\n Varus f\u00fchrt die Legionen mir ins Land,\n Und gleich, als w\u00e4r ich Augusts Feind,\n Wird es jedwedem Greul des Krieges preisgegeben.","right_context":"\n\n\nHERMANN.\nIch hab davon geh\u00f6rt, Thuiskar.\nIch sp","start_point":11213,"end_point":11981,"date":1591605843000,"prop:speaker":["thuiskomar"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive-repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"dwedem Greul des Krieges preisgegeben.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ich hab davon geh\u00f6rt, Thuiskar.\n Ich sprach den Boten, der die Nachricht\n Dir eben aus Sicambrien gebracht. \n \n","right_context":"\nTHUISKOMAR.\nWas nun \u2013 was wird f\u00fcr dich davon die","start_point":11993,"end_point":12100,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"dwedem Greul des Krieges preisgegeben.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ich hab davon geh\u00f6rt, Thuiskar.\n Ich sprach den Boten, der die Nachricht\n Dir eben aus Sicambrien gebracht.","right_context":"\n\n\nTHUISKOMAR.\nWas nun \u2013 was wird f\u00fcr dich davon d","start_point":11993,"end_point":12098,"date":1591605843000,"prop:speaker":["hermann"],"prop:addressee":["thuiskomar"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t\nDir eben aus Sicambrien gebracht.\n\n\nTHUISKOMAR.\n","annotation":"Was nun \u2013 was wird f\u00fcr dich davon die Folge sein?\n   Marbod, der herrschensgier'ge Suevenf\u00fcrst,\n Der, fern von den Sudeten kommend,\n Die Oder rechts und links die Donau \u00fcberschwemmt,\n Und seinem Zepter (so erkl\u00e4rt er)\n Ganz Deutschland siegreich unterwerfen will:\n Am Weserstrom, im Osten deiner Staaten,\n Mit einem Heere steht er da,\n Und den Tribut hat er dir abgefordert.\n Du wei\u00dft, wie oft dir Varus schon\n Zu H\u00fclfe schelmisch die Kohorten bot.\n Nur allzuklar lie\u00df er die Absicht sehn,\n Den Adler auch im Land Cheruskas aufzupflanzen;\n Den schlausten Wendungen der Staatskunst nur\n Gelang es, bis auf diesen Tag,\n Dir den b\u00f6sart'gen Gast entfernt zu halten.\n Nun ist er bis zur Lippe vorger\u00fcckt;\n Nun steht er, mit drei Legionen,\n In deines Landes Westen drohend da; \n Nun mu\u00dft du, wenn er es in Augusts Namen fordert,\n Ihm deiner Pl\u00e4tze Tore \u00f6ffnen:\n Du hast nicht mehr die Macht, es ihm zu wehren.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nGewi\u00df. Da siehst du richtig. Meine Lage\n","start_point":12113,"end_point":12995,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"as nun \u2013 was wird f\u00fcr dich davon die Folge sein?\n ","annotation":"Marbod, der herrschensgier'ge Suevenf\u00fcrst,\n Der, fern von den Sudeten kommend,\n Die Oder rechts und links die Donau \u00fcberschwemmt,\n Und seinem Zepter (so erkl\u00e4rt er)\n Ganz Deutschland siegreich unterwerfen will:\n Am Weserstrom, im Osten deiner Staaten,\n Mit einem Heere steht er da,\n Und den Tribut hat er dir abgefordert.\n Du wei\u00dft, wie oft dir Varus schon\n Zu H\u00fclfe schelmisch die Kohorten bot.\n Nur allzuklar lie\u00df er die Absicht sehn,\n Den Adler auch im Land Cheruskas aufzupflanzen;\n Den schlausten Wendungen der Staatskunst nur\n Gelang es, bis auf diesen Tag,\n Dir den b\u00f6sart'gen Gast entfernt zu halten.\n Nun ist er bis zur Lippe vorger\u00fcckt;\n Nun steht er, mit drei Legionen,\n In deines Landes Westen drohend da;","right_context":"\nNun mu\u00dft du, wenn er es in Augusts Namen fordert,","start_point":12164,"end_point":12864,"date":1591605843000,"prop:speaker":["thuiskomar"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"icht mehr die Macht, es ihm zu wehren.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Gewi\u00df. Da siehst du richtig. Meine Lage\n Ist in der Tat bedr\u00e4ngter als jemals.\n \n","right_context":"\nTHUISKOMAR.\nBeim Himmel, wenn du schnell nicht hi","start_point":13005,"end_point":13084,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t in der Tat bedr\u00e4ngter als jemals.\n\n\nTHUISKOMAR.\n","annotation":"Beim Himmel, wenn du schnell nicht hilfst,\n Die Lage eines ganz Verlornen!\n \u2013 Da\u00df ich\n , mein wackrer Freund, dich in dies Irrsal st\u00fcrzte,\n Durch Schritte, wenig klug und \u00fcberlegt,\n Gewi\u00df, ich f\u00fchl's mit Schmerz, im Innersten der Brust.\n Ich h\u00e4tte nimmer, f\u00fchl ich, Frieden\n Mit diesen Kindern des Betruges schlie\u00dfen,\n Und diesen Varus, gleich dem Wolf der W\u00fcste,\n In einem ew'gen Streit, bekriegen sollen.\n \u2013 Das aber ist geschehn, und wenig frommt, du wei\u00dft,\n In das Vergangene sich reuig zu versenken.\n Was wirst du, fragt sich, nun darauf beschlie\u00dfen?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nJa! Freund! Davon kann kaum die Red noch","start_point":13097,"end_point":13642,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"u, fragt sich, nun darauf beschlie\u00dfen?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ja! Freund! Davon kann kaum die Red noch sein. \u2013\n Nach allem, was geschehn, find ich\n L\u00e4uft nun mein Vorteil ziemlich mit des Varus,\n Und wenn er noch darauf besteht,\n So nehm ich ihn in meinen Grenzen auf.\n \n","right_context":"\nTHUISKOMAR\nerstaunt.\nDu nimmst ihn \u2013 was?\n\nDAGOBE","start_point":13652,"end_point":13856,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ihn in meinen Grenzen auf.\n\n\nTHUISKOMAR\nerstaunt.\n","annotation":"Du nimmst ihn \u2013 was?\n","right_context":"\nDAGOBERT.\nIn deines Landes Grenze? \u2013\n\nSELGAR.\nWen","start_point":13878,"end_point":13899,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ISKOMAR\nerstaunt.\nDu nimmst ihn \u2013 was?\n\nDAGOBERT.\n","annotation":"In deines Landes Grenze? \u2013\n","right_context":"\nSELGAR.\nWenn Varus drauf besteht, du nimmst ihn a","start_point":13910,"end_point":13937,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"s?\n\nDAGOBERT.\nIn deines Landes Grenze? \u2013\n\nSELGAR.\n","annotation":"Wenn Varus drauf besteht, du nimmst ihn auf?\n","right_context":"\nTHUISKOMAR.\nDu Rasender! Hast du auch \u00fcberlegt? \u2013","start_point":13946,"end_point":13991,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"us drauf besteht, du nimmst ihn auf?\n\nTHUISKOMAR.\n","annotation":"Du Rasender! Hast du auch \u00fcberlegt? \u2013\n","right_context":"\nDAGOBERT.\nWarum?\n\nSELGAR.\nWeshalb, sag an?\n\nDAGOB","start_point":14004,"end_point":14042,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nDu Rasender! Hast du auch \u00fcberlegt? \u2013\n\nDAGOBERT.\n","annotation":"Warum?\n","right_context":"\nSELGAR.\nWeshalb, sag an?\n\nDAGOBERT.\nZu welchem Zw","start_point":14053,"end_point":14060,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"st du auch \u00fcberlegt? \u2013\n\nDAGOBERT.\nWarum?\n\nSELGAR.\n","annotation":"Weshalb, sag an?\n","right_context":"\nDAGOBERT.\nZu welchem Zweck?\n\nHERMANN.\n\u2013 Mich gege","start_point":14069,"end_point":14086,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"BERT.\nWarum?\n\nSELGAR.\nWeshalb, sag an?\n\nDAGOBERT.\n","annotation":"Zu welchem Zweck?\n","right_context":"\nHERMANN.\n\u2013 Mich gegen Marbod zu besch\u00fctzen,\nDer d","start_point":14097,"end_point":14115,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"b, sag an?\n\nDAGOBERT.\nZu welchem Zweck?\n\nHERMANN.\n","annotation":"\u2013 Mich gegen Marbod zu besch\u00fctzen,\n Der den Tribut mir trotzig abgefordert.\n \n","right_context":"\nTHUISKOMAR.\nDich gegen Marbod zu besch\u00fctzen!\nUnd ","start_point":14125,"end_point":14201,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"den Tribut mir trotzig abgefordert.\n\n\nTHUISKOMAR.\n","annotation":"Dich gegen Marbod zu besch\u00fctzen!\n Und du wei\u00dft nicht, Unseliger,  da\u00df er\n Den Marbod schelmisch gegen dich erregt,\n Da\u00df er mit Geld und Waffen heimlich\n Ihn unterst\u00fctzt, ja, da\u00df er Feldherrn\n Ihm zugesandt, die in der Kunst ihn t\u00fcckisch,\n Dich aus dem Feld zu schlagen , unterrichten?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nIhr Freund', ich bitt euch, k\u00fcmmert euch","start_point":14214,"end_point":14492,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"bod zu besch\u00fctzen!\nUnd du wei\u00dft nicht, Unseliger, ","annotation":"da\u00df er\n Den Marbod schelmisch gegen dich erregt,\n Da\u00df er mit Geld und Waffen heimlich\n Ihn unterst\u00fctzt, ja, da\u00df er Feldherrn\n Ihm zugesandt, die in der Kunst ihn t\u00fcckisch,\n Dich aus dem Feld zu schlagen","right_context":", unterrichten?\n\n\nHERMANN.\nIhr Freund', ich bitt e","start_point":14278,"end_point":14475,"date":1591605843000,"prop:speaker":["thuiskomar"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["intercalated_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"us dem Feld zu schlagen, unterrichten?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ihr Freund', ich bitt euch, k\u00fcmmert euch\n Um meine Wohlfahrt nicht! Bei Wodan, meinem hohen Herrn!\n So weit im Kreise mir der Welt\n Das Heer der munteren Gedanken reichet,\n Erstreb ich und bezweck ich nichts,\n Als jenem R\u00f6merkaiser zu erliegen.\n Das aber m\u00f6cht ich gern mit Ruhm, ihr Br\u00fcder,\n Wie's einem deutschen F\u00fcrsten ziemt:\n Und da\u00df\n  ich das verm\u00f6g, im ganzen vollen Ma\u00dfe,\n Wie sich's die freie Seele glorreich denkt \u2013\n Will ich allein stehn, und mit euch mich \u2013\n \u2013 Die manch ein andrer Wunsch zur Seite lockend zieht, \u2013\n In dieser wicht'gen Sache nicht verbinden.\n \n","right_context":"\nDAGOBERT.\nNun, bei den Nornen! Wenn du sonst nich","start_point":14502,"end_point":15062,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"eser wicht'gen Sache nicht verbinden.\n\n\nDAGOBERT.\n","annotation":"Nun, bei den Nornen! Wenn du sonst nichts willst,\n Als dem August erliegen \u2013?!\n \n","right_context":"Er lacht.\n\nSELGAR.\n\u2013 Man kann nicht sagen,\nDa\u00df hoc","start_point":15073,"end_point":15152,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":",\nAls dem August erliegen \u2013?!\n\nEr lacht.\n\nSELGAR.\n","annotation":"\u2013 Man kann nicht sagen,\n Da\u00df hoch Arminius das Ziel sich stecket!\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nSo! \u2013\nIhr w\u00fcrdet beide euren Witz vergeb","start_point":15171,"end_point":15237,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u00df hoch Arminius das Ziel sich stecket!\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"So! \u2013\n Ihr w\u00fcrdet beide euren Witz vergebens\n Zusammenlegen, dieses Ziel,\n Das vor der Stirn euch d\u00fcnket, zu erreichen.\n Denn setzt einmal, ihr Herrn, ihr st\u00fcndet\n (Wohin ihr es im Lauf der Ewigkeit nicht bringt)\n Dem Varus kampfverbunden gegen\u00fcber;\n Im Grund morast'ger T\u00e4ler er,\n Auf Gipfeln waldbekr\u00e4nzter Felsen ihr:\n So d\u00fcrft er dir nur, Dagobert,\n Selgar, dein Lippgestad verbindlich schenken:\n Bei den fuchshaarigen Alraunen, seht,\n Den R\u00f6mer la\u00dft ihr beid im Stich,\n Und fallt euch, wie zwei Spinnen, selber an.\n \n","right_context":"\nWOLF\neinlenkend.\nDu h\u00e4ltst nicht eben hoch im Wer","start_point":15247,"end_point":15755,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":", wie zwei Spinnen, selber an.\n\n\nWOLF\neinlenkend.\n","annotation":"Du h\u00e4ltst nicht eben hoch im Wert uns, Vetter!\n Es scheint, das B\u00fcndnis nicht sowohl,\n Als die Verb\u00fcndeten mi\u00dffallen dir.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nVerzeiht! \u2013 Ich nenn euch meine wackern ","start_point":15773,"end_point":15894,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"hl,\nAls die Verb\u00fcndeten mi\u00dffallen dir.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Verzeiht! \u2013 Ich nenn euch meine wackern Freunde,\n Und will mit diesem Wort, das glaubt mir, mehr, als euren\n Verletzten Busen h\u00f6flich blo\u00df vers\u00f6hnen.\n Die Zeit stellt, hei\u00dfen Drangs voll, die Gem\u00fcter\n Auf eine schwere Prob; und manchen kenn ich besser,\n Als er in diesem Augenblick sich zeigt.\n Wollt ich auf Erden irgendwas erringen\n ,\n Ich w\u00fcrde gl\u00fccklich sein, k\u00f6nnt ich mit M\u00e4nnern mich,\n Wie hier um mich versammelt sind, verbinden;\n Jedoch, weil alles zu verlieren\n  blo\u00df\n Die Absicht ist \u2013 so l\u00e4\u00dft, begreift ihr,\n Solch ein Entschlu\u00df nicht wohl ein B\u00fcndnis zu:\n  Allein mu\u00df ich, in solchem Kriege, stehn,\n Verkn\u00fcpft mit niemand, als nur meinem Gott.\n \n","right_context":"\nTHUISKOMAR.\nVergib mir, Freund, man sieht nicht e","start_point":15904,"end_point":16547,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t mit niemand, als nur meinem Gott.\n\n\nTHUISKOMAR.\n","annotation":"Vergib mir, Freund, man sieht nicht ein,\n Warum notwendig wir erliegen sollen;\n Warum es soll unm\u00f6glich ganz,\n Undenkbar sein (wenn es auch schwer gleich sein mag),\n Falls wir nur sonst vereint, nach alter Sitte, w\u00e4ren,\n Den Adler Roms, in einer muntern Schlacht,\n Aus unserm deutschen Land hinwegzujagen.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nNein, nein! Das eben ist's! Der Wahn, Th","start_point":16560,"end_point":16861,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"s unserm deutschen Land hinwegzujagen.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nein, nein! Das eben ist's! Der Wahn, Thuiskar,\n Der st\u00fcrzt just rettungslos euch ins Verderben hin!\n Ganz Deutschland ist verloren schon,\n Dir der Sicambern Thron, der Thron der Katten dir,\n Der Marsen dem, mir der Cherusker,\n Und auch der Erb, bei Hertha! schon benannt:\n Es gilt nur blo\u00df noch jetzt, sie abzutreten.\n Wie wollt ihr doch, ihr Herrn, mit diesem Heer des Varus\n Euch messen \u2013 an eines Haufens Spitze,\n Zusammen aus den Waldungen gelaufen,\n Mit der Kohorte, der gegliederten,\n Die, wo sie geht und steht, des Geistes sich erfreut?\n Was habt ihr, sagt doch selbst, das Vaterland zu schirmen,\n Als nur die nackte Brust allein,\n Und euren Morgenstern; indessen jene dort\n Ger\u00fcstet mit der ehrnen Waffe kommen,\n Die ganze Kunst des Kriegs entfaltend,\n In den vier Himmelsstrichen ausgelernt?\n Nein, Freunde, so gewi\u00df der B\u00e4r dem schlanken L\u00f6wen\n Im Kampf erliegt, so sicherlich\n Erliegt ihr, in der Feldschlacht, diesen R\u00f6mern.\n \n","right_context":"\nWOLF.\nEs scheint, du h\u00e4ltst dies Volk des fruchtu","start_point":16871,"end_point":17791,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" ihr, in der Feldschlacht, diesen R\u00f6mern.\n\n\nWOLF.\n","annotation":"Es scheint, du h\u00e4ltst dies Volk des fruchtumbl\u00fchten Latiens\n F\u00fcr ein Geschlecht von h\u00f6hrer Art,\n Bestimmt, uns roh're Kauze zu beherrschen?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nHm! In gewissem Sinne sag ich: ja.\nIch g","start_point":17798,"end_point":17937,"date":1591605843000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"immt, uns roh're Kauze zu beherrschen?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Hm! In gewissem Sinne sag ich: ja.\n Ich glaub, der Deutsch' erfreut sich einer gr\u00f6\u00dfern\n Anlage, der Italier doch hat seine mindre\n  In diesem Augenblicke mehr entwickelt.\n Wenn sich der Barden Lied erf\u00fcllt,\n Und, unter einem\n  K\u00f6nigszepter,\n Jemals die ganze Menschheit sich vereint,\n So l\u00e4\u00dft, da\u00df es ein Deutscher f\u00fchrt, sich denken,\n Ein Brit', ein Gallier, oder wer ihr wollt;\n Doch nimmer jener Latier, beim Himmel!\n Der keine andre Volksnatur\n Verstehen kann und ehren, als nur seine.\n Dazu am Schlu\u00df der Ding' auch kommt es noch;\n Doch bis die V\u00f6lker sich, die diese Erd umwogen,\n Noch jetzt vom Sturm der Zeit gepeitscht,\n Gleich einer See, ins Gleichgewicht gestellt,\n Kann es leicht sein, der Habicht rupft\n Die Brut des Aars, die, noch nicht fl\u00fcgg,\n Im stillen Wipfel einer Eiche ruht.\n \n","right_context":"\nWOLF.\nMithin ergibst du wirklich v\u00f6llig dich\nIn d","start_point":17947,"end_point":18725,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"l\u00fcgg,\nIm stillen Wipfel einer Eiche ruht.\n\n\nWOLF.\n","annotation":"Mithin ergibst du wirklich v\u00f6llig dich\n In das Verh\u00e4ngnis \u2013 beugst den Nacken\n Dem Joch, das dieser R\u00f6mer bringt,\n Ohn auch ein Glied nur str\u00e4ubend zu bewegen?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nBeh\u00fcte Wodan mich! Ergeben! Seid ihr tol","start_point":18732,"end_point":18890,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ch ein Glied nur str\u00e4ubend zu bewegen?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Beh\u00fcte Wodan mich! Ergeben! Seid ihr toll?\n Mein Alles, Haus und Hof, die g\u00e4nzliche\n Gesamtheit dess', was mein sonst war,\n Als ein verlornes Gut in meiner Hand noch ist,\n Das, Freunde, setz ich dran, im Tod nur,\n Wie K\u00f6nig Porus, glorreich es zu lassen!\n Ergeben! \u2013 Einen Krieg, bei Mana! will ich\n Entflammen, der in Deutschland rasselnd,\n Gleich einem d\u00fcrren Walde, um sich greifen,\n Und auf zum Himmel lodernd schlagen soll!\n \n","right_context":"\nTHUISKOMAR.\nUnd gleichwohl \u2013 unbegreiflich bist d","start_point":18900,"end_point":19321,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"f zum Himmel lodernd schlagen soll!\n\n\nTHUISKOMAR.\n","annotation":"Und gleichwohl \u2013 unbegreiflich bist du, Vetter!\n Gleichwohl n\u00e4hrst keine Hoffnung du,\n In solchem t\u00fccht'gen V\u00f6lkerstreit zu siegen?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nWahrhaftig, nicht die mindeste,\nIhr Freu","start_point":19334,"end_point":19465,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"chem t\u00fccht'gen V\u00f6lkerstreit zu siegen?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Wahrhaftig, nicht die mindeste,\n Ihr Freunde. Meine ganze Sorge soll\n Nur sein, wie ich, nach meinen Zwecken,\n \n","right_context":"Geschlagen werd. \u2013 Welch ein wahnsinn'ger Tor\nM\u00fc\u00dft","start_point":19475,"end_point":19584,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rge soll\nNur sein, wie ich, nach meinen Zwecken,\n\n","annotation":"Geschlagen werd. \u2013 Welch ein wahnsinn'ger Tor\n M\u00fc\u00dft ich doch sein, wollt ich mir und der Heeresschar,\n Die ich ins Feld des Todes f\u00fchr, erlauben,\n Das Aug, von dieser finstern Wahrheit ab,\n Buntfarb'gen Siegesbildern zuzuwenden,\n Und gleichwohl dann gezwungen sein,\n In dem gef\u00e4hrlichen Momente der Entscheidung,\n Die ungeheure Wahrheit anzuschaun?\n Nein! Schritt vor Schritt will ich das Land der gro\u00dfen V\u00e4ter\n Verlieren \u2013 \u00fcber jeden Waldstrom schon im voraus,\n Mir eine goldne Br\u00fccke baun,\n In jeder Mordschlacht denken, wie ich in\n Den letzten Winkel nur mich des Cheruskerlands\n Zur\u00fccke zieh: und triumphieren,\n Wie nimmer Marius und Sylla triumphierten,\n Wenn ich \u2013 nach einer runden Zahl von Jahren,\n Versteht sich \u2013 im Schatten einer Wodanseiche,\n Auf einem Grenzstein, mit den letzten Freunden,\n Den sch\u00f6nen Tod der Helden sterben kann.\n \n","right_context":"\nDAGOBERT.\nNun denn, beim Styxflu\u00df \u2013!\n\nSELGAR.\nDas","start_point":19584,"end_point":20412,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" sch\u00f6nen Tod der Helden sterben kann.\n\n\nDAGOBERT.\n","annotation":"Nun denn, beim Styxflu\u00df \u2013!\n","right_context":"\nSELGAR.\nDas gestehst du, Vetter,\nAuf diesem Weg n","start_point":20423,"end_point":20450,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":".\n\n\nDAGOBERT.\nNun denn, beim Styxflu\u00df \u2013!\n\nSELGAR.\n","annotation":"Das gestehst du, Vetter,\n Auf diesem Weg nicht k\u00f6mmst du eben weit.\n \n","right_context":"\nDAGOBERT.\nGleich einem L\u00f6wen grimmig steht er auf","start_point":20459,"end_point":20527,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"diesem Weg nicht k\u00f6mmst du eben weit.\n\n\nDAGOBERT.\n","annotation":"Gleich einem L\u00f6wen grimmig steht er auf,\n Warum? Um, wie ein Krebs, zur\u00fcckzugehn.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nNicht weit? Hm! \u2013 Seht, das m\u00f6cht ich ju","start_point":20538,"end_point":20620,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"arum? Um, wie ein Krebs, zur\u00fcckzugehn.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nicht weit? Hm! \u2013 Seht, das m\u00f6cht ich just nicht sagen.\n Nach Rom \u2013 ihr Herren, Dagobert und Selgar!\n Wenn mir das Gl\u00fcck ein wenig g\u00fcnstig ist.\n Und wenn nicht ich, wie ich fast zweifeln mu\u00df,\n Der Enkel einer doch, wag ich zu hoffen,\n Die hier in diesem Paar der Lenden ruhn!\n \n","right_context":"\nWOLF\numarmt ihn.\nDu Lieber, Wackrer, G\u00f6ttlicher \u2013","start_point":20630,"end_point":20902,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n diesem Paar der Lenden ruhn!\n\n\nWOLF\numarmt ihn.\n","annotation":"Du Lieber, Wackrer, G\u00f6ttlicher \u2013!\n Wahrhaftig, du gef\u00e4llst mir. \u2013 Kommt, sto\u00dft an!\n Hermann soll, der Befreier Deutschlands, leben!\n \n","right_context":"\nHERMANN\nsich losmachend.\nKurz, wollt ihr, wie ich","start_point":20920,"end_point":21051,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r Deutschlands, leben!\n\n\nHERMANN\nsich losmachend.\n","annotation":"Kurz, wollt ihr, wie ich schon einmal euch sagte,\n  Zusammenraffen Weib und Kind,\n Und auf der Weser rechtes Ufer bringen,\n Geschirre, goldn' und silberne, die ihr\n Besitzet, schmelzen, Perlen und Juwelen\n Verkaufen oder sie verpf\u00e4nden,\n Verheeren eure Fluren, eure Herden\n Erschlagen, eure Pl\u00e4tze niederbrennen,\n So bin ich euer Mann \u2013:\n \n","right_context":"\nWOLF.\nWie? Was?\n\nHERMANN.\nWo nicht \u2013?\n\nTHUISKOMAR","start_point":21077,"end_point":21408,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ze niederbrennen,\nSo bin ich euer Mann \u2013:\n\n\nWOLF.\n","annotation":"Wie? Was?\n","right_context":"\nHERMANN.\nWo nicht \u2013?\n\nTHUISKOMAR.\nDie eignen Flur","start_point":21415,"end_point":21425,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" bin ich euer Mann \u2013:\n\n\nWOLF.\nWie? Was?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Wo nicht \u2013?\n","right_context":"\nTHUISKOMAR.\nDie eignen Fluren sollen wir verheere","start_point":21435,"end_point":21447,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"OLF.\nWie? Was?\n\nHERMANN.\nWo nicht \u2013?\n\nTHUISKOMAR.\n","annotation":"Die eignen Fluren sollen wir verheeren \u2013?\n","right_context":"\nDAGOBERT.\nDie Herden t\u00f6ten \u2013?\n\nSELGAR.\nUnsre Pl\u00e4t","start_point":21460,"end_point":21502,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" eignen Fluren sollen wir verheeren \u2013?\n\nDAGOBERT.\n","annotation":"Die Herden t\u00f6ten \u2013?\n","right_context":"\nSELGAR.\nUnsre Pl\u00e4tze niederbrennen \u2013?\n\nHERMANN.\nN","start_point":21513,"end_point":21533,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"heeren \u2013?\n\nDAGOBERT.\nDie Herden t\u00f6ten \u2013?\n\nSELGAR.\n","annotation":"Unsre Pl\u00e4tze niederbrennen \u2013?\n","right_context":"\nHERMANN.\nNicht? Nicht? Ihr wollt es nicht?\n\nTHUIS","start_point":21542,"end_point":21572,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nSELGAR.\nUnsre Pl\u00e4tze niederbrennen \u2013?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nicht? Nicht? Ihr wollt es nicht?\n","right_context":"\nTHUISKOMAR.\nDas eben, Rasender, das ist es ja,\nWa","start_point":21582,"end_point":21616,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"N.\nNicht? Nicht? Ihr wollt es nicht?\n\nTHUISKOMAR.\n","annotation":"Das eben, Rasender, das ist es ja,\n Was wir in diesem Krieg verteidigen wollen!\n \n","right_context":"\nHERMANN\nabbrechend.\nNun denn, ich glaubte, eure F","start_point":21629,"end_point":21709,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"m Krieg verteidigen wollen!\n\n\nHERMANN\nabbrechend.\n","annotation":"Nun denn, ich glaubte, eure Freiheit w\u00e4r's.\n","right_context":"Er steht auf.\n\nTHUISKOMAR.\nWas? \u2013 Allerdings. Die ","start_point":21730,"end_point":21774,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":", eure Freiheit w\u00e4r's.\nEr steht auf.\n\nTHUISKOMAR.\n","annotation":"Was? \u2013 Allerdings. Die Freiheit \u2013\n","right_context":"\nHERMANN.\nIhr vergebt mir!\n\nTHUISKOMAR.\nWohin, ich","start_point":21801,"end_point":21835,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"OMAR.\nWas? \u2013 Allerdings. Die Freiheit \u2013\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ihr vergebt mir!\n","right_context":"\nTHUISKOMAR.\nWohin, ich bitte dich?\n\nSELGAR.\nWas f","start_point":21845,"end_point":21862,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"reiheit \u2013\n\nHERMANN.\nIhr vergebt mir!\n\nTHUISKOMAR.\n","annotation":"Wohin, ich bitte dich?\n","right_context":"\nSELGAR.\nWas f\u00e4llt dir ein?\n\nHERMANN.\nIhr Herrn, i","start_point":21875,"end_point":21898,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"mir!\n\nTHUISKOMAR.\nWohin, ich bitte dich?\n\nSELGAR.\n","annotation":"Was f\u00e4llt dir ein?\n","right_context":"\nHERMANN.\nIhr Herrn, ihr h\u00f6rt's; so kann ich euch ","start_point":21907,"end_point":21926,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"bitte dich?\n\nSELGAR.\nWas f\u00e4llt dir ein?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ihr Herrn, ihr h\u00f6rt's; so kann ich euch nicht helfen.\n","right_context":"\nDAGOBERT\nbricht auf.\nLa\u00df dir bedeuten, Hermann.\n\n","start_point":21936,"end_point":21990,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"kann ich euch nicht helfen.\n\nDAGOBERT\nbricht auf.\n","annotation":"La\u00df dir bedeuten, Hermann.\n","right_context":"\nHERMANN\nin die Szene rufend.\nHorst! Die Pferde!\n\n","start_point":22012,"end_point":22039,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" bedeuten, Hermann.\n\nHERMANN\nin die Szene rufend.\n","annotation":"Horst! Die Pferde!\n","right_context":"\nSELGAR\nebenso.\nEin Augenblick! H\u00f6r an! Du mi\u00dfvers","start_point":22069,"end_point":22088,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Szene rufend.\nHorst! Die Pferde!\n\nSELGAR\nebenso.\n","annotation":"Ein Augenblick! H\u00f6r an! Du mi\u00dfverstehst uns!\n","right_context":"Die F\u00fcrsten brechen s\u00e4mtlich auf.\n\nHERMANN.\nIhr He","start_point":22104,"end_point":22149,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" uns!\nDie F\u00fcrsten brechen s\u00e4mtlich auf.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ihr Herrn, zur Mittagstafel sehn wir uns.\n","right_context":"Er geht ab; H\u00f6rnermusik.\n\nWOLF.\nO Deutschland! Vat","start_point":22193,"end_point":22235,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"fel sehn wir uns.\nEr geht ab; H\u00f6rnermusik.\n\nWOLF.\n","annotation":"O Deutschland! Vaterland! Wer rettet dich,\n Wenn es ein Held, wie Siegmars Sohn nicht tut!\n \n","right_context":"Alle ab.\n\n\n\nZweiter Akt\nSzene: Teutoburg. Das Inne","start_point":22267,"end_point":22358,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"egat von Rom, steht\n            vor ihm.\nHERMANN.\n","annotation":"Ventidius! Deine Botschaft, in der Tat,\n Erfreut zugleich mich und best\u00fcrzt mich.\n \u2013 Augustus, sagst du, beut zum drittenmal,\n Mir seine H\u00fclfe gegen Marbod an.\n \n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nJa, mein erlauchter Herr. Die drei Leg","start_point":22610,"end_point":22768,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"al,\nMir seine H\u00fclfe gegen Marbod an.\n\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Ja, mein erlauchter Herr. Die drei Legionen,\n Die, in Sicambrien, am Strom der Lippe stehn,\n Betrachte sie wie dein! Quintilius Varus harrt,\n Ihr gro\u00dfer Feldherr, deines Winkes nur,\n In die Cheruskerpl\u00e4tze einzur\u00fccken.\n Drei Tage, mehr bedarf es nicht, so steht er\n Dem Marbod schon, am Bord der Weser, gegen\u00fcber,\n Und zahlt, vorn an der Pfeile Spitzen,\n Ihm das Metall, das er gewagt,\n Dir als Tribut, der Trotz'ge, abzufodern. \n \n","right_context":"\nHERMANN.\nFreund, dir ist selbst bekannt, wie manc","start_point":22780,"end_point":23201,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"s Winkes nur,\nIn die Cheruskerpl\u00e4tze einzur\u00fccken.\n","annotation":"Drei Tage, mehr bedarf es nicht, so steht er\n Dem Marbod schon, am Bord der Weser, gegen\u00fcber,\n Und zahlt, vorn an der Pfeile Spitzen,\n Ihm das Metall, das er gewagt,\n Dir als Tribut, der Trotz'ge, abzufodern.","right_context":"\n\n\nHERMANN.\nFreund, dir ist selbst bekannt, wie ma","start_point":22995,"end_point":23199,"date":1591605844000,"prop:speaker":["ventidius"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["anterior_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" als Tribut, der Trotz'ge, abzufodern.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Freund, dir ist selbst bekannt, wie manchem bittern Drangsal\n Ein Land ist heillos preis gestellt,\n Das einen Heereszug erdulden mu\u00df.\n Da finden Raub und Mord und Brand sich,\n Der h\u00f6llentstiegene Geschwisterreigen, ein,\n  Und selbst das Beil oft h\u00e4lt sie nicht zur\u00fcck.\n Meinst du nicht, alles wohl erwogen,\n Da\u00df ich imstande w\u00e4r, allein\n Cheruska vor dem Marbod zu besch\u00fctzen?\n \n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nNein, nein, mein F\u00fcrst! Den Wahn, ich ","start_point":23211,"end_point":23581,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"eruska vor dem Marbod zu besch\u00fctzen?\n\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Nein, nein, mein F\u00fcrst! Den Wahn, ich bitte dich, entferne!\n Gewi\u00df, die Scharen, die du f\u00fchrst, sie bilden\n Ein w\u00fcrdig kleines Heer, jedoch bedenke,\n Mit welchem Feind du es zu tun!\n Marbod, das Kind des Gl\u00fccks, der F\u00fcrst der Sueven ist's,\n Der, von den Riesenbergen niederrollend,\n Stets siegreich, wie ein Ball von Schnee, sich gro\u00df gew\u00e4lzt.\n Wo ist der Wall, um solchem Sturz zu wehren?\n Die R\u00f6mer werden M\u00fche haben,\n Die weltbesiegenden, wie mehr, o Herr, denn du,\n Dein Reich vor der Versch\u00fcttung zu beschirmen.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nFreilich! Freilich! Du hast zu sehr nur ","start_point":23593,"end_point":24101,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ch vor der Versch\u00fcttung zu beschirmen.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Freilich! Freilich! Du hast zu sehr nur recht.\n Das Schicksal, das im Reich der Sterne waltet,\n Ihn hat es, in der Luft des Kriegs,\n Zu einem Helden r\u00fcstig gro\u00dfgezogen,\n Dagegen mir, du wei\u00dft, das sanftre Ziel sich steckte:\n Dem Weib, das mir verm\u00e4hlt, der Gatte,\n Ein Vater meinen s\u00fc\u00dfen Kindern,\n Und meinem Volk ein guter F\u00fcrst zu sein.\n Seit jener Mordschlacht, die den Ariovist vernichtet,\n Hab ich im Felde mich nicht mehr gezeigt;\n Die\n  Weisung werd ich nimmermehr vergessen:\n Es war, im Augenblick der gr\u00e4\u00dflichen Verwirrung,\n Als ob ein Geist erst\u00fcnde und mir sagte,\n Da\u00df mir das Schicksal hier nicht g\u00fcnstig w\u00e4re. \u2013 \n \n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nGewi\u00df! Die Weisheit, die du mir entfal","start_point":24111,"end_point":24723,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"N.\nFreilich! Freilich! Du hast zu sehr nur recht.\n","annotation":"Das Schicksal, das im Reich der Sterne waltet,\n Ihn hat es, in der Luft des Kriegs,\n Zu einem Helden r\u00fcstig gro\u00dfgezogen,\n Dagegen mir, du wei\u00dft, das sanftre Ziel sich steckte:\n Dem Weib, das mir verm\u00e4hlt, der Gatte,\n Ein Vater meinen s\u00fc\u00dfen Kindern,\n Und meinem Volk ein guter F\u00fcrst zu sein.\n Seit jener Mordschlacht, die den Ariovist vernichtet,\n Hab ich im Felde mich nicht mehr gezeigt;\n Die\n  Weisung werd ich nimmermehr vergessen:\n Es war, im Augenblick der gr\u00e4\u00dflichen Verwirrung,\n Als ob ein Geist erst\u00fcnde und mir sagte,\n Da\u00df mir das Schicksal hier nicht g\u00fcnstig w\u00e4re. \u2013","right_context":"\n\n\nVENTIDIUS.\nGewi\u00df! Die Weisheit, die du mir entf","start_point":24158,"end_point":24721,"date":1591605844000,"prop:speaker":["hermann"],"prop:addressee":["ventidius"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Schicksal hier nicht g\u00fcnstig w\u00e4re. \u2013\n\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Gewi\u00df! Die Weisheit, die du mir entfaltest,\n F\u00fcllt mit Bewundrung mich. \u2013 Zudem mu\u00df ich dir sagen,\n Da\u00df so, wie nun die Sachen dringend stehn,\n O Herr, dir keine Wahl mehr bleibt,\n Da\u00df du dich zwischen Marbod und Augustus\n Notwendig jetzt entscheiden mu\u00dft;\n  Da\u00df dieses Sueven Macht, im Reich Germaniens,\n Zu ungeheuer anwuchs; da\u00df Augustus\n Die Oberherrschaft keinem g\u00f6nnen kann,\n Der, auf ein Heer, wie Marbod, trotzend,\n Sich selbst sie nur verdanken will; ja, wenn\n Er je ein Oberhaupt der Deutschen anerkennt,\n Ein F\u00fcrst es sein mu\u00df, das begreifst du,\n Den er, durch einen Schritt, verh\u00e4ngnisvoll wie diesen,\n Auf immer seinem Thron verbinden kann.\n \n","right_context":"\nHERMANN\nnach einer kurzen Pause.\nWenn\n du die Aus","start_point":24735,"end_point":25376,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"erbinden kann.\n\n\nHERMANN\nnach einer kurzen Pause.\n","annotation":"Wenn\n  du die Aussicht mir er\u00f6ffnen k\u00f6nntest,\n Ventidius, da\u00df mir\n \n Die h\u00f6chste Herrschgewalt in Deutschland zugedacht:\n So w\u00fcrd Augustus, das versichr ich dich,\n Den w\u00e4rmsten Freund w\u00fcrd er an mir erhalten. \u2013\n Denn dieses Ziel, das darf ich dir gestehn,\n Reizt meinen Ehrgeiz, und mit Neid\n Seh ich den Marbod ihm entgegeneilen.\n \n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nMein F\u00fcrst! Das ist kein Zweifel mehr.","start_point":25410,"end_point":25733,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"eh ich den Marbod ihm entgegeneilen.\n\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Mein F\u00fcrst! Das ist kein Zweifel mehr.\n Glaub nicht, was Meuterei hier ausgesprengt,\n Ein Neffe werd Augusts, sobald es nur erobert,\n In Deutschland, als Pr\u00e4fekt, sich niederlassen;\n Und wenn gleich Scipio, Agricola, Licin,\n Durch meinen gro\u00dfen Kaiser eingesetzt,\n Nariska, Markoland und Nervien jetzt verwalten:\n Ein Deutscher kann das Ganze nur beherrschen!\n Der Grundsatz, das versichr ich dich,\n Steht, wie ein Felsen, bei Senat und Volk!\n Wenn aber, das entscheide selbst,\n Ein Deutscher solch ein Amt verwalten soll:\n Wer kann es sein, o Herr, als der allein,\n Durch dessen H\u00fclfe uns ersprie\u00dflich,\n Sich solch ein Herrschamt allererst errichtet?\n \n","right_context":"\nHERMANN\nvom Thron herabsteigend.\nNun denn, Legat ","start_point":25745,"end_point":26384,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rst errichtet?\n\n\nHERMANN\nvom Thron herabsteigend.\n","annotation":"Nun denn, Legat der r\u00f6mischen C\u00e4saren,\n So werf ich, was auch s\u00e4um ich l\u00e4nger,\n  Mit Thron und Reich, in deine Arme mich!\n Cheruskas ganze Macht leg ich,\n Als ein Vasall, zu Augusts F\u00fc\u00dfen nieder.\n La\u00df Varus kommen, mit den Legionen;\n Ich will fortan, auf Schutz und Trutz\n Mich wider K\u00f6nig Marbod ihm verbinden!\n \n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nNun, bei den Uraniden! Dieser Tag,\nEr ","start_point":26418,"end_point":26724,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ch wider K\u00f6nig Marbod ihm verbinden!\n\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Nun, bei den Uraniden! Dieser Tag,\n Er ist der sch\u00f6nste meines Lebens!\n Ich eile dem August, o Herr, dein Wort zu melden.\n Man wird in Rom die Zirken \u00f6ffnen,\n Die L\u00f6wen k\u00e4mpfen, die Athleten, lassen,\n Und Freudenfeuer in die N\u00e4chte schicken!\n \u2013 Wann darf Quintilius jezt die Lippe \u00fcberschreiten?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nWann es sein Vorteil will.\n\nVENTIDIUS.\nW","start_point":26736,"end_point":27027,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"intilius jezt die Lippe \u00fcberschreiten?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Wann es sein Vorteil will.\n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nWohlan, so wirst\nDu morgen schon in Te","start_point":27037,"end_point":27064,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nHERMANN.\nWann es sein Vorteil will.\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Wohlan, so wirst\n Du morgen schon in Teutoburg ihn sehn.\n \u2013 Verg\u00f6nne, da\u00df ich die Minute n\u00fctze.\n \n","right_context":"Ab.\n\n\nZweiter Auftritt\nHermann und Eginhardt.\nPaus","start_point":27076,"end_point":27171,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r Auftritt\nHermann und Eginhardt.\nPause.\nHERMANN.\n","annotation":"Ging er?\n","right_context":"\nEGINHARDT.\nMich d\u00fcnkte, ja. Er bog sich links.\n\nH","start_point":27233,"end_point":27242,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"d Eginhardt.\nPause.\nHERMANN.\nGing er?\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Mich d\u00fcnkte, ja. Er bog sich links.\n","right_context":"\nHERMANN.\nMich d\u00fcnkte, rechts.\n\nEGINHARDT.\nStill!\n","start_point":27254,"end_point":27290,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"DT.\nMich d\u00fcnkte, ja. Er bog sich links.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Mich d\u00fcnkte, rechts.\n","right_context":"\nEGINHARDT.\nStill!\n\nHERMANN.\nRechts! Der Vorhang r","start_point":27300,"end_point":27321,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"links.\n\nHERMANN.\nMich d\u00fcnkte, rechts.\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Still!\n","right_context":"\nHERMANN.\nRechts! Der Vorhang rauschte.\nEr bog sic","start_point":27333,"end_point":27340,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Mich d\u00fcnkte, rechts.\n\nEGINHARDT.\nStill!\n\nHERMANN.\n","annotation":"Rechts! Der Vorhang rauschte.\n Er bog sich in Thusneldens Zimmer hin.\n \n","right_context":"\n\nDritter Auftritt\nThusnelda tritt, einen Vorhang ","start_point":27350,"end_point":27420,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ang \u00f6ffnend, zur Seite auf. Die Vorigen.\nHERMANN.\n","annotation":"Thuschen!\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nWas gibt's?\n\nHERMANN.\nGeschwind! Venti","start_point":27516,"end_point":27526,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" auf. Die Vorigen.\nHERMANN.\nThuschen!\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Was gibt's?\n","right_context":"\nHERMANN.\nGeschwind! Ventidius sucht dich.\n\nTHUSNE","start_point":27538,"end_point":27550,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"MANN.\nThuschen!\n\nTHUSNELDA.\nWas gibt's?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Geschwind! Ventidius sucht dich.\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nWo?\n\nHERMANN.\nVon dem \u00e4u\u00dfern Gang.\n\nTH","start_point":27560,"end_point":27593,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ANN.\nGeschwind! Ventidius sucht dich.\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Wo?\n","right_context":"\nHERMANN.\nVon dem \u00e4u\u00dfern Gang.\n\nTHUSNELDA.\nSo? Des","start_point":27605,"end_point":27609,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"! Ventidius sucht dich.\n\nTHUSNELDA.\nWo?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Von dem \u00e4u\u00dfern Gang.\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nSo? Desto besser.\nSo bin ich durch den","start_point":27619,"end_point":27640,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"A.\nWo?\n\nHERMANN.\nVon dem \u00e4u\u00dfern Gang.\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"So? Desto besser.\n So bin ich durch den mittlern ihm entflohn.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nThuschen! Geschwind! Ich bitte dich!\n\nTH","start_point":27652,"end_point":27715,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n ich durch den mittlern ihm entflohn.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Thuschen! Geschwind! Ich bitte dich!\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nWas hast du?\n\nHERMANN.\nZur\u00fcck, mein He","start_point":27725,"end_point":27762,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nThuschen! Geschwind! Ich bitte dich!\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Was hast du?\n","right_context":"\nHERMANN.\nZur\u00fcck, mein Herzchen! Liebst du mich! Z","start_point":27774,"end_point":27787,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ch bitte dich!\n\nTHUSNELDA.\nWas hast du?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Zur\u00fcck, mein Herzchen! Liebst du mich! Zur\u00fccke!\n In deine Zimmer wieder! Rasch! Zur\u00fccke!\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA\nl\u00e4chelnd.\nAch, la\u00df mich gehn.\n\nHERMANN.","start_point":27797,"end_point":27886,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"mer wieder! Rasch! Zur\u00fccke!\n\n\nTHUSNELDA\nl\u00e4chelnd.\n","annotation":"Ach, la\u00df mich gehn.\n","right_context":"\nHERMANN.\nWas? Nicht? Du weigerst mir \u2013?\n\nTHUSNELD","start_point":27907,"end_point":27927,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"THUSNELDA\nl\u00e4chelnd.\nAch, la\u00df mich gehn.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Was? Nicht? Du weigerst mir \u2013?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nLa\u00df mich mit diesem R\u00f6mer aus dem Spie","start_point":27937,"end_point":27968,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"RMANN.\nWas? Nicht? Du weigerst mir \u2013?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"La\u00df mich mit diesem R\u00f6mer aus dem Spiele.\n","right_context":"\nHERMANN.\nDich aus dem Spiel? Wie! Was! Bist du be","start_point":27980,"end_point":28022,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u00df mich mit diesem R\u00f6mer aus dem Spiele.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Dich aus dem Spiel? Wie! Was! Bist du bei Sinnen?\n Warum? Weshalb?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\n\u2013 Er tut mir leid, der J\u00fcngling.\n\nHERM","start_point":28032,"end_point":28099,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Bist du bei Sinnen?\nWarum? Weshalb?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"\u2013 Er tut mir leid, der J\u00fcngling.\n","right_context":"\nHERMANN.\nDir leid? Gewi\u00df, beim Styx, weil er das ","start_point":28111,"end_point":28144,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"NELDA.\n\u2013 Er tut mir leid, der J\u00fcngling.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Dir leid? Gewi\u00df, beim Styx, weil er das Untier gestern \u2013?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nGewi\u00df! Bei Braga! Bei der sanften Frey","start_point":28154,"end_point":28212,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"m Styx, weil er das Untier gestern \u2013?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Gewi\u00df! Bei Braga! Bei der sanften Freya:\n Er war so r\u00fcstig bei der Hand!\n Er w\u00e4hnte\n  doch, mich durch den Schu\u00df zu retten,\n Und wir verh\u00f6hnen ihn!\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nIch glaub, beim Himmel,\nDie r\u00f6mische Tar","start_point":28224,"end_point":28369,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"chu\u00df zu retten,\nUnd wir verh\u00f6hnen ihn!\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ich glaub, beim Himmel,\n Die r\u00f6mische Tarantel hat \u2013?\n Er w\u00e4hnt ja auch, du T\u00f6rin, du,\n Da\u00df wir den Wahn der Tat ihm danken!\n Fort, Herzchen, fort!\n \n","right_context":"\nEGINHARDT.\nDa ist er selber schon!\n\nHERMANN.\nEr r","start_point":28379,"end_point":28524,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"at ihm danken!\nFort, Herzchen, fort!\n\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Da ist er selber schon!\n","right_context":"\nHERMANN.\nEr riecht die F\u00e4hrt ihr ab, ich wu\u00dft es ","start_point":28536,"end_point":28560,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t!\n\n\nEGINHARDT.\nDa ist er selber schon!\n\nHERMANN.\n","annotation":"Er riecht die F\u00e4hrt ihr ab, ich wu\u00dft es wohl.\n \u2013 Du sei mir klug, ich rat es dir!\n Komm, Eginhardt, ich hab dir was zu sagen.\n \n","right_context":"Ab.\n\n\nVierter Auftritt\nThusnelda nimmt eine Laute ","start_point":28570,"end_point":28695,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"           auf.\nVENTIDIUS\nnoch unter dem Eingang.\n","annotation":"Sc\u00e4pio! Hast du geh\u00f6rt?\n","right_context":"\nSC\u00c4PIO.\nDu sagst, der Bote \u2013?\n\nVENTIDIUS\nfl\u00fcchtig","start_point":28847,"end_point":28871,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ter dem Eingang.\nSc\u00e4pio! Hast du geh\u00f6rt?\n\nSC\u00c4PIO.\n","annotation":"Du sagst, der Bote \u2013?\n","right_context":"\nVENTIDIUS\nfl\u00fcchtig.\nDer Bote, der nach Rom geht, ","start_point":28880,"end_point":28902,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"C\u00c4PIO.\nDu sagst, der Bote \u2013?\n\nVENTIDIUS\nfl\u00fcchtig.\n","annotation":"Der Bote, der nach Rom geht, an Augustus,\n Soll zwei Minuten warten; ein Gesch\u00e4ft\n F\u00fcr Livia liegt, die Kaiserin, mir noch ob.\n \n","right_context":"\nSC\u00c4PIO.\nGenug! Es soll geschehn.\nAb.\n\nVENTIDIUS.\n","start_point":28923,"end_point":29049,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Livia liegt, die Kaiserin, mir noch ob.\n\n\nSC\u00c4PIO.\n","annotation":"Genug! Es soll geschehn.\n","right_context":"Ab.\n\nVENTIDIUS.\nHarr meiner drau\u00dfen.\n\n\nF\u00fcnfter Auf","start_point":29058,"end_point":29083,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nSC\u00c4PIO.\nGenug! Es soll geschehn.\nAb.\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Harr meiner drau\u00dfen.\n","right_context":"\n\nF\u00fcnfter Auftritt\nThusnelda und Ventidius.\nVENTID","start_point":29099,"end_point":29120,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"fter Auftritt\nThusnelda und Ventidius.\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Vergib, erlauchte Frau, dem Freund des Hauses,\n Wenn er den Fu\u00df, unaufgerufen,\n In deine g\u00f6ttergleiche N\u00e4he setzt.\n Von deiner Lippe h\u00f6rt ich gern,\n Wie du die Nacht, nach jenem Schreck, der gestern\n Dein junges Herz ersch\u00fctterte, geschlummert?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nNicht eben gut, Ventidius. Mein Gem\u00fct\n","start_point":29175,"end_point":29416,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ges Herz ersch\u00fctterte, geschlummert?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Nicht eben gut, Ventidius. Mein Gem\u00fct\n War von der Jagd noch ganz des wilden Urs erf\u00fcllt.\n Vom Bogen sandt ich tausendmal den Pfeil,\n Und immerfort sah ich das Tier,\n Mit eingestemmten H\u00f6rnern, auf mich st\u00fcrzen.\n Ein f\u00fcrchterlicher Tod, Ventidius,\n  Solch einem Ungeheur erliegen!\n Arminius sagte scherzend heut,\n Ich h\u00e4tte durch die ganze Nacht,\n Ventidius! Ventidius! gerufen. \n \n","right_context":"\nVENTIDIUS\nl\u00e4\u00dft sich leidenschaftlich vor ihr nied","start_point":29428,"end_point":29799,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"ges Herz ersch\u00fctterte, geschlummert?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Nicht eben gut, Ventidius. Mein Gem\u00fct\n War von der Jagd noch ganz des wilden Urs erf\u00fcllt.\n Vom Bogen sandt ich tausendmal den Pfeil,\n Und immerfort sah ich das Tier,\n Mit eingestemmten H\u00f6rnern, auf mich st\u00fcrzen.\n Ein f\u00fcrchterlicher Tod, Ventidius,\n  Solch einem Ungeheur erliegen!\n Arminius sagte scherzend heut,\n Ich h\u00e4tte durch die ganze Nacht,\n Ventidius! Ventidius! gerufen.","right_context":"\n\n\nVENTIDIUS\nl\u00e4\u00dft sich leidenschaftlich vor ihr ni","start_point":29428,"end_point":29797,"date":1591605844000,"prop:speaker":["thusnelda"],"prop:addressee":["ventidius"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"chaftlich vor ihr nieder, und ergreift ihre Hand.\n","annotation":"Wie selig bin ich, K\u00f6nigin,\n Dir ein Gef\u00fchl entlockt zu haben!\n Was f\u00fcr ein Strahl der Wonne str\u00f6mt,\n Mir unertr\u00e4glich, alle Glieder l\u00e4hmend,\n Durch den entz\u00fcckten Busen hin,\n Sagt mir dein s\u00fc\u00dfer Mund, da\u00df du, bei dem Gedanken\n An mich, empfindest \u2013 w\u00e4r's auch die unscheinbare\n Empfindung nur des Danks, verehrte Frau,\n Die jedem Gl\u00fccklichen geworden w\u00e4re,\n Der, als ein Retter, dir zur Seite stand!\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nVentidius! Was willst du mir? Steh auf","start_point":29877,"end_point":30270,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"als ein Retter, dir zur Seite stand!\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ventidius! Was willst du mir? Steh auf!\n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nNicht eh'r, Verg\u00f6tterte, als bis du me","start_point":30282,"end_point":30322,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ntidius! Was willst du mir? Steh auf!\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Nicht eh'r, Verg\u00f6tterte, als bis du meiner Brust\n Ein Zeichen, gleichviel welches, des\n Gef\u00fchls, das ich in dir entflammt, verehrt!\n Sei es das Mindeste, was Sinne greifen m\u00f6gen,\n Das Herz gestaltet es zum Gr\u00f6\u00dfesten.\n La\u00df es den Strau\u00df hier sein, der deinen Busen ziert,\n Hier diese Schleife, diese goldne Locke \u2013\n Ja, K\u00f6n'gin, eine Locke la\u00df es sein!\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nIch glaub, du schw\u00e4rmst. Du wei\u00dft nich","start_point":30334,"end_point":30680,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Ja, K\u00f6n'gin, eine Locke la\u00df es sein!\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ich glaub, du schw\u00e4rmst. Du wei\u00dft nicht, wo du bist.\n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nGib eine Locke, Abgott meiner Seelen,\n","start_point":30692,"end_point":30745,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"chw\u00e4rmst. Du wei\u00dft nicht, wo du bist.\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Gib eine Locke, Abgott meiner Seelen,\n Von diesem Haupthaar mir, das von der Juno Scheiteln\n In \u00fcpp'gern Wogen nicht zur Ferse wallt!\n Sieh, dem Arminius g\u00f6nn ich alles:\n Das ganze duftende Gef\u00e4\u00df von Seligkeiten,\n Das ich in meinen Armen zitternd halte,\n Sein ist's; ich g\u00f6nn es ihm: es m\u00f6ge sein verbleiben.\n Die einz'ge Locke fleh ich nur f\u00fcr mich,\n Die, in dem Hain, beim Schein des Monds,\n  An meine Lippe hei\u00df gedr\u00fcckt,\n Mir deines Daseins Traum erg\u00e4nzen soll!\n Die kannst du mir, geliebtes Weib, nicht weigern,\n Wenn du nicht grausam mich verh\u00f6hnen willst.\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nVentidius, soll ich meine Frauen rufen","start_point":30757,"end_point":31309,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nicht grausam mich verh\u00f6hnen willst.\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ventidius, soll ich meine Frauen rufen?\n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nUnd m\u00fc\u00dft ich so, in Anbetung gestreckt","start_point":31321,"end_point":31361,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ntidius, soll ich meine Frauen rufen?\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Und m\u00fc\u00dft ich so, in Anbetung gestreckt,\n Zu deinen F\u00fc\u00dfen flehend liegen,\n Bis das Giganten-Jahr des Platon abgerollt,\n Bis die graub\u00e4rt'ge Zeit ein Kind geworden,\n Und der verliebten Sch\u00e4fer Paare wieder\n An Milch- und Honigstr\u00f6men z\u00e4rtlich wandeln:\n Von diesem Platz entweichen werd ich nicht,\n Bis jener Wunsch, den meine Seele\n Gewagt hat dir zu nennen, mir erf\u00fcllt.\n \n","right_context":"Thusnelda steht auf und sieht ihn an. Ventidius l\u00e4","start_point":31373,"end_point":31736,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ud und Bertha treten auf. Die Vorigen.\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Gertrud; wo bleibst du? Ich rief nach meinen Kindern.\n","right_context":"\nGERTRUD.\nSie sind im Vorgemach.\nSie wollen beide ","start_point":31941,"end_point":31995,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"eibst du? Ich rief nach meinen Kindern.\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Sie sind im Vorgemach.\n","right_context":"Sie wollen beide gehen.\n\nTHUSNELDA.\nWart! Einen Au","start_point":32005,"end_point":32028,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"im Vorgemach.\nSie wollen beide gehen.\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Wart! Einen Augenblick!\n Gertrud, du bleibst! \u2013 Du, Bertha, kannst sie holen.\n \n","right_context":"Bertha ab.\n\n\nSiebenter Auftritt\nThusnelda setzt si","start_point":32064,"end_point":32142,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"eder. Gertrud.\nPause.\nTHUSNELDA\nspielt und singt.\n","annotation":"Ein Knabe sah den Mondenschein\n In eines Teiches Becken;\n Er fa\u00dfte mit der Hand hinein,\n Den Schimmer einzustecken;\n Da tr\u00fcbte sich des Wassers Rand,\n Das gl\u00e4nz'ge Mondesbild verschwand\n Und seine Hand war \u2013 \n \n","right_context":"\nVENTIDIUS\nsteht auf.\nEr hat, w\u00e4hrenddessen, unbem","start_point":32374,"end_point":32577,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"eder. Gertrud.\nPause.\nTHUSNELDA\nspielt und singt.\n","annotation":"Ein Knabe sah den Mondenschein\n In eines Teiches Becken;\n Er fa\u00dfte mit der Hand hinein,\n Den Schimmer einzustecken;\n Da tr\u00fcbte sich des Wassers Rand,\n Das gl\u00e4nz'ge Mondesbild verschwand\n Und seine Hand war \u2013","right_context":"\n\n\nVENTIDIUS\nsteht auf.\nEr hat, w\u00e4hrenddessen, unb","start_point":32374,"end_point":32575,"date":1591605844000,"prop:speaker":["thusnelda"],"prop:addressee":["None"],"prop:ontological_boundary":["virtually_crossed"],"prop:world":["thusneldas_narciss_myth"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nschaftlich an seine Lippe.\n\nTHUSNELDA\nh\u00e4lt inne.\n","annotation":"Was hast du?\n","right_context":"\nVENTIDIUS\nentz\u00fcckt.\n\u2013 Was ich um das Gold der Afe","start_point":32777,"end_point":32790,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ELDA\nh\u00e4lt inne.\nWas hast du?\n\nVENTIDIUS\nentz\u00fcckt.\n","annotation":"\u2013 Was ich um das Gold der Afern,\n Die Seide Persiens, die Perlen von Korinth,\n Um alles, was die R\u00f6merwaffen\n Je in dem Kreis der Welt erbeuteten, nicht lasse.\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nIch glaub, du treibst die Dreistigkeit","start_point":32811,"end_point":32969,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"is der Welt erbeuteten, nicht lasse.\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ich glaub, du treibst die Dreistigkeit so weit,\n Und nahmst mir \u2013\n \n","right_context":"Sie legt die Laute weg.\n\nVENTIDIUS.\nNichts, nichts","start_point":32981,"end_point":33047,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nahmst mir \u2013\n\nSie legt die Laute weg.\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Nichts, nichts, als diese Locke!\n Doch selbst der Tod nicht trennt mich mehr von ihr.\n \n","right_context":"Er beugt ehrfurchtsvoll ein Knie vor ihr und geht ","start_point":33083,"end_point":33169,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n Knie vor ihr und geht ab.\n\nTHUSNELDA\nsteht auf.\n","annotation":"Ventidius Carbo, du beleidigst mich! \u2013\n Gib sie mir her, sag ich! \u2013 Ventidius Carbo!\n \n","right_context":"\n\nAchter Auftritt\nHermann mit einer Pergamentrolle","start_point":33245,"end_point":33330,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"le. Hinter ihm Eginhardt. \u2013 Die Vorigen.\nHERMANN.\n","annotation":"Was gibt's, mein Thuschen? Was erhitzt dich so?\n","right_context":"\nTHUSNELDA\nerz\u00fcrnt.\nNein, dies ist unertr\u00e4glich, H","start_point":33428,"end_point":33476,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"huschen? Was erhitzt dich so?\n\nTHUSNELDA\nerz\u00fcrnt.\n","annotation":"Nein, dies ist unertr\u00e4glich, Hermann!\n","right_context":"\nHERMANN.\nWas hast du? Sprich! Was ist geschehn, m","start_point":33496,"end_point":33534,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":".\nNein, dies ist unertr\u00e4glich, Hermann!\n\nHERMANN.\n","annotation":"Was hast du? Sprich! Was ist geschehn, mein Kind?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nIch bitte dich, verschone f\u00fcrder\nMit d","start_point":33544,"end_point":33594,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Sprich! Was ist geschehn, mein Kind?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ich bitte dich, verschone f\u00fcrder\n Mit den Besuchen dieses R\u00f6mers mich.\n Du wirfst dem Walfisch, wie das Sprichwort sagt,\n Zum Spielen eine Tonne vor;\n Doch wenn du irgend dich auf offnem Meere noch\n Erhalten kannst, so bitt ich dich,\n La\u00df es was anders, als Thusnelden, sein.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nWas wollt er dir, mein Herzchen, sag mir","start_point":33606,"end_point":33877,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u00df es was anders, als Thusnelden, sein.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Was wollt er dir, mein Herzchen, sag mir an?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nEr kam und bat, mit einer Leidenschaft","start_point":33887,"end_point":33932,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"narrated_character_speech","left_context":"lt er dir, mein Herzchen, sag mir an?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Er kam und bat, mit einer Leidenschaft,\n Die wirklich alle Schranken niederwarf,\n Gestreckt auf Knieen, wie ein Gl\u00fccklicher,\n Um eine Locke mich","right_context":" \u2013\n\n\nHERMANN.\nDu gabst sie ihm \u2013?\n\nTHUSNELDA.\nIch ","start_point":33944,"end_point":34085,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"lt er dir, mein Herzchen, sag mir an?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Er kam und bat, mit einer Leidenschaft,\n Die wirklich alle Schranken niederwarf,\n Gestreckt auf Knieen, wie ein Gl\u00fccklicher,\n Um eine Locke mich  \u2013","right_context":"\n\n\nHERMANN.\nDu gabst sie ihm \u2013?\n\nTHUSNELDA.\nIch \u2013?","start_point":33944,"end_point":34087,"date":1591605844000,"prop:speaker":["thusnelda"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"lt er dir, mein Herzchen, sag mir an?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Er kam und bat, mit einer Leidenschaft,\n Die wirklich alle Schranken niederwarf,\n Gestreckt auf Knieen, wie ein Gl\u00fccklicher,\n Um eine Locke mich  \u2013 \n \n","right_context":"\nHERMANN.\nDu gabst sie ihm \u2013?\n\nTHUSNELDA.\nIch \u2013? i","start_point":33944,"end_point":34089,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" ein Gl\u00fccklicher,\nUm eine Locke mich \u2013\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Du gabst sie ihm \u2013?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nIch \u2013? ihm die Locke geben!\n\nHERMANN.\n","start_point":34099,"end_point":34119,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"mich \u2013\n\n\nHERMANN.\nDu gabst sie ihm \u2013?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ich \u2013? ihm die Locke geben!\n","right_context":"\nHERMANN.\nWas! Nicht? Nicht?\n\nTHUSNELDA.\nIch weige","start_point":34131,"end_point":34159,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nTHUSNELDA.\nIch \u2013? ihm die Locke geben!\n\nHERMANN.\n","annotation":"Was! Nicht? Nicht?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nIch weigerte die Locke ihm. Ich sagte,","start_point":34169,"end_point":34188,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"e geben!\n\nHERMANN.\nWas! Nicht? Nicht?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ich weigerte die Locke ihm. Ich sagte,\n Ihn h\u00e4tte Wahnsinn, Schw\u00e4rmerei ergriffen,\n Erinnert ihn, an welchem Platz er w\u00e4re  \u2013 \n \n","right_context":"\nHERMANN.\nDa kam er her und schnitt die Locke ab \u2013","start_point":34200,"end_point":34324,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"e geben!\n\nHERMANN.\nWas! Nicht? Nicht?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ich weigerte die Locke ihm. Ich sagte,\n Ihn h\u00e4tte Wahnsinn, Schw\u00e4rmerei ergriffen,\n Erinnert ihn, an welchem Platz er w\u00e4re  \u2013","right_context":"\n\n\nHERMANN.\nDa kam er her und schnitt die Locke ab","start_point":34200,"end_point":34322,"date":1591605844000,"prop:speaker":["thusnelda"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"indirect_speech","left_context":"THUSNELDA.\nIch weigerte die Locke ihm. Ich sagte,\n","annotation":"Ihn h\u00e4tte Wahnsinn, Schw\u00e4rmerei ergriffen,\n Erinnert ihn, an welchem Platz er w\u00e4re","right_context":" \u2013\n\n\nHERMANN.\nDa kam er her und schnitt die Locke ","start_point":34239,"end_point":34320,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"innert ihn, an welchem Platz er w\u00e4re \u2013\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Da kam er her und schnitt die Locke ab \u2013?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nJa, in der Tat! Es scheint, du denkst,","start_point":34334,"end_point":34376,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"am er her und schnitt die Locke ab \u2013?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ja, in der Tat! Es scheint, du denkst, ich scherze.\n Inzwischen ich auf jenem Sessel mir\n Ein Lied zur Zither sang, l\u00f6st er,\n Mit welchem Werkzeug wei\u00df ich nicht, bis jetzt,\n Mir eine Locke heimlich von der Scheitel,\n Und gleich, als h\u00e4tt er sie, der T\u00f6richte,\n Von meiner Gunst davongetragen,\n Dr\u00fcckt' er sie, gl\u00fchend vor Entz\u00fccken, an die Lippen,\n  Und ging, mit Schritten des Triumphes,\n Als du erschienst, mit seiner Beut hinweg. \n \n","right_context":"\nHERMANN\nmit Humor.\nEi, Thuschen, was! So sind wir","start_point":34388,"end_point":34814,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":", in der Tat! Es scheint, du denkst, ich scherze.\n","annotation":"Inzwischen ich auf jenem Sessel mir\n Ein Lied zur Zither sang, l\u00f6st er,\n Mit welchem Werkzeug wei\u00df ich nicht, bis jetzt,\n Mir eine Locke heimlich von der Scheitel,\n Und gleich, als h\u00e4tt er sie, der T\u00f6richte,\n Von meiner Gunst davongetragen,\n Dr\u00fcckt' er sie, gl\u00fchend vor Entz\u00fccken, an die Lippen,\n  Und ging, mit Schritten des Triumphes,\n Als du erschienst, mit seiner Beut hinweg.","right_context":"\n\n\nHERMANN\nmit Humor.\nEi, Thuschen, was! So sind w","start_point":34440,"end_point":34812,"date":1591605844000,"prop:speaker":["thusnelda"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nst, mit seiner Beut hinweg.\n\n\nHERMANN\nmit Humor.\n","annotation":"Ei, Thuschen, was! So sind wir gl\u00fcckliche\n Gesch\u00f6pfe ja, so wahr ich lebe,\n Da\u00df er die andern dir gelassen hat.\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nWie? Was? Wir w\u00e4ren gl\u00fccklich \u2013?\n\nHERM","start_point":34834,"end_point":34945,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nDa\u00df er die andern dir gelassen hat.\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Wie? Was? Wir w\u00e4ren gl\u00fccklich \u2013?\n","right_context":"\nHERMANN.\nJa, beim Himmel!\nK\u00e4m er daher, mit seine","start_point":34957,"end_point":34990,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"NELDA.\nWie? Was? Wir w\u00e4ren gl\u00fccklich \u2013?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ja, beim Himmel!\n K\u00e4m er daher, mit seinen Leuten,\n Die Scheitel ratzenkahl dir abzuscheren:\n Ein Schelm, mein Herzchen, will ich sein,\n Wenn ich die Macht besitz, es ihm zu wehren.\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA\nzuckt die Achseln.\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, wa","start_point":35000,"end_point":35179,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" es ihm zu wehren.\n\n\nTHUSNELDA\nzuckt die Achseln.\n","annotation":"\u2013 Ich wei\u00df nicht, was ich von dir denken soll.\n","right_context":"\nHERMANN.\nBei Gott, ich auch nicht. Varus r\u00fcckt\nMi","start_point":35209,"end_point":35256,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ei\u00df nicht, was ich von dir denken soll.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Bei Gott, ich auch nicht. Varus r\u00fcckt\n Mit den Kohorten morgen bei mir ein. \u2013\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA\nstreng.\nArmin, du h\u00f6rst, ich wiederhol ","start_point":35266,"end_point":35344,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ohorten morgen bei mir ein. \u2013\n\n\nTHUSNELDA\nstreng.\n","annotation":"Armin, du h\u00f6rst, ich wiederhol es dir,\n Wenn irgend dir dein Weib was wert ist,\n So n\u00f6tigst du mich nicht, das Herz des J\u00fcnglings ferner\n Mit falschen Z\u00e4rtlichkeiten, zu entflammen.\n Bek\u00e4mpf ihn, wenn du willst, mit Waffen des Betrugs,\n Da, wo er mit Betrug dich angreift;\n Doch hier, wo, g\u00e4nzlich unbesonnen,\n Sein junges Herz sich dir entfaltet,\n Hier w\u00fcnsch ich lebhaft, mu\u00df ich dir gestehn,\n Da\u00df du auf offne Weise ihm begegnest.\n Sag ihm, mit einem Wort, bestimmt, doch ungeh\u00e4ssig,\n Da\u00df seine kaiserliche Sendung\n An dich, und nicht an deine Gattin sei gerichtet.\n \n","right_context":"\nHERMANN\nsieht sie an.\nEntflammen? Wessen Herz? Ve","start_point":35363,"end_point":35921,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ine Gattin sei gerichtet.\n\n\nHERMANN\nsieht sie an.\n","annotation":"Entflammen? Wessen Herz? Ventidius Carbos?\n Thuschen! Sieh mich mal an! \u2013 Bei unsrer Hertha!\n Ich glaub, du bildst dir ein, Ventidius liebt dich?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nOb er mich liebt?\n\nHERMANN.\nNein spric","start_point":35944,"end_point":36089,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ildst dir ein, Ventidius liebt dich?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ob er mich liebt?\n","right_context":"\nHERMANN.\nNein sprich, im Ernst, das glaubst du?\nS","start_point":36101,"end_point":36119,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"bt dich?\n\n\nTHUSNELDA.\nOb er mich liebt?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nein sprich, im Ernst, das glaubst du?\n So, was ein Deutscher lieben nennt,\n Mit Ehrfurcht und mit Sehnsucht, wie ich dich?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nGewi\u00df, glaub mir, ich f\u00fchl's, und f\u00fchl","start_point":36129,"end_point":36252,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"cht und mit Sehnsucht, wie ich dich?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Gewi\u00df, glaub mir, ich f\u00fchl's, und f\u00fchl's mit Schmerz,\n Da\u00df ich den Irrtum leider selbst,\n Der dieses J\u00fcnglings Herz ergriff, verschuldet.","right_context":"\nEr h\u00e4tte, ohne die betr\u00fcgerischen Schritte,\nZu we","start_point":36264,"end_point":36399,"date":1591605844000,"prop:speaker":["thusnelda"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"cht und mit Sehnsucht, wie ich dich?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Gewi\u00df, glaub mir, ich f\u00fchl's, und f\u00fchl's mit Schmerz,\n Da\u00df ich den Irrtum leider selbst,\n Der dieses J\u00fcnglings Herz ergriff, verschuldet. \n Er h\u00e4tte, ohne die betr\u00fcgerischen Schritte,\n Zu welchen du mich aufgemuntert,\n Sich nie in diese Leidenschaft verstrickt;\n Und wenn du das Gesch\u00e4ft, ihn offen zu entt\u00e4uschen,\n Nicht \u00fcbernehmen willst, wohlan:\n Bei unsrer n\u00e4chsten Zwiesprach werd ich's selbst.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nNun, Thuschen, ich versichre dich,\nIch l","start_point":36264,"end_point":36656,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n\u00e4chsten Zwiesprach werd ich's selbst.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nun, Thuschen, ich versichre dich,\n Ich liebe meinen Hund mehr, als er dich.\n Du machst, beim Styx, dir \u00fcberfl\u00fcss'ge Sorge.\n Ich zweifle nicht, o ja, wenn ihn dein sch\u00f6ner Mund\n Um einen Dienst ersucht, er tut ihn dir:\n Doch wenn er die Orange ausgesaugt,\n Die Schale, Herzchen, wirft er auf den Schutt.\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA\nempfindlich.\nDich macht, ich seh, dein ","start_point":36666,"end_point":36965,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"wirft er auf den Schutt.\n\n\nTHUSNELDA\nempfindlich.\n","annotation":"Dich macht, ich seh, dein R\u00f6merha\u00df ganz blind.\n Weil als d\u00e4monenartig dir\n Das Ganz' erscheint, so kannst du dir\n Als sittlich nicht den einzelnen gedenken.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nMeinst du? Wohlan! Wer recht hat, wird s","start_point":36989,"end_point":37144,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"sittlich nicht den einzelnen gedenken.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Meinst du? Wohlan! Wer recht hat, wird sich zeigen.\n Wie er die Lock, auf welche Weise,\n Gebrauchen will, das wei\u00df ich nicht;\n Doch sie im stillen an den Mund zu dr\u00fccken,\n Das kannst du sicher glauben, ist es nicht.\n \u2013 Doch, Thuschen, willst du jetzt allein mich lassen?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nO ja. Sehr gern.\n\nHERMANN.\nDu bist mir","start_point":37154,"end_point":37421,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" willst du jetzt allein mich lassen?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"O ja. Sehr gern.\n","right_context":"\nHERMANN.\nDu bist mir doch nicht b\u00f6s?\n\nTHUSNELDA.\n","start_point":37433,"end_point":37450,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"h lassen?\n\n\nTHUSNELDA.\nO ja. Sehr gern.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Du bist mir doch nicht b\u00f6s?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nNein, nein! Versprich mir nur, f\u00fcr imm","start_point":37460,"end_point":37488,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nHERMANN.\nDu bist mir doch nicht b\u00f6s?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Nein, nein! Versprich mir nur, f\u00fcr immer mich\n Mit diesem Toren aus dem Spiel zu lassen!\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nTopp! Meine Hand drauf! In drei Tagen,\nS","start_point":37500,"end_point":37589,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" diesem Toren aus dem Spiel zu lassen!\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Topp! Meine Hand drauf! In drei Tagen,\n Soll sein Besuch dir nicht zur Last mehr fallen!\n \n","right_context":"Thusnelda und Gertrud ab.\n\n\nNeunter Auftritt\nHerma","start_point":37599,"end_point":37688,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nNeunter Auftritt\nHermann und Eginhardt.\nHERMANN.\n","annotation":"Hast du mir den geheimen Boten\n An Marbod, F\u00fcrst von Suevien, besorgt?\n \n","right_context":"\nEGINHARDT.\nEr steht im Vorgemach.\n\nHERMANN.\nWer i","start_point":37765,"end_point":37836,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Marbod, F\u00fcrst von Suevien, besorgt?\n\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Er steht im Vorgemach.\n","right_context":"\nHERMANN.\nWer ist es?\n\nEGINHARDT.\nMein F\u00fcrst und H","start_point":37848,"end_point":37871,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"gt?\n\n\nEGINHARDT.\nEr steht im Vorgemach.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Wer ist es?\n","right_context":"\nEGINHARDT.\nMein F\u00fcrst und Herr, es ist mein eigne","start_point":37881,"end_point":37893,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t im Vorgemach.\n\nHERMANN.\nWer ist es?\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Mein F\u00fcrst und Herr, es ist mein eigner Sohn!\n Ich konnte keinen Schlechteren\n F\u00fcr diese wicht'ge Botschaft dir bestellen.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nRuf ihn herein!\n\nEGINHARDT.\nLuitogar, er","start_point":37905,"end_point":38027,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"iese wicht'ge Botschaft dir bestellen.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ruf ihn herein!\n","right_context":"\nEGINHARDT.\nLuitogar, erscheine!\n\n\nZehnter Auftrit","start_point":38037,"end_point":38053,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"bestellen.\n\n\nHERMANN.\nRuf ihn herein!\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Luitogar, erscheine!\n","right_context":"\n\nZehnter Auftritt\nLuitgar tritt auf. \u2013 Die Vorige","start_point":38065,"end_point":38086,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ftritt\nLuitgar tritt auf. \u2013 Die Vorigen.\nHERMANN.\n","annotation":"Du bist entschlossen, h\u00f6r ich, Luitgar,\n An Marbod heimlich eine Botschaft zu besorgen?\n \n","right_context":"\nLUITGAR.\nIch bin's, mein hoher Herr.\n\nHERMANN.\nKa","start_point":38148,"end_point":38236,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"d heimlich eine Botschaft zu besorgen?\n\n\nLUITGAR.\n","annotation":"Ich bin's, mein hoher Herr.\n","right_context":"\nHERMANN.\nKann ich gewi\u00df sein,\nDa\u00df das, was ich di","start_point":38246,"end_point":38274,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\n\n\nLUITGAR.\nIch bin's, mein hoher Herr.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Kann ich gewi\u00df sein,\n Da\u00df das, was ich dir anvertraue,\n Vor morgen nacht in seinen H\u00e4nden ist?\n \n","right_context":"\nLUITGAR.\nMein F\u00fcrst, so sicher, als ich morgen le","start_point":38284,"end_point":38378,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Vor morgen nacht in seinen H\u00e4nden ist?\n\n\nLUITGAR.\n","annotation":"Mein F\u00fcrst, so sicher, als ich morgen lebe,\n So sicher auch ist es ihm \u00fcberbracht.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nGut. \u2013 Meine beide blonden Jungen wirst ","start_point":38388,"end_point":38471,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nSo sicher auch ist es ihm \u00fcberbracht.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Gut. \u2013 Meine beide blonden Jungen wirst du,\n Den Rinold und den Adelhart,\n Empfangen, einen Dolch, und dieses Schreiben hier,\n Dem Marbod, Herrn des Suevenreiches,\n Von mir zu \u00fcberliefern. \u2013 Die drei Dinge\n Erkl\u00e4ren sich, genau erwogen, selbst,\n Und einer m\u00fcndlichen Bestellung braucht es nicht;\n Doch, um dich in den Stand zu setzen,\n Sogleich jedwedem Irrtum zu begegnen,\n \n","right_context":"Der etwa nicht von mir berechnet w\u00e4re,\nWill ich um","start_point":38481,"end_point":38848,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"zu setzen,\nSogleich jedwedem Irrtum zu begegnen,\n\n","annotation":"Der etwa nicht von mir berechnet w\u00e4re,\n Will ich umst\u00e4ndlich, von dem Schritt,\n Zu dem ich mich entschlo\u00df, dir Kenntnis geben.\n \n","right_context":"\nLUITGAR.\nGeruhe deinen Knecht zu unterrichten.\n\nH","start_point":38848,"end_point":38974,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ch mich entschlo\u00df, dir Kenntnis geben.\n\n\nLUITGAR.\n","annotation":"Geruhe deinen Knecht zu unterrichten.\n","right_context":"\nHERMANN.\nDie Knaben schick ich ihm zuv\u00f6rderst und","start_point":38984,"end_point":39022,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":".\nGeruhe deinen Knecht zu unterrichten.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Die Knaben schick ich ihm zuv\u00f6rderst und den Dolch,\n Damit dem Brief er Glauben schenke.\n Wenn irgend in dem Brief ein Arges ist enthalten,\n Soll er den Dolch sofort ergreifen,\n Und in der Knaben wei\u00dfe Br\u00fcste dr\u00fccken.\n \n","right_context":"\nLUITGAR.\nWohl, mein erlauchter Herr.\n\nHERMANN.\nAu","start_point":39032,"end_point":39247,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nd in der Knaben wei\u00dfe Br\u00fcste dr\u00fccken.\n\n\nLUITGAR.\n","annotation":"Wohl, mein erlauchter Herr.\n","right_context":"\nHERMANN.\nAugustus hat\nDas Angebot der drei Legion","start_point":39257,"end_point":39285,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\n\n\nLUITGAR.\nWohl, mein erlauchter Herr.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Augustus hat\n Das Angebot der drei Legionen,\n Die Varus f\u00fchrt, zum Schutze wider Marbod,\n Zum drittenmal mir heute wiederholt.\n Gr\u00fcnde von zwingender Gewalt bestimmten mich,\n Die Truppen l\u00e4nger nicht mehr abzulehnen. \n Sie r\u00fccken morgen in Cheruska ein,\n Und werden, in drei Tagen schon,\n Am Weserstrom, ins Angesicht ihm sehn.\n Varus will schon am Idus des Augusts\n (Also am Tag nach\n  unserem\n Hochheil'gen Nornentag, das merk dir wohl),\n Mit seinem R\u00f6merheer die Weser \u00fcberschiffen,\n Und Hermann wird, auf einen\n  Marsch,\n Mit dem Cheruskerheer, zu gleichem Zweck, ihm folgen.\n An dem Alraunentag, Luitgar,\n (Also am Tag vor\n  unserm Nornentag)\n Brech ich von Teutoburg mit meinen Scharen auf. \n Jenseits der Weser wollen wir\n Vereint auf Marbods Haufen pl\u00f6tzlich fallen;\n Und wenn wir ihn erdr\u00fcckt (wie kaum zu zweifeln steht),\n Soll mir\n , nach dem Versprechen Augusts,\n Die Oberherrschaft in Germanien werden.\n \n","right_context":"\nLUITGAR.\nIch fa\u00df, o Herr, dich und bewundre\nSchon","start_point":39295,"end_point":40184,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"\n\n\nLUITGAR.\nWohl, mein erlauchter Herr.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Augustus hat\n Das Angebot der drei Legionen,\n Die Varus f\u00fchrt, zum Schutze wider Marbod,\n Zum drittenmal mir heute wiederholt.\n Gr\u00fcnde von zwingender Gewalt bestimmten mich,\n Die Truppen l\u00e4nger nicht mehr abzulehnen.","right_context":"\nSie r\u00fccken morgen in Cheruska ein,\nUnd werden, in","start_point":39295,"end_point":39506,"date":1591605844000,"prop:speaker":["hermann"],"prop:addressee":["luitgar"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"n mich,\nDie Truppen l\u00e4nger nicht mehr abzulehnen.\n","annotation":"Sie r\u00fccken morgen in Cheruska ein,\n Und werden, in drei Tagen schon,\n Am Weserstrom, ins Angesicht ihm sehn.\n Varus will schon am Idus des Augusts\n (Also am Tag nach\n  unserem\n Hochheil'gen Nornentag, das merk dir wohl),\n Mit seinem R\u00f6merheer die Weser \u00fcberschiffen,\n Und Hermann wird, auf einen\n  Marsch,\n Mit dem Cheruskerheer, zu gleichem Zweck, ihm folgen.\n An dem Alraunentag, Luitgar,\n (Also am Tag vor\n  unserm Nornentag)\n Brech ich von Teutoburg mit meinen Scharen auf.","right_context":"\nJenseits der Weser wollen wir\nVereint auf Marbods","start_point":39507,"end_point":39970,"date":1591605844000,"prop:speaker":["hermann"],"prop:addressee":["luitgar"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["anterior_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ie Oberherrschaft in Germanien werden.\n\n\nLUITGAR.\n","annotation":"Ich fa\u00df, o Herr, dich und bewundre\n Schon im voraus, was noch erfolgen wird.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nIch wei\u00df inzwischen, da\u00df Augustus sonst\n","start_point":40194,"end_point":40271,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"hon im voraus, was noch erfolgen wird.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ich wei\u00df inzwischen, da\u00df Augustus sonst\n Ihm\n  mit der Herrschaft von Germanien geschmeichelt.\n Mir ist von guter Hand bekannt,\n Da\u00df Varus heimlich ihn mit Geld,\n Und Waffen selbst versehn, mich aus dem Feld zu schlagen.\n Das Schicksal Deutschlands lehrt nur allzudeutlich mich,\n Da\u00df Augusts letzte Absicht sei,\n Uns beide, mich wie ihn, zugrund zu richten,\n Und wenn er, Marbod, wird vernichtet sein,\n Der Suevenf\u00fcrst, so f\u00fchl ich lebhaft,\n Wird an Arminius die Reihe kommen.\n \n","right_context":"\nLUITGAR.\nDu kennst, ich seh, die Zeit, wie wenige","start_point":40281,"end_point":40748,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ft,\nWird an Arminius die Reihe kommen.\n\n\nLUITGAR.\n","annotation":"Du kennst, ich seh, die Zeit, wie wenige.\n","right_context":"\nHERMANN.\nDa ich nun \u2013 soll\n ich einen Oberherrn e","start_point":40758,"end_point":40800,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" kennst, ich seh, die Zeit, wie wenige.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Da ich nun \u2013 soll\n  ich einen Oberherrn erkennen,\n Weit lieber einem Deutschen mich,\n Als einem R\u00f6mer unterwerfen will:\n Von allen F\u00fcrsten Deutschlands aber ihm\n ,\n Marbod, um seiner Macht, und seines Edelmuts,\n Der Thron am unzweideutigsten geb\u00fchrt:\n So unterwerf ich mich hiermit demselben,\n Als meinem Herrn und hohen K\u00f6nig,\n Und zahl ihm den Tribut, Luitogar, den er\n Durch einen Herold, j\u00fcngst mir abgefordert.\n \n","right_context":"\nLUITGAR\nbetreten.\nWie, mein erlauchter Herr! H\u00f6rt","start_point":40810,"end_point":41216,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rold, j\u00fcngst mir abgefordert.\n\n\nLUITGAR\nbetreten.\n","annotation":"Wie, mein erlauchter Herr! H\u00f6rt ich auch recht?\n Du unterwirfst \u2013? Ich bitte dich, mein Vater!\n \n","right_context":"Eginhardt winkt ihm, ehrfurchtsvoll zu schweigen.\n","start_point":41235,"end_point":41330,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"winkt ihm, ehrfurchtsvoll zu schweigen.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Dagegen, hoff ich, \u00fcbernimmt nun er,\n Als Deutschlands Oberherrscher, die Verpflichtung,\n Das Vaterland von dem Tyrannenvolk zu s\u00e4ubern.\n Er wird den R\u00f6meradler l\u00e4nger nicht\n Um einen Tag, steht es in seiner Macht,\n Auf Hermanns, seines Knechts, Gefilden dulden.\n Und da der Augenblick sich eben g\u00fcnstig zeigt,\n Dem Varus, eh der Mond noch wechselte,\n Das Grab in dem Cheruskerland zu graben,\n  So wag ich es, sogleich dazu\n In Ehrfurcht ihm den Kriegsplan vorzulegen.\n \n","right_context":"\nEGINHARDT.\nJetzt merk wohl auf, Luitogar,\nUnd la\u00df","start_point":41390,"end_point":41850,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"urcht ihm den Kriegsplan vorzulegen.\n\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Jetzt merk wohl auf, Luitogar,\n Und la\u00df kein Wort Arminius' dir entschl\u00fcpfen.\n \n","right_context":"\nLUITGAR.\nMein Vater! Meine Brust ist Erz\nUnd ein ","start_point":41862,"end_point":41940,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" kein Wort Arminius' dir entschl\u00fcpfen.\n\n\nLUITGAR.\n","annotation":"Mein Vater! Meine Brust ist Erz\n Und ein Demantengriffel seine Rede!\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nDer Plan ist einfach und begreift sich l","start_point":41950,"end_point":42019,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rz\nUnd ein Demantengriffel seine Rede!\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Der Plan ist einfach und begreift sich leicht. \u2013\n Varus kommt, in der Nacht der d\u00fcsteren Alraunen,\n Im Teutoburger Walde an,\n Der zwischen mir liegt und der Weser Strom.\n Er denkt am folgenden, dem Tag der letzten Nornen,\n Des Stroms Gestade v\u00f6llig zu erreichen,\n Um, an dem Idus des Augusts,\n Mit seinem Heer dar\u00fcberhin zu gehn.\n Nun aber \u00fcberschifft, am Tag schon der Alraunen,\n Marbod der Weser Strom und r\u00fcckt\n Ihm bis zum Wald von Teutoburg entgegen.\n Am gleichen Tag brech ich, dem Heer des Varus folgend,\n Aus meinem Lager auf, und r\u00fccke\n Von hinten ihm zu diesem Walde nach.\n Wenn nun der Tag der Nornen purpurn\n Des Varus Zelt bescheint, so siehst du, Freund Luitgar,\n Ist ihm der Lebensfaden schon durchschnitten.\n Denn nun f\u00e4llt Marbod ihn von vorn,\n Von hinten ich ihn grimmig an,\n Erdr\u00fcckt wird er von unsrer Doppelmacht:\n Und keine andre Sorge bleibt uns,\n Als die nur, eine Handvoll R\u00f6mer zu verschonen;\n Die, von dem Fall der \u00fcbrigen,\n Die Todespost an den Augustus bringen. \n \u2013 Ich denk der Plan ist gut. Was meinst du, Luitgar?\n \n","right_context":"\nLUITGAR.\nO Hermann! Wodan hat ihn selbst dir zuge","start_point":42029,"end_point":43051,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"\nDer Plan ist einfach und begreift sich leicht. \u2013\n","annotation":"Varus kommt, in der Nacht der d\u00fcsteren Alraunen,\n Im Teutoburger Walde an,\n Der zwischen mir liegt und der Weser Strom.\n Er denkt am folgenden, dem Tag der letzten Nornen,\n Des Stroms Gestade v\u00f6llig zu erreichen,\n Um, an dem Idus des Augusts,\n Mit seinem Heer dar\u00fcberhin zu gehn.\n Nun aber \u00fcberschifft, am Tag schon der Alraunen,\n Marbod der Weser Strom und r\u00fcckt\n Ihm bis zum Wald von Teutoburg entgegen.\n Am gleichen Tag brech ich, dem Heer des Varus folgend,\n Aus meinem Lager auf, und r\u00fccke\n Von hinten ihm zu diesem Walde nach.\n Wenn nun der Tag der Nornen purpurn\n Des Varus Zelt bescheint, so siehst du, Freund Luitgar,\n Ist ihm der Lebensfaden schon durchschnitten.\n Denn nun f\u00e4llt Marbod ihn von vorn,\n Von hinten ich ihn grimmig an,\n Erdr\u00fcckt wird er von unsrer Doppelmacht:\n Und keine andre Sorge bleibt uns,\n Als die nur, eine Handvoll R\u00f6mer zu verschonen;\n Die, von dem Fall der \u00fcbrigen,\n Die Todespost an den Augustus bringen.","right_context":"\n\u2013 Ich denk der Plan ist gut. Was meinst du, Luitg","start_point":42078,"end_point":42996,"date":1591605844000,"prop:speaker":["hermann"],"prop:addressee":["luitgar"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["anterior_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Plan ist gut. Was meinst du, Luitgar?\n\n\nLUITGAR.\n","annotation":"O Hermann! Wodan hat ihn selbst dir zugefl\u00fcstert!\n Sieh, wenn du den Cheruskern ihn wirst nennen,\n Sie werden, was sie nimmer tun,\n Sieg! vor dem ersten Keulenschlag schon rufen!\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nWohlan! In dem Vertraun itzt, das ich he","start_point":43061,"end_point":43238,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r dem ersten Keulenschlag schon rufen!\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Wohlan! In dem Vertraun itzt, das ich hege,\n  Er, Marbod, auch, werd diesen Plan,\n Nach seiner h\u00f6hren Weisheit billigen,\n Nimmt er f\u00fcr mich die Kraft nun des Gesetzes an.\n An dem Alraunentag r\u00fcck ich nunmehr so fehllos,\n Als w\u00e4r es sein Gebot, aus meinem Lager aus,\n Und steh, am Nornentag, vorm Teutoburger Wald.\n Ihm aber \u2013 \u00fcberla\u00df ich es in Ehrfurcht,\n Nach dem Entwurf, das Seinige zu tun.\n \u2013 Hast du verstanden?\n \n","right_context":"\nLUITGAR.\nWohl, mein erlauchter Herr.\n\nHERMANN.\nSo","start_point":43248,"end_point":43657,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Seinige zu tun.\n\u2013 Hast du verstanden?\n\n\nLUITGAR.\n","annotation":"Wohl, mein erlauchter Herr.\n","right_context":"\nHERMANN.\nSobald wir \u00fcber Varus' Leiche uns\nBegegn","start_point":43667,"end_point":43695,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\n\n\nLUITGAR.\nWohl, mein erlauchter Herr.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Sobald wir \u00fcber Varus' Leiche uns\n Begegnet \u2013 beug ich ein Knie vor ihm,\n Und harre seines weiteren Befehls.\n \u2013 Wei\u00dft du noch sonst was, Eginhardt?\n \n","right_context":"\nEGINARDT.\nNichts, mein Gebieter.\n\nHERMANN.\nOder d","start_point":43705,"end_point":43851,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u2013 Wei\u00dft du noch sonst was, Eginhardt?\n\n\nEGINARDT.\n","annotation":"Nichts, mein Gebieter.\n","right_context":"\nHERMANN.\nOder du, Luitgar?\n\nLUITGAR\nz\u00f6gernd.\nNich","start_point":43862,"end_point":43885,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rdt?\n\n\nEGINARDT.\nNichts, mein Gebieter.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Oder du, Luitgar?\n","right_context":"\nLUITGAR\nz\u00f6gernd.\nNichts mindestens, das von Bedeu","start_point":43895,"end_point":43913,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"er.\n\nHERMANN.\nOder du, Luitgar?\n\nLUITGAR\nz\u00f6gernd.\n","annotation":"Nichts mindestens, das von Bedeutung w\u00e4re. \u2013\n La\u00df deiner Weisheit ganz mich unterwerfen.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\n\u2013 Nun? Sag's nur dreist heraus, du siehs","start_point":43931,"end_point":44020,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"deiner Weisheit ganz mich unterwerfen.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"\u2013 Nun? Sag's nur dreist heraus, du siehst so starr\n Auf diese kleine Rolle nieder,\n Als h\u00e4ttst du nicht das Herz, sie zu ergreifen.\n \n","right_context":"\nLUITGAR.\nMein F\u00fcrst, die Warheit dir zu sagen,\nDi","start_point":44030,"end_point":44161,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t du nicht das Herz, sie zu ergreifen.\n\n\nLUITGAR.\n","annotation":"Mein F\u00fcrst, die Warheit dir zu sagen,\n Die M\u00f6glichkeit, da\u00df mich ein Unfall tr\u00e4f, erschreckt mich.\n La\u00df uns, in keinem St\u00fcck, der Gunst des Gl\u00fccks vertraun.\n Verg\u00f6nne mir, ich bitte dich,\n Zwei Freund ins Lager Marbods mitzunehmen,\n Damit, wenn mir\n  Verhindrung k\u00e4me,\n Ein andrer, und ein dritter noch,\n Das Blatt in seine H\u00e4nde bringen kann.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nNichts, nichts, Luitgar! Welch ein Wort ","start_point":44171,"end_point":44508,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Das Blatt in seine H\u00e4nde bringen kann.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nichts, nichts, Luitgar! Welch ein Wort entfiel dir?\n Wer wollte die gewalt'gen G\u00f6tter\n Also versuchen?! Meinst du, es lie\u00dfe\n Das gro\u00dfe Werk sich ohne sie vollziehn?\n Als ob ihr Blitz drei Boten minder,\n Als einen einzelnen, zerschmettern k\u00f6nnte!\n  Du gehst allein; und triffst du mit der Botschaft\n Zu sp\u00e4t bei Marbod, oder gar nicht, ein:\n Sei's! mein Geschick ist's, das ich tragen werde.\n \n","right_context":"\nLUITGAR.\nGib mir die Botschaft! Nur der Tod verhi","start_point":44518,"end_point":44903,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Geschick ist's, das ich tragen werde.\n\n\nLUITGAR.\n","annotation":"Gib mir die Botschaft! Nur der Tod verhindert,\n Da\u00df er sie morgen in den H\u00e4nden h\u00e4lt.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nKomm. So gebraucht ich dich. Hier ist di","start_point":44913,"end_point":44999,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nDa\u00df er sie morgen in den H\u00e4nden h\u00e4lt.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Komm. So gebraucht ich dich. Hier ist die Rolle,\n Und Dolch und Kinder h\u00e4ndg' ich gleich dir ein.\n \n","right_context":"Alle ab.\n\n\n\nDritter Akt\nSzene: Platz vor einem H\u00fcg","start_point":45009,"end_point":45107,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"lt und\n            schauen in die Ferne.\nHERMANN.\n","annotation":"Das ist Thuiskon, was jetzt Feuer griff?\n","right_context":"\nERSTER \u00c4LTESTER.\nVergib mir, Herthakon.\n\nHERMANN.","start_point":45508,"end_point":45549,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"huiskon, was jetzt Feuer griff?\n\nERSTER \u00c4LTESTER.\n","annotation":"Vergib mir, Herthakon.\n","right_context":"\nHERMANN.\nJa, dort zur Linken.\nDer Ort, der brannt","start_point":45567,"end_point":45590,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ERSTER \u00c4LTESTER.\nVergib mir, Herthakon.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ja, dort zur Linken.\n Der Ort, der brannte l\u00e4ngst. Zur Rechten, mein ich.\n \n","right_context":"\nERSTER \u00c4LTESTER.\nZur Rechten, meinst du. Das ist ","start_point":45600,"end_point":45674,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"l\u00e4ngst. Zur Rechten, mein ich.\n\n\nERSTER \u00c4LTESTER.\n","annotation":"Zur Rechten, meinst du. Das ist Helakon.\n Thuiskon kann man hier vom Platz nicht sehn.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nWas! Helakon! Das liegt in Asche schon.\n","start_point":45692,"end_point":45779,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"on kann man hier vom Platz nicht sehn.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Was! Helakon! Das liegt in Asche schon.\n Ich meine, was jetzt eben Feuer griff?\n \n","right_context":"\nERSTER \u00c4LTESTER.\nGanz recht! Das ist Thuiskon, me","start_point":45789,"end_point":45869,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"e, was jetzt eben Feuer griff?\n\n\nERSTER \u00c4LTESTER.\n","annotation":"Ganz recht!  Das ist Thuiskon, mein Gebieter!\n Die Flamme schl\u00e4gt jetzt \u00fcbern Wald empor. \u2013 \n \n","right_context":"Pause.\n\nHERMANN.\nAuf diesem Weg r\u00fcckt, d\u00fcnkt mich,","start_point":45887,"end_point":45978,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":" eben Feuer griff?\n\n\nERSTER \u00c4LTESTER.\nGanz recht! ","annotation":"Das ist Thuiskon, mein Gebieter!\n Die Flamme schl\u00e4gt jetzt \u00fcbern Wald empor. \u2013","right_context":"\n\nPause.\n\nHERMANN.\nAuf diesem Weg r\u00fcckt, d\u00fcnkt mic","start_point":45899,"end_point":45976,"date":1591605844000,"prop:speaker":["erster_aeltester"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["simultaneous_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"hl\u00e4gt jetzt \u00fcbern Wald empor. \u2013\n\nPause.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Auf diesem Weg r\u00fcckt, d\u00fcnkt mich, Varus an?\n","right_context":"\nERSTER \u00c4LTESTER.\nVarus? Vergib. Von deinem Jagdha","start_point":45995,"end_point":46039,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"eg r\u00fcckt, d\u00fcnkt mich, Varus an?\n\nERSTER \u00c4LTESTER.\n","annotation":"Varus? Vergib. Von deinem Jagdhaus Orla.\n Das ist der Ort, wo heut er \u00fcbernachtet.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nJa, Varus in Person. Doch die drei Haufe","start_point":46057,"end_point":46140,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"s ist der Ort, wo heut er \u00fcbernachtet.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ja, Varus in Person. Doch die drei Haufen,\n Die er ins Land mir f\u00fchrt \u2013?\n \n","right_context":"\nZWEITER \u00c4LTESTER\nvortretend.\nDie ziehn, mein K\u00f6ni","start_point":46150,"end_point":46223,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":" Land mir f\u00fchrt \u2013?\n\n\nZWEITER \u00c4LTESTER\nvortretend.\n","annotation":"Die ziehn, mein K\u00f6nig,\n Durch Thuiskon, Helakon und Herthakon.","right_context":"\n\nPause.\n\nHERMANN\nindem er vom H\u00fcgel herabschreite","start_point":46253,"end_point":46314,"date":1591605844000,"prop:speaker":["zweiter_aeltester"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["simultaneous_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Land mir f\u00fchrt \u2013?\n\n\nZWEITER \u00c4LTESTER\nvortretend.\n","annotation":"Die ziehn, mein K\u00f6nig,\n Durch Thuiskon, Helakon und Herthakon. \n \n","right_context":"Pause.\n\nHERMANN\nindem er vom H\u00fcgel herabschreitet.","start_point":46253,"end_point":46316,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ause.\n\nHERMANN\nindem er vom H\u00fcgel herabschreitet.\n","annotation":"Man soll aufs beste, will ich, sie empfangen.\n An Nahrung weder, reichlicher,\n Wie der Italier sie gewohnt, soll man's\n Noch auch an Met, an Fellen f\u00fcr die Nacht,\n Noch irgend sonst, wie sie auch hei\u00dfe,\n An einer H\u00f6flichkeit gebrechen lassen.\n Denn meine guten Freunde sind's,\n Von August mir gesandt, Cheruska zu beschirmen,\n Und das Gesetz der Dankbarkeit erfodert,\n Nichts, was sie mir verbinden kann, zu sparen.\n \n","right_context":"\nERSTER \u00c4LTESTER.\nWas dein getreuer Lagerplatz bes","start_point":46367,"end_point":46775,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"mir verbinden kann, zu sparen.\n\n\nERSTER \u00c4LTESTER.\n","annotation":"Was dein getreuer Lagerplatz besitzt,\n Das zweifle nicht, wird er den R\u00f6mern geben.\n \n","right_context":"\nZWEITER \u00c4LTESTER.\nWarum auch soll er warten, bis ","start_point":46793,"end_point":46877,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ht, wird er den R\u00f6mern geben.\n\n\nZWEITER \u00c4LTESTER.\n","annotation":"Warum auch soll er warten, bis man's nimmt?\n","right_context":"\n\nZweiter Auftritt\nDrei Hauptleute treten eilig na","start_point":46896,"end_point":46940,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"ie Vorigen\nDER ERSTE HAUPTMANN\nindem er auftritt.\n","annotation":"Mein F\u00fcrst, die ungeheueren\n Unordnungen, die sich dies R\u00f6merheer erlaubt,\n Beim Himmel! \u00fcbersteigen allen Glauben.\n Drei deiner bl\u00fchndsten Pl\u00e4tze sind gepl\u00fcndert,\n Entflohn die Horden, alle H\u00fctten und Gezelte \u2013\n Die unerh\u00f6rte Tat! \u2013 den Flammen preisgegeben!","right_context":"\n\n\nHERMANN\nheimlich und freudig.\nGeh, geh, Siegres","start_point":47059,"end_point":47313,"date":1591605844000,"prop:speaker":["der_erste_hauptmann"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ie Vorigen\nDER ERSTE HAUPTMANN\nindem er auftritt.\n","annotation":"Mein F\u00fcrst, die ungeheueren\n Unordnungen, die sich dies R\u00f6merheer erlaubt,\n Beim Himmel! \u00fcbersteigen allen Glauben.\n Drei deiner bl\u00fchndsten Pl\u00e4tze sind gepl\u00fcndert,\n Entflohn die Horden, alle H\u00fctten und Gezelte \u2013\n Die unerh\u00f6rte Tat! \u2013 den Flammen preisgegeben! \n \n","right_context":"\nHERMANN\nheimlich und freudig.\nGeh, geh, Siegrest!","start_point":47059,"end_point":47315,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"men preisgegeben!\n\n\nHERMANN\nheimlich und freudig.\n","annotation":"Geh, geh, Siegrest! Spreng aus, es w\u00e4ren sieben!\n","right_context":"\nDER ERSTE HAUPTMANN.\nWas? \u2013 Was gebeut mein K\u00f6nig","start_point":47346,"end_point":47395,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"preng aus, es w\u00e4ren sieben!\n\nDER ERSTE HAUPTMANN.\n","annotation":"Was? \u2013 Was gebeut mein K\u00f6nig?\n","right_context":"\nEGINHARDT.\nHermann sagt \u2013\nEr nimmt ihn beiseite.\n","start_point":47417,"end_point":47447,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"PTMANN.\nWas? \u2013 Was gebeut mein K\u00f6nig?\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Hermann sagt \u2013\n","right_context":"Er nimmt ihn beiseite.\n\nDER ERSTE \u00c4LTESTE.\nDort ko","start_point":47459,"end_point":47474,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"sagt \u2013\nEr nimmt ihn beiseite.\n\nDER ERSTE \u00c4LTESTE.\n","annotation":"Dort kommt ein neuer Ungl\u00fccksbote schon!\n","right_context":"\nDER ZWEITE HAUPTMANN\ntritt auf.\nMein F\u00fcrst, man s","start_point":47517,"end_point":47558,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"l\u00fccksbote schon!\n\nDER ZWEITE HAUPTMANN\ntritt auf.\n","annotation":"Mein F\u00fcrst, man schickt von Herthakon mich her,\n Dir eine gr\u00e4\u00dfliche Begebenheit zu melden!\n Ein R\u00f6mer ist, in diesem armen Ort,\n Mit einer W\u00f6chnerin in Streit geraten,\n Und hat, da sie den Vater rufen wollte,\n Das Kind, das sie am Busen trug, ergriffen,\n Des Kindes Sch\u00e4del, die Hy\u00e4ne, rasend\n An seiner Mutter Sch\u00e4del eingeschlagen.\n Die Feldherrn, denen man die Greueltat gemeldet,\n Die Achseln haben sie gezuckt, die Leichen\n In eine Grube heimlich werfen lassen. \n \n","right_context":"\nHERMANN\nebenso.\nGeh! Fleuch! Verbreit es in dem P","start_point":47591,"end_point":48049,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"l\u00fccksbote schon!\n\nDER ZWEITE HAUPTMANN\ntritt auf.\n","annotation":"Mein F\u00fcrst, man schickt von Herthakon mich her,\n Dir eine gr\u00e4\u00dfliche Begebenheit zu melden!\n Ein R\u00f6mer ist, in diesem armen Ort,\n Mit einer W\u00f6chnerin in Streit geraten,\n Und hat, da sie den Vater rufen wollte,\n Das Kind, das sie am Busen trug, ergriffen,\n Des Kindes Sch\u00e4del, die Hy\u00e4ne, rasend\n An seiner Mutter Sch\u00e4del eingeschlagen.\n Die Feldherrn, denen man die Greueltat gemeldet,\n Die Achseln haben sie gezuckt, die Leichen\n In eine Grube heimlich werfen lassen.","right_context":"\n\n\nHERMANN\nebenso.\nGeh! Fleuch! Verbreit es in dem","start_point":47591,"end_point":48047,"date":1591605844000,"prop:speaker":["der_zweite_hauptmann"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"e Grube heimlich werfen lassen.\n\n\nHERMANN\nebenso.\n","annotation":"Geh! Fleuch! Verbreit es in dem Platz, Govin!\n Versichere von mir, den Vater h\u00e4tten sie\n Lebendig, weil er z\u00fcrnte, nachgeworfen!\n \n","right_context":"\nDER ZWEITE HAUPTMANN.\nWie? Mein erlauchter Herr!\n","start_point":48066,"end_point":48194,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" er z\u00fcrnte, nachgeworfen!\n\n\nDER ZWEITE HAUPTMANN.\n","annotation":"Wie? Mein erlauchter Herr!\n","right_context":"\nEGINHARDT\nnimmt ihn beim Arm.\nIch will dir sagen ","start_point":48217,"end_point":48244,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n erlauchter Herr!\n\nEGINHARDT\nnimmt ihn beim Arm.\n","annotation":"Ich will dir sagen \u2013\n","right_context":"Er spricht heimlich mit ihm.\n\nERSTER \u00c4LTESTER.\nBei","start_point":48275,"end_point":48296,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" \u2013\nEr spricht heimlich mit ihm.\n\nERSTER \u00c4LTESTER.\n","annotation":"Beim Himmel! Da erscheint der dritte schon!\n","right_context":"\nDER DRITTE HAUPTMANN\ntritt auf.\nMein F\u00fcrst, du mu","start_point":48343,"end_point":48387,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"er dritte schon!\n\nDER DRITTE HAUPTMANN\ntritt auf.\n","annotation":"Mein F\u00fcrst, du mu\u00dft, wenn du die Gnade haben willst,\n Verzuglos dich nach Helakon verf\u00fcgen.\n Die R\u00f6mer f\u00e4llten dort, man sagt mir, aus Versehen,\n Der tausendj\u00e4hr'gen Eichen eine,\n Dem Wodan, in dem Hain der Zukunft, heilig.\n Ganz Helakon hierauf, Thuiskon, Herthakon,\n Und alles, was den Kreis bewohnt,\n Mit Spie\u00df und Schwert stand auf, die G\u00f6tter zu verteid'gen.\n  Den Aufruhr rasch zu d\u00e4mpfen, steckten\n Die R\u00f6mer pl\u00f6tzlich alle L\u00e4ger an:\n Das Volk, so schwer bestraft, zerstreute jammernd sich,\n Und heult jetzt um die Asche seiner H\u00fctten. \u2013 \n Komm, bitt ich dich, und steure der Verwirrung.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nGleich, gleich! \u2013 Man hat mir hier gesag","start_point":48420,"end_point":49003,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"ben willst,\nVerzuglos dich nach Helakon verf\u00fcgen.\n","annotation":"Die R\u00f6mer f\u00e4llten dort, man sagt mir, aus Versehen,\n Der tausendj\u00e4hr'gen Eichen eine,\n Dem Wodan, in dem Hain der Zukunft, heilig.\n Ganz Helakon hierauf, Thuiskon, Herthakon,\n Und alles, was den Kreis bewohnt,\n Mit Spie\u00df und Schwert stand auf, die G\u00f6tter zu verteid'gen.\n  Den Aufruhr rasch zu d\u00e4mpfen, steckten\n Die R\u00f6mer pl\u00f6tzlich alle L\u00e4ger an:\n Das Volk, so schwer bestraft, zerstreute jammernd sich,\n Und heult jetzt um die Asche seiner H\u00fctten. \u2013","right_context":"\nKomm, bitt ich dich, und steure der Verwirrung.\n\n","start_point":48511,"end_point":48953,"date":1591605844000,"prop:speaker":["der_dritte_hauptmann"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t ich dich, und steure der Verwirrung.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Gleich, gleich! \u2013  Man hat mir hier gesagt,\n Die R\u00f6mer h\u00e4tten die Gefangenen gezwungen,\n Zeus, ihrem Greulgott, in den Staub zu knien ? \n \n","right_context":"\nDER DRITTE HAUPTMANN.\nNein, mein Gebieter, davon ","start_point":49013,"end_point":49146,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"eure der Verwirrung.\n\n\nHERMANN.\nGleich, gleich! \u2013 ","annotation":"Man hat mir hier gesagt,\n Die R\u00f6mer h\u00e4tten die Gefangenen gezwungen,\n Zeus, ihrem Greulgott, in den Staub zu knien ?","right_context":"\n\n\nDER DRITTE HAUPTMANN.\nNein, mein Gebieter, davo","start_point":49031,"end_point":49144,"date":1591605844000,"prop:speaker":["hermann"],"prop:addressee":["der_dritte_hauptmann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"tertiary_narration","left_context":"RMANN.\nGleich, gleich! \u2013 Man hat mir hier gesagt,\n","annotation":"Die R\u00f6mer h\u00e4tten die Gefangenen gezwungen,\n Zeus, ihrem Greulgott, in den Staub zu knien","right_context":"?\n\n\nDER DRITTE HAUPTMANN.\nNein, mein Gebieter, dav","start_point":49056,"end_point":49143,"date":1591605844000,"prop:speaker":["unknown"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["virtually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["indirect_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"indirect_speech","left_context":"RMANN.\nGleich, gleich! \u2013 Man hat mir hier gesagt,\n","annotation":"Die R\u00f6mer h\u00e4tten die Gefangenen gezwungen,\n Zeus, ihrem Greulgott, in den Staub zu knien","right_context":"?\n\n\nDER DRITTE HAUPTMANN.\nNein, mein Gebieter, dav","start_point":49056,"end_point":49143,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t, in den Staub zu knien?\n\n\nDER DRITTE HAUPTMANN.\n","annotation":"Nein, mein Gebieter, davon wei\u00df ich nichts.\n","right_context":"\nHERMANN.\nNicht? Nicht? \u2013 Ich hab es von dir selbs","start_point":49169,"end_point":49213,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":", mein Gebieter, davon wei\u00df ich nichts.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nicht? Nicht? \u2013  Ich hab es von dir selbst geh\u00f6rt! \n","right_context":"\nDER DRITTE HAUPTMANN.\nWie? Was?\n\nHERMANN\nin den B","start_point":49223,"end_point":49273,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":" davon wei\u00df ich nichts.\n\nHERMANN.\nNicht? Nicht? \u2013 ","annotation":"Ich hab es von dir selbst geh\u00f6rt!","right_context":"\n\nDER DRITTE HAUPTMANN.\nWie? Was?\n\nHERMANN\nin den ","start_point":49239,"end_point":49272,"date":1591605844000,"prop:speaker":["hermann"],"prop:addressee":["der_dritte_hauptmann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" es von dir selbst geh\u00f6rt!\n\nDER DRITTE HAUPTMANN.\n","annotation":"Wie? Was?\n","right_context":"\nHERMANN\nin den Bart.\nWie! Was! Die deutschen Uren","start_point":49296,"end_point":49306,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"DRITTE HAUPTMANN.\nWie? Was?\n\nHERMANN\nin den Bart.\n","annotation":"Wie! Was! Die deutschen Uren!\n \u2013 Bedeut ihm, was die List sei, Eginhardt.\n \n","right_context":"\nEGINHARDT.\nVersteh, Freund Ottokar! Der K\u00f6nig mei","start_point":49328,"end_point":49402,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ut ihm, was die List sei, Eginhardt.\n\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Versteh, Freund Ottokar! Der K\u00f6nig meint \u2013\n","right_context":"Er nimmt ihn beim Arm und spricht heimlich mit ihm","start_point":49414,"end_point":49457,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"m und spricht heimlich mit ihm.\n\nERSTER \u00c4LTESTER.\n","annotation":"Nun solche Z\u00fcgellosigkeit, beim hohen Himmel,\n In Freundes Land noch obenein,\n Ward doch, seitdem die Welt steht, nicht erlebt!\n \n","right_context":"\nZWEITER \u00c4LTESTER.\nSchickt M\u00e4nner aus, zu l\u00f6schen!","start_point":49527,"end_point":49654,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"die Welt steht, nicht erlebt!\n\n\nZWEITER \u00c4LTESTER.\n","annotation":"Schickt M\u00e4nner aus, zu l\u00f6schen!\n","right_context":"\nHERMANN\nder wieder in die Ferne gesehn.\nH\u00f6r, Egin","start_point":49673,"end_point":49705,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"l\u00f6schen!\n\nHERMANN\nder wieder in die Ferne gesehn.\n","annotation":"H\u00f6r, Eginhardt!\n Was ich dir sagen wollte \u2013\n \n","right_context":"\nEGINHARDT.\nMein Gebieter!\n\nHERMANN\nheimlich.\nHast","start_point":49746,"end_point":49790,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ginhardt!\nWas ich dir sagen wollte \u2013\n\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Mein Gebieter!\n","right_context":"\nHERMANN\nheimlich.\nHast du ein H\u00e4uflein wackrer Le","start_point":49802,"end_point":49817,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" \u2013\n\n\nEGINHARDT.\nMein Gebieter!\n\nHERMANN\nheimlich.\n","annotation":"Hast du ein H\u00e4uflein wackrer Leute wohl,\n Die man zu einer List gebrauchen k\u00f6nnte?\n \n","right_context":"\nEGINHARDT.\nMein F\u00fcrst, die War' ist selten, wie d","start_point":49836,"end_point":49919,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"man zu einer List gebrauchen k\u00f6nnte?\n\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Mein F\u00fcrst, die War' ist selten, wie du wei\u00dft.\n \u2013 Was w\u00fcnschest du, sag an?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nWas? Hast du sie?\nNun h\u00f6r, schick sie de","start_point":49931,"end_point":50007,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" du wei\u00dft.\n\u2013 Was w\u00fcnschest du, sag an?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Was? Hast du sie?\n Nun h\u00f6r, schick sie dem Varus, Freund,\n Wenn er zur Weser morgen weiter r\u00fcckt,\n Schick sie in R\u00f6merkleidern doch vermummt ihm nach.\n La\u00df sie, ich bitte dich, auf allen Stra\u00dfen,\n  Die sie durchwandern, sengen, brennen, pl\u00fcndern:\n Wenn sie's geschickt vollziehn, will ich sie lohnen!\n \n","right_context":"\nEGINHARDT.\nDu sollst die Leute haben. La\u00df mich ma","start_point":50017,"end_point":50313,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ickt vollziehn, will ich sie lohnen!\n\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Du sollst die Leute haben. La\u00df mich machen.\n","right_context":"Er mischt sich unter die Hauptleute.\n\n\nDritter Auf","start_point":50325,"end_point":50369,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ritt aus dem Zelt. \u2013 Die Vorigen.\nHERMANN\nheiter.\n","annotation":"Ei, Thuschen! Sieh! Mein Stern! Was bringst du mir?\n","right_context":"Er sieht wieder, mit vorgesch\u00fctzter Hand, in die F","start_point":50486,"end_point":50538,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"esch\u00fctzter Hand, in die Ferne hinaus.\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ei nun! Die R\u00f6mer, sagt man, ziehen ein;\n Die mu\u00df Arminius' Frau doch auch begr\u00fc\u00dfen.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nGewi\u00df, gewi\u00df! So will's die Artigkeit.\nD","start_point":50613,"end_point":50698,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"mu\u00df Arminius' Frau doch auch begr\u00fc\u00dfen.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Gewi\u00df, gewi\u00df! So will's die Artigkeit.\n Doch weit sind sie im Felde noch;\n Komm her und la\u00df den Zug heran uns plaudern!\n \n","right_context":"Er winkt ihr, sich unter der Eiche niederzulassen.","start_point":50708,"end_point":50827,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" niederzulassen.\n\nTHUSNELDA\nden Sitz betrachtend.\n","annotation":"Der Sybarit! Sieh da! Mit seinen Polstern!\n Sch\u00e4mst du dich nicht? \u2013 Wer traf die Anstalt hier?\n \n","right_context":"Sie setzt sich nieder.\n\nHERMANN.\nJa, Kind! Die Zei","start_point":50911,"end_point":51007,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"e Anstalt hier?\n\nSie setzt sich nieder.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ja, Kind! Die Zeiten, wei\u00dft du, sind entartet. \u2013\n Holla, schafft Wein mir her, ihr Knaben,\n Damit der Perserschach vollkommen sei!\n \n","right_context":"Er l\u00e4\u00dft sich an Thusneldens Seite nieder und umarm","start_point":51040,"end_point":51170,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" sich an Thusneldens Seite nieder und umarmt sie.\n","annotation":"Nun, Herzchen, sprich, wie geht's dir, mein Planet?\n Was macht Ventidius, dein Mond? Du sahst ihn?\n \n","right_context":"Es kommen Knaben und bedienen ihn mit Wein.\n\nTHUSN","start_point":51227,"end_point":51326,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"men Knaben und bedienen ihn mit Wein.\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ventidius? Der gr\u00fc\u00dft dich.\n","right_context":"\nHERMANN.\nSo! Du sahst ihn?\n\nTHUSNELDA.\nAus meinem","start_point":51382,"end_point":51409,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nTHUSNELDA.\nVentidius? Der gr\u00fc\u00dft dich.\n\nHERMANN.\n","annotation":"So! Du sahst ihn?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nAus meinem Zimmer eben ging er fort!\n\u2013","start_point":51419,"end_point":51437,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u00fc\u00dft dich.\n\nHERMANN.\nSo! Du sahst ihn?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Aus meinem Zimmer eben ging er fort!\n \u2013 Sieh mich mal an!\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nNun?\n\nTHUSNELDA.\nSiehst du nichts?\n\nHERM","start_point":51449,"end_point":51507,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"eben ging er fort!\n\u2013 Sieh mich mal an!\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nun?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nSiehst du nichts?\n\nHERMANN.\nNein, Thus","start_point":51517,"end_point":51522,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"!\n\u2013 Sieh mich mal an!\n\n\nHERMANN.\nNun?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Siehst du nichts?\n","right_context":"\nHERMANN.\nNein, Thuschen.\n\nTHUSNELDA.\nNichts? Gar ","start_point":51534,"end_point":51552,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ANN.\nNun?\n\nTHUSNELDA.\nSiehst du nichts?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nein, Thuschen.\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nNichts? Gar nichts! Nicht das mindeste","start_point":51562,"end_point":51578,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" du nichts?\n\nHERMANN.\nNein, Thuschen.\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Nichts? Gar nichts! Nicht das mindeste?\n","right_context":"\nHERMANN.\nNein, in der Tat! Was soll ich sehn?\n\nTH","start_point":51590,"end_point":51630,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Nichts? Gar nichts! Nicht das mindeste?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nein, in der Tat! Was soll ich sehn?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nNun wahrlich,\nWenn Varus auch so blind","start_point":51640,"end_point":51677,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nNein, in der Tat! Was soll ich sehn?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Nun wahrlich,\n Wenn Varus auch so blind, wie du,\n Der Feldherr Roms, den wir erwarten,\n So war die ganze M\u00fche doch verschwendet.\n \n","right_context":"\nHERMANN\nindem er dem Knaben, der ihn bedient, den","start_point":51689,"end_point":51816,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"m Knaben, der ihn bedient, den Becher zur\u00fcckgibt.\n","annotation":"Ja, so! Du hast, auf meinen Wunsch, den Anzug\n Heut mehr gew\u00e4hlt, als sonst \u2013\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nSo! Mehr gew\u00e4hlt!\nGeschm\u00fcckt bin ich, ","start_point":51886,"end_point":51964,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Anzug\nHeut mehr gew\u00e4hlt, als sonst \u2013\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"So! Mehr gew\u00e4hlt!\n Geschm\u00fcckt bin ich, beim hohen Himmel,\n Da\u00df ich die Stra\u00dfen Roms durchschreiten k\u00f6nnte!\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nPotz! Bei der gro\u00dfen Hertha! Schau! \u2013 H\u00f6","start_point":51976,"end_point":52082,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ie Stra\u00dfen Roms durchschreiten k\u00f6nnte!\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Potz! Bei der gro\u00dfen Hertha! Schau! \u2013 H\u00f6r, du!\n Wenn ihr den Adler seht, so ruft ihr mich.\n \n","right_context":"Der Knabe, der ihn bedient, nickt mit dem Kopf.\n\nT","start_point":52092,"end_point":52183,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" der ihn bedient, nickt mit dem Kopf.\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Was?\n","right_context":"\nHERMANN.\nUnd Ventidius war bei dir?\n\nTHUSNELDA.\nJ","start_point":52243,"end_point":52248,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t, nickt mit dem Kopf.\n\nTHUSNELDA.\nWas?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Und Ventidius war bei dir?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nJa, allerdings. Und zeigte mir am Putz","start_point":52258,"end_point":52285,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nHERMANN.\nUnd Ventidius war bei dir?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ja, allerdings. Und zeigte mir am Putztisch,\n Wie man, in Rom, das Haar sich ordnet,\n Den G\u00fcrtel legt, das Kleid in Falten wirft.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nSchau, wie er g\u00f6ttlich dir den Kopf beso","start_point":52297,"end_point":52426,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u00fcrtel legt, das Kleid in Falten wirft.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Schau, wie er g\u00f6ttlich dir den Kopf besorgt!\n Der Kopf, beim Styx, von einer Juno!\n Bis auf das Diadem sogar,\n Das dir vom Scheitel blitzend niederstrahlt!\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nDas ist das sch\u00f6ne Prachtgeschenk,\nDas","start_point":52436,"end_point":52590,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"vom Scheitel blitzend niederstrahlt!\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Das ist das sch\u00f6ne Prachtgeschenk,\n Das du aus Rom mir j\u00fcngsthin mitgebracht.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nSo? Der geschnittne Stein, gefa\u00dft in Per","start_point":52602,"end_point":52680,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" du aus Rom mir j\u00fcngsthin mitgebracht.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"So? Der geschnittne Stein, gefa\u00dft in Perlen?\n Ein Pferd war, d\u00fcnkt mich, drauf?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nEin wildes, ja,\nDas seinen Reiter abwi","start_point":52690,"end_point":52770,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n?\nEin Pferd war, d\u00fcnkt mich, drauf?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ein wildes, ja,\n Das seinen Reiter abwirft. \u2013\n \n","right_context":"Er betrachtet das Diadem.\n\nHERMANN.\nAber, Thuschen","start_point":52782,"end_point":52828,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r abwirft. \u2013\n\nEr betrachtet das Diadem.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Aber, Thuschen! Thuschen.\n Wie wirst du aussehn, liebste Frau,\n Wenn du mit einem kahlen Kopf wirst gehn?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nWer? Ich?\n\nHERMANN.\nDu, ja! \u2013 Wenn Mar","start_point":52864,"end_point":52969,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"du mit einem kahlen Kopf wirst gehn?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Wer? Ich?\n","right_context":"\nHERMANN.\nDu, ja! \u2013 Wenn Marbod erst geschlagen is","start_point":52981,"end_point":52991,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Kopf wirst gehn?\n\n\nTHUSNELDA.\nWer? Ich?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Du, ja! \u2013 Wenn Marbod erst geschlagen ist,\n So l\u00e4uft kein Mond ins Land, beim Himmel!\n Sie scheren dich so kahl wie eine Ratze.\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nIch glaub, du tr\u00e4umst, du schw\u00e4rmst! W","start_point":53001,"end_point":53128,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"scheren dich so kahl wie eine Ratze.\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ich glaub, du tr\u00e4umst, du schw\u00e4rmst! Wer wird den Kopf mir \u2013?\n","right_context":"\nHERMANN.\nWer? Ei, Quintilius Varus und die R\u00f6mer,","start_point":53140,"end_point":53202,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" du schw\u00e4rmst! Wer wird den Kopf mir \u2013?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Wer? Ei, Quintilius Varus und die R\u00f6mer,\n Mit denen ich alsdann verbunden bin.\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nDie R\u00f6mer! Was!\n\nHERMANN.\nJa, was zum ","start_point":53212,"end_point":53291,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Mit denen ich alsdann verbunden bin.\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Die R\u00f6mer! Was!\n","right_context":"\nHERMANN.\nJa, was zum Henker, denkst du?\n\u2013 Die r\u00f6m","start_point":53303,"end_point":53319,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"unden bin.\n\n\nTHUSNELDA.\nDie R\u00f6mer! Was!\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ja, was zum Henker, denkst du?\n \u2013 Die r\u00f6m'schen Damen m\u00fcssen doch,\n Wenn sie sich schm\u00fccken, h\u00fcbsche Haare haben?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nNun haben denn die r\u00f6m'schen Damen kei","start_point":53329,"end_point":53442,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"sich schm\u00fccken, h\u00fcbsche Haare haben?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Nun haben denn die r\u00f6m'schen Damen keine?\n","right_context":"\nHERMANN.\nNein, sag ich! Schwarze! Schwarz und fet","start_point":53454,"end_point":53496,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n haben denn die r\u00f6m'schen Damen keine?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nein, sag ich! Schwarze! Schwarz und fett, wie Hexen!\n Nicht h\u00fcbsche, trockne, goldne, so wie du!\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nWohlan! So m\u00f6gen sie! Der trift'ge Gru","start_point":53506,"end_point":53604,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"h\u00fcbsche, trockne, goldne, so wie du!\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Wohlan! So m\u00f6gen sie! Der trift'ge Grund!\n Wenn sie mit h\u00fcbschen nicht begabt,\n So m\u00f6gen sie mit schmutz'gen sich behelfen.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nSo! In der Tat! Da sollen die Kohorten\nU","start_point":53616,"end_point":53739,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"gen sie mit schmutz'gen sich behelfen.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"So! In der Tat! Da sollen die Kohorten\n Umsonst wohl \u00fcbern Rhein gekommen sein?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nWer? Die Kohorten?\n\nHERMANN.\nJa, die V","start_point":53749,"end_point":53829,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"onst wohl \u00fcbern Rhein gekommen sein?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Wer? Die Kohorten?\n","right_context":"\nHERMANN.\nJa, die Varus f\u00fchrt.\n\nTHUSNELDA\nlacht.\nD","start_point":53841,"end_point":53860,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n sein?\n\n\nTHUSNELDA.\nWer? Die Kohorten?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ja, die Varus f\u00fchrt.\n","right_context":"\nTHUSNELDA\nlacht.\nDas mu\u00df ich sagen! Der wird doch","start_point":53870,"end_point":53891,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nHERMANN.\nJa, die Varus f\u00fchrt.\n\nTHUSNELDA\nlacht.\n","annotation":"Das mu\u00df ich sagen! Der wird doch\n Um meiner Haare nicht gekommen sein?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nWas? Allerdings! Bei unsrer gro\u00dfen Herth","start_point":53909,"end_point":53980,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"h\nUm meiner Haare nicht gekommen sein?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Was? Allerdings! Bei unsrer gro\u00dfen Hertha!\n Hat dir Ventidius das noch nicht gesagt?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nAch, geh! Du bist ein Affe.\n\nHERMANN.\n","start_point":53990,"end_point":54075,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"dir Ventidius das noch nicht gesagt?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ach, geh! Du bist ein Affe.\n","right_context":"\nHERMANN.\nNun, ich schw\u00f6r's dir. \u2013\nWer war es scho","start_point":54087,"end_point":54115,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nTHUSNELDA.\nAch, geh! Du bist ein Affe.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nun, ich schw\u00f6r's dir. \u2013\n Wer war es schon, der j\u00fcngst beim Mahl erz\u00e4hlte,\n Was einer Frau in Ubien begegnet?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nWem? Einer Ubierin?\n\nHERMANN.\nDas wei\u00df","start_point":54125,"end_point":54234,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"e,\nWas einer Frau in Ubien begegnet?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Wem? Einer Ubierin?\n","right_context":"\nHERMANN.\nDas wei\u00dft du nicht mehr?\n\nTHUSNELDA.\nNei","start_point":54246,"end_point":54266,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"egnet?\n\n\nTHUSNELDA.\nWem? Einer Ubierin?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Das wei\u00dft du nicht mehr?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nNein, Lieber! \u2013 Da\u00df drei R\u00f6mer sie, me","start_point":54276,"end_point":54301,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n?\n\nHERMANN.\nDas wei\u00dft du nicht mehr?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Nein, Lieber! \u2013 Da\u00df drei R\u00f6mer sie, meinst du,\n In Staub gelegt urpl\u00f6tzlich und gebunden \u2013?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nNun ja! Und ihr nicht blo\u00df, vom Haupt hi","start_point":54313,"end_point":54405,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"aub gelegt urpl\u00f6tzlich und gebunden \u2013?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nun ja!  Und ihr nicht blo\u00df, vom Haupt hinweg,\n Das Haar, das goldene, die Z\u00e4hne auch,\n Die elfenbeinernen, mit einem Werkzeug,\n Auf offner Stra\u00dfe, aus dem Mund genommen? \n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nAch, geh! La\u00df mich zufrieden.\n\nHERMANN","start_point":54415,"end_point":54583,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"gt urpl\u00f6tzlich und gebunden \u2013?\n\n\nHERMANN.\nNun ja! ","annotation":"Und ihr nicht blo\u00df, vom Haupt hinweg,\n Das Haar, das goldene, die Z\u00e4hne auch,\n Die elfenbeinernen, mit einem Werkzeug,\n Auf offner Stra\u00dfe, aus dem Mund genommen?","right_context":"\n\n\nTHUSNELDA.\nAch, geh! La\u00df mich zufrieden.\n\nHERMA","start_point":54423,"end_point":54581,"date":1591605844000,"prop:speaker":["hermann"],"prop:addressee":["thusnelda"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ffner Stra\u00dfe, aus dem Mund genommen?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ach, geh! La\u00df mich zufrieden.\n","right_context":"\nHERMANN.\nDas glaubst du nicht?\n\nTHUSNELDA.\nAch, w","start_point":54595,"end_point":54625,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"HUSNELDA.\nAch, geh! La\u00df mich zufrieden.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Das glaubst du nicht?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nAch, was! Ventidius hat mir gesagt,\nDa","start_point":54635,"end_point":54657,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"eden.\n\nHERMANN.\nDas glaubst du nicht?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ach, was!  Ventidius hat mir gesagt,\n Das w\u00e4r ein M\u00e4rchen . \n \n","right_context":"\nHERMANN.\nEin M\u00e4rchen! So!\nVentidius hat ganz rech","start_point":54669,"end_point":54727,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"MANN.\nDas glaubst du nicht?\n\nTHUSNELDA.\nAch, was! ","annotation":"Ventidius hat mir gesagt,\n Das w\u00e4r ein M\u00e4rchen .","right_context":"\n\n\nHERMANN.\nEin M\u00e4rchen! So!\nVentidius hat ganz re","start_point":54679,"end_point":54725,"date":1591605844000,"prop:speaker":["thusnelda"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"indirect_speech","left_context":"?\n\nTHUSNELDA.\nAch, was! Ventidius hat mir gesagt,\n","annotation":"Das w\u00e4r ein M\u00e4rchen","right_context":".\n\n\nHERMANN.\nEin M\u00e4rchen! So!\nVentidius hat ganz r","start_point":54705,"end_point":54724,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"s hat mir gesagt,\nDas w\u00e4r ein M\u00e4rchen.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ein M\u00e4rchen! So!\n Ventidius hat ganz recht, wahrhaftig,\n Sein Sch\u00e4fchen, f\u00fcr die Schurzeit, sich zu kirren.\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nNun, der wird doch den Kopf mir selber","start_point":54737,"end_point":54844,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":", f\u00fcr die Schurzeit, sich zu kirren.\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Nun, der wird doch den Kopf mir selber nicht \u2013?\n","right_context":"\nHERMANN.\nVentidius? Hm! Ich steh f\u00fcr nichts, mein","start_point":54856,"end_point":54904,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" wird doch den Kopf mir selber nicht \u2013?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ventidius? Hm! Ich steh f\u00fcr nichts, mein Kind.\n","right_context":"\nTHUSNELDA\nlacht.\nWas? Er? Er, mir? Nun, das mu\u00df i","start_point":54914,"end_point":54961,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Ich steh f\u00fcr nichts, mein Kind.\n\nTHUSNELDA\nlacht.\n","annotation":"Was? Er? Er, mir? Nun, das mu\u00df ich gestehn \u2013!\n","right_context":"\nHERMANN.\nDu lachst. Es sei. Die Folge wird es leh","start_point":54979,"end_point":55025,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r? Er, mir? Nun, das mu\u00df ich gestehn \u2013!\n\nHERMANN.\n","annotation":"Du lachst. Es sei. Die Folge wird es lehren.\n","right_context":"Pause.\n\nTHUSNELDA\nernsthaft.\nWas denn, in aller We","start_point":55035,"end_point":55080,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"olge wird es lehren.\nPause.\n\nTHUSNELDA\nernsthaft.\n","annotation":"Was denn, in aller Welt, was machen sie\n In Rom, mit diesen Haaren, diesen Z\u00e4hnen?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nWas du f\u00fcr Fragen tust, so wahr ich lebe","start_point":55109,"end_point":55192,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Rom, mit diesen Haaren, diesen Z\u00e4hnen?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Was du f\u00fcr Fragen tust, so wahr ich lebe!\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nNun ja! Wie nutzen sie, bei allen Norn","start_point":55202,"end_point":55244,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"du f\u00fcr Fragen tust, so wahr ich lebe!\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Nun ja! Wie nutzen sie, bei allen Nornen!\n Auf welche Art gebrauchen sie die Dinge?\n Sie k\u00f6nnen doch die fremden Locken nicht\n An ihre eignen kn\u00fcpfen, nicht die Z\u00e4hne\n Aus ihrem eignen Sch\u00e4del wachsen machen?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nAus ihrem eignen Sch\u00e4del wachsen machen!","start_point":55256,"end_point":55462,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"s ihrem eignen Sch\u00e4del wachsen machen?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Aus ihrem eignen Sch\u00e4del wachsen machen!\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nNun also! Wie verfahren sie? So sprich","start_point":55472,"end_point":55513,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" ihrem eignen Sch\u00e4del wachsen machen!\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Nun also! Wie verfahren sie? So sprich!\n","right_context":"\nHERMANN\nmit Laune.\nDie schmutz'gen Haare schneide","start_point":55525,"end_point":55565,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"Wie verfahren sie? So sprich!\n\nHERMANN\nmit Laune.\n","annotation":"Die schmutz'gen Haare schneiden sie sich ab,\n Und h\u00e4ngen unsre trocknen um die Platte!\n  Die Z\u00e4hne rei\u00dfen sie, die schwarzen, aus,\n Und stecken unsre wei\u00dfen in die L\u00fccken!","right_context":"\n\n\nTHUSNELDA.\nWas!\n\nHERMANN.\nIn der Tat! Ein Schel","start_point":55585,"end_point":55753,"date":1591605844000,"prop:speaker":["hermann"],"prop:addressee":["thusnelda"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Wie verfahren sie? So sprich!\n\nHERMANN\nmit Laune.\n","annotation":"Die schmutz'gen Haare schneiden sie sich ab,\n Und h\u00e4ngen unsre trocknen um die Platte!\n  Die Z\u00e4hne rei\u00dfen sie, die schwarzen, aus,\n Und stecken unsre wei\u00dfen in die L\u00fccken! \n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nWas!\n\nHERMANN.\nIn der Tat! Ein Schelm,","start_point":55585,"end_point":55755,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" stecken unsre wei\u00dfen in die L\u00fccken!\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Was!\n","right_context":"\nHERMANN.\nIn der Tat! Ein Schelm, wenn ich dir l\u00fcg","start_point":55767,"end_point":55772,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"wei\u00dfen in die L\u00fccken!\n\n\nTHUSNELDA.\nWas!\n\nHERMANN.\n","annotation":"In der Tat! Ein Schelm, wenn ich dir l\u00fcge. \u2013\n","right_context":"\nTHUSNELDA\ngl\u00fchend.\nBei allen Racheg\u00f6ttern! Allen ","start_point":55782,"end_point":55827,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Schelm, wenn ich dir l\u00fcge. \u2013\n\nTHUSNELDA\ngl\u00fchend.\n","annotation":"Bei allen Racheg\u00f6ttern! Allen Furien!\n Bei allem, was die H\u00f6lle finster macht!\n Mit welchem Recht, wenn dem so ist,\n Vom Kopf uns aber nehmen sie sie weg?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nIch wei\u00df nicht, Thuschen, wie du heut di","start_point":55847,"end_point":56000,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nVom Kopf uns aber nehmen sie sie weg?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ich wei\u00df nicht, Thuschen, wie du heut dich stellst.\n Steht August nicht, mit den Kohorten,\n In allen L\u00e4ndern siegreich aufgepflanzt?\n F\u00fcr wen erschaffen ward die Welt, als Rom?\n Nimmt August nicht dem Elefanten\n Das Elfenbein, das \u00d6l der Bisamkatze,\n Dem Panthertier das Fell, dem Wurm die Seide?\n Was soll der Deutsche hier zum voraus haben?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA\nsieht ihn an.\nWas wir zum voraus sollen","start_point":56010,"end_point":56347,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" hier zum voraus haben?\n\n\nTHUSNELDA\nsieht ihn an.\n","annotation":"Was wir zum voraus sollen \u2013?\n","right_context":"\nHERMANN.\nAllerdings.\n\nTHUSNELDA.\nDa\u00df du verderben","start_point":56372,"end_point":56401,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ht ihn an.\nWas wir zum voraus sollen \u2013?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Allerdings.\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nDa\u00df du verderben m\u00fc\u00dftest, mit Vern\u00fcnft","start_point":56411,"end_point":56423,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"oraus sollen \u2013?\n\nHERMANN.\nAllerdings.\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Da\u00df du verderben m\u00fc\u00dftest, mit Vern\u00fcnfteln!\n Das sind ja Tiere, Querkopf, der du bist,\n Und keine Menschen!\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nMenschen! Ja, mein Thuschen,\nWas ist der","start_point":56435,"end_point":56541,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"kopf, der du bist,\nUnd keine Menschen!\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Menschen! Ja, mein Thuschen,\n Was ist der Deutsche in der R\u00f6mer Augen?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nNun, doch kein Tier, hoff ich \u2013?\n\nHERM","start_point":56551,"end_point":56622,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ist der Deutsche in der R\u00f6mer Augen?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Nun, doch kein Tier, hoff ich \u2013?\n","right_context":"\nHERMANN.\nWas? \u2013 Eine Bestie,\nDie auf vier F\u00fc\u00dfen i","start_point":56634,"end_point":56667,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"NELDA.\nNun, doch kein Tier, hoff ich \u2013?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Was? \u2013 Eine Bestie,\n Die auf vier F\u00fc\u00dfen in den W\u00e4ldern l\u00e4uft!\n Ein Tier, das, wo der J\u00e4ger es erschaut,\n Just einen Pfeilschu\u00df wert, mehr nicht,\n Und ausgeweidet und gepelzt dann wird!\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nEi, die verw\u00fcnschte Menschenj\u00e4gerei!\nE","start_point":56677,"end_point":56859,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"d ausgeweidet und gepelzt dann wird!\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ei, die verw\u00fcnschte Menschenj\u00e4gerei!\n Ei, der D\u00e4monenstolz! Der Hohn der H\u00f6lle!\n \n","right_context":"\nHERMANN\nlacht.\nNun wird ihr bang, um ihre Z\u00e4hn un","start_point":56871,"end_point":56951,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u00e4monenstolz! Der Hohn der H\u00f6lle!\n\n\nHERMANN\nlacht.\n","annotation":"Nun wird ihr bang, um ihre Z\u00e4hn und Haare.\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nEi, da\u00df wir, wie die grimm'gen Eber, d","start_point":56967,"end_point":57010,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ird ihr bang, um ihre Z\u00e4hn und Haare.\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ei, da\u00df wir, wie die grimm'gen Eber, doch\n Uns \u00fcber diese Sch\u00fctzen werfen k\u00f6nnten!\n \n","right_context":"\nHERMANN\nebenso.\nWie sie nur aussehn wird! Wie 'n ","start_point":57022,"end_point":57105,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" diese Sch\u00fctzen werfen k\u00f6nnten!\n\n\nHERMANN\nebenso.\n","annotation":"Wie sie nur aussehn wird! Wie 'n Totenkopf!\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nUnd diese R\u00f6mer nimmst du bei dir auf?","start_point":57122,"end_point":57166,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"e nur aussehn wird! Wie 'n Totenkopf!\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Und diese R\u00f6mer nimmst du bei dir auf?\n","right_context":"\nHERMANN.\nJa, Thuschen! Liebste Frau, was soll ich","start_point":57178,"end_point":57217,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nUnd diese R\u00f6mer nimmst du bei dir auf?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ja, Thuschen! Liebste Frau, was soll ich machen?\n Soll ich, um deiner gelben Haare,\n Mit Land und Leut in Kriegsgefahr mich st\u00fcrzen?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nUm meiner Haare! Was? Gilt es sonst ni","start_point":57227,"end_point":57359,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"d Leut in Kriegsgefahr mich st\u00fcrzen?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Um meiner Haare! Was? Gilt es sonst nichts?\n Meinst du, wenn Varus so gestimmt, er werde\n Das Fell dir um die nackten Schultern lassen?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nSehr wahr, beim Himmel! Das bedacht ich ","start_point":57371,"end_point":57506,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"l dir um die nackten Schultern lassen?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Sehr wahr, beim Himmel! Das bedacht ich nicht.\n Es sei! Ich will die Sach mir \u00fcberlegen.\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nDir \u00fcberlegen! \u2013 Er r\u00fccket ja schon ei","start_point":57516,"end_point":57605,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ei! Ich will die Sach mir \u00fcberlegen.\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Dir \u00fcberlegen! \u2013 Er r\u00fccket ja schon ein!\n","right_context":"\nHERMANN.\nJe nun, mein Kind. Man schl\u00e4gt ihn wiede","start_point":57617,"end_point":57658,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ir \u00fcberlegen! \u2013 Er r\u00fccket ja schon ein!\n\nHERMANN.\n","annotation":"Je nun, mein Kind. Man schl\u00e4gt ihn wieder 'naus.\n","right_context":"Sie sieht ihn an.\n\nTHUSNELDA.\nAch, geh! Ein Geck b","start_point":57668,"end_point":57717,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t ihn wieder 'naus.\nSie sieht ihn an.\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ach, geh! Ein Geck bist du, ich seh's, und \u00e4ffst mich!\n Nicht, nicht? Gesteh's mir nur: du scherztest blo\u00df?\n \n","right_context":"\nHERMANN\nk\u00fc\u00dft sie.\nJa. \u2013 Mit der Wahrheit, wie ein","start_point":57747,"end_point":57855,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" mir nur: du scherztest blo\u00df?\n\n\nHERMANN\nk\u00fc\u00dft sie.\n","annotation":"Ja. \u2013 Mit der Wahrheit, wie ein Abderit.\n \u2013 Warum soll sich, von seiner Not,\n Der Mensch, auf muntre Art, nicht unterhalten? \u2013\n Die Sach ist zehnmal schlimmer, als ich's machte,\n Und doch auch, wieder so betrachtet,\n Bei weitem nicht so schlimm. \u2013 Beruh'ge dich.\n \n","right_context":"Pause.\n\nTHUSNELDA.\nNun, meine goldnen Locken krieg","start_point":57874,"end_point":58133,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" so schlimm. \u2013 Beruh'ge dich.\n\nPause.\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Nun, meine goldnen Locken kriegt er nicht!\n Die Hand, die in den Mund mir k\u00e4me,\n Wie jener Frau, um meiner Z\u00e4hne:\n Ich wei\u00df nicht, Hermann, was ich mit ihr machte.\n \n","right_context":"\nHERMANN\nlacht.\nJa, liebste Frau, da hast du recht","start_point":58152,"end_point":58314,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Hermann, was ich mit ihr machte.\n\n\nHERMANN\nlacht.\n","annotation":"Ja, liebste Frau, da hast du recht! Bei\u00df zu!\n Danach wird weder Hund noch Katze kr\u00e4hen. \u2013\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nDoch sieh! Wer fleucht so eilig dort h","start_point":58330,"end_point":58420,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"wird weder Hund noch Katze kr\u00e4hen. \u2013\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Doch sieh! Wer fleucht so eilig dort heran?\n","right_context":"\n\nVierter Auftritt\nEin Cherusker tritt auf. Die Vo","start_point":58432,"end_point":58476,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Cherusker tritt auf. Die Vorigen.\nDER CHERUSKER.\n","annotation":"Varus k\u00f6mmt!\n","right_context":"\nHERMANN\nerhebt sich.\nWas! Der Feldherr Roms! Unm\u00f6","start_point":58548,"end_point":58561,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"DER CHERUSKER.\nVarus k\u00f6mmt!\n\nHERMANN\nerhebt sich.\n","annotation":"Was! Der Feldherr Roms! Unm\u00f6glich!\n Wer war's, der mir von seinem Einzug\n In Teutoburg die Nachricht geben wollte?\n \n","right_context":"\n\nF\u00fcnfter Auftritt\nVarus tritt auf. Ihm folgen Ven","start_point":58583,"end_point":58697,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"      Vorigen.\nHERMANN\nindem er ihm entgegengeht.\n","annotation":"Vergib, Quintilius Varus, mir,\n Da\u00df deine Hoheit mich hier suchen mu\u00df!\n Mein Wille war, dich ehrfurchtsvoll\n In meines Lagers Tore einzuf\u00fchren,\n Oktav August in dir, den gro\u00dfen Kaiser Roms,\n Und meinen hochverehrten Freund, zu gr\u00fc\u00dfen.\n \n","right_context":"\nVARUS.\nMein F\u00fcrst, du bist sehr g\u00fctig, in der Tat","start_point":58942,"end_point":59173,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" meinen hochverehrten Freund, zu gr\u00fc\u00dfen.\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Mein F\u00fcrst, du bist sehr g\u00fctig, in der Tat.\n Ich hab von au\u00dferordentlichen\n Unordnungen geh\u00f6rt, die die Kohorten sich\n In Helakon und Herthakon erlaubt;\n Von einer Wodanseiche unvorsichtiger\n Verletzung \u2013 Feuer, Raub und Mord,\n Die dieser Tat unsel'ge Folgen waren,\n Von einer Auff\u00fchrung, mit einem Wort,\n Nicht eben, leider! sehr geschickt,\n Den R\u00f6mer in Cheruska zu empfehlen.\n Sei \u00fcberzeugt, ich selbst befand mich in Person\n  Bei keinem der drei Heereshaufen,\n Die von der Lippe her ins Land dir r\u00fccken.\n Die Eiche, sagt man zwar, ward nicht aus Hohn verletzt,\n Der Unverstand nur achtlos warf sie um;\n Gleichwohl ist ein Gericht bereits bestellt,\n Die T\u00e4ter aufzufahn, und morgen wirst du sie,\n Zur S\u00fchne deinem Volk, enthaupten sehn. \n \n","right_context":"\nHERMANN.\nQuintilius! Dein erhabnes Wort besch\u00e4mt ","start_point":59181,"end_point":59905,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"ARUS.\nMein F\u00fcrst, du bist sehr g\u00fctig, in der Tat.\n","annotation":"Ich hab von au\u00dferordentlichen\n Unordnungen geh\u00f6rt, die die Kohorten sich\n In Helakon und Herthakon erlaubt;\n Von einer Wodanseiche unvorsichtiger\n Verletzung \u2013 Feuer, Raub und Mord,\n Die dieser Tat unsel'ge Folgen waren,\n Von einer Auff\u00fchrung, mit einem Wort,\n Nicht eben, leider! sehr geschickt,\n Den R\u00f6mer in Cheruska zu empfehlen.\n Sei \u00fcberzeugt, ich selbst befand mich in Person\n  Bei keinem der drei Heereshaufen,\n Die von der Lippe her ins Land dir r\u00fccken.\n Die Eiche, sagt man zwar, ward nicht aus Hohn verletzt,\n Der Unverstand nur achtlos warf sie um;\n Gleichwohl ist ein Gericht bereits bestellt,\n Die T\u00e4ter aufzufahn, und morgen wirst du sie,\n Zur S\u00fchne deinem Volk, enthaupten sehn.","right_context":"\n\n\nHERMANN.\nQuintilius! Dein erhabnes Wort besch\u00e4m","start_point":59225,"end_point":59903,"date":1591605844000,"prop:speaker":["varus"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive-repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ur S\u00fchne deinem Volk, enthaupten sehn.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Quintilius! Dein erhabnes Wort besch\u00e4mt mich!\n Ich mu\u00df dich f\u00fcr die allzuraschen\n Cherusker dringend um Verzeihung bitten,\n Die eine Tat sogleich, aus Unbedacht geschehn,\n Mit Rebellion fanatisch strafen wollten.\n Mi\u00dfgriffe, wie die vorgefallnen, sind\n Auf einem Heereszuge unvermeidlich.\n La\u00df diesen Irrtum, ich beschw\u00f6re dich,\n Das Fest nicht st\u00f6ren, das mein Volk,\n Zur Feier deines Einzugs, vorbereitet.\n G\u00f6nn mir ein Wort zugunsten der Bedr\u00e4ngten,\n Die deine Rache treffen soll:\n Und weil sie blo\u00df aus Unverstand gefehlt,\n So schenk das Leben ihnen, la\u00df sie frei!\n \n","right_context":"\nVARUS\nreicht ihm die Hand.\nNun, Freund Armin; bei","start_point":59915,"end_point":60472,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ihnen, la\u00df sie frei!\n\n\nVARUS\nreicht ihm die Hand.\n","annotation":"Nun, Freund Armin; beim Jupiter, es gilt!\n Nimm diese Hand, die ich dir reiche,\n Auf immer hast du dir mein Herz gewonnen! \u2013\n Die Frevler, bis auf einen, sprech ich frei!\n Man wird den Namen ihres Retters ihnen nennen,\n Und hier im Staube sollen sie,\n Das Leben dir, das mir verwirkt war, danken. \u2013\n Den einen nur behalt ich mir bevor,\n Der, dem ausdr\u00fccklichen Ermahnungswort zuwider,\n Den ersten Schlag der Eiche zugef\u00fcgt;\n Der Herold hat es mehr denn zehnmal ausgerufen,\n Da\u00df diese Eichen heilig sind, \n Und das Gesetz verurteilt ihn des Kriegs,\n Das kein Gesuch entwaffnen kann, nicht ich.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\n\u2013 Wann du auf immer jeden Anla\u00df willst,\n","start_point":60500,"end_point":61080,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"e,\nDas Leben dir, das mir verwirkt war, danken. \u2013\n","annotation":"Den einen nur behalt ich mir bevor,\n Der, dem ausdr\u00fccklichen Ermahnungswort zuwider,\n Den ersten Schlag der Eiche zugef\u00fcgt;\n Der Herold hat es mehr denn zehnmal ausgerufen,\n Da\u00df diese Eichen heilig sind,","right_context":"\nUnd das Gesetz verurteilt ihn des Kriegs,\nDas kei","start_point":60793,"end_point":60992,"date":1591605844000,"prop:speaker":["varus"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive-repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"narrated_character_speech","left_context":"rt zuwider,\nDen ersten Schlag der Eiche zugef\u00fcgt;\n","annotation":"Der Herold hat es mehr denn zehnmal ausgerufen,\n Da\u00df diese Eichen heilig sind,","right_context":"\nUnd das Gesetz verurteilt ihn des Kriegs,\nDas kei","start_point":60915,"end_point":60992,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ein Gesuch entwaffnen kann, nicht ich.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"\u2013 Wann du auf immer jeden Anla\u00df willst,\n Der eine Zwistigkeit entflammen k\u00f6nnte,\n Aus des Cheruskers treuer Brust entfernen,\n So bitt ich, w\u00fcrd'ge diese Eichen,\n Quintilius, w\u00fcrd'ge ein'ger Sorgfalt sie.\n Von ihnen her rinnt einzig fast die Quelle\n Des \u00dcbels, das uns zu entzweien droht.\n La\u00df irgend, was es sei, ein Zeichenbild zur Warnung,\n Wenn du dein Lager w\u00e4hlst, bei diesen St\u00e4mmen pflanzen:\n So hast du, glaub es mir, f\u00fcr immer\n Den wackern Eingebornen dir verbunden.\n \n","right_context":"\nVARUS.\nWohlan! \u2013 Woran erkennt man diese Eichen?\n","start_point":61090,"end_point":61557,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r\nDen wackern Eingebornen dir verbunden.\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Wohlan! \u2013 Woran erkennt man diese Eichen?\n","right_context":"\nHERMANN.\nAn ihrem Alter und dem Schmuck der Waffe","start_point":61565,"end_point":61607,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"hlan! \u2013 Woran erkennt man diese Eichen?\n\nHERMANN.\n","annotation":"An ihrem Alter und dem Schmuck der Waffen,\n In ihres Wipfels W\u00f6lbung aufgeh\u00e4ngt.\n \n","right_context":"\nVARUS.\nSeptimius Nerva!\n\nSEPTIMIUS\ntritt vor.\nWas","start_point":61617,"end_point":61698,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"en,\nIn ihres Wipfels W\u00f6lbung aufgeh\u00e4ngt.\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Septimius Nerva!\n","right_context":"\nSEPTIMIUS\ntritt vor.\nWas gebeut mein Feldherr?\n\nV","start_point":61706,"end_point":61723,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":".\n\n\nVARUS.\nSeptimius Nerva!\n\nSEPTIMIUS\ntritt vor.\n","annotation":"Was gebeut mein Feldherr?\n","right_context":"\nVARUS.\nLa\u00df eine Schar von R\u00f6mern gleich\nSich in d","start_point":61745,"end_point":61771,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"MIUS\ntritt vor.\nWas gebeut mein Feldherr?\n\nVARUS.\n","annotation":"La\u00df eine Schar von R\u00f6mern gleich\n Sich in den Wald zerstreun, der diese Niederlassung,\n Cheruskas Hauptplatz Teutoburg umgibt.\n Bei jeder Eiche grauen Alters,\n In deren Wipfel Waffen aufgeh\u00e4ngt,\n Soll eine Wache von zwei Kriegern halten,\n Und jeden, der vor\u00fcbergeht, belehren,\n Da\u00df Wodan in der N\u00e4he sei.\n Denn Wodan ist, da\u00df ihr's nur wi\u00dft, ihr R\u00f6mer,\n Der Zeus der Deutschen, Herr des Blitzes\n Diesseits der Alpen, so wie jenseits der;\n Er ist der Gott, dem sich mein Knie sogleich,\n Beim ersten Eintritt in dies Land, gebeugt;\n Und kurz, Quintilius, euer Feldherr, will\n Mit Ehrfurcht und mit Scheu, im Tempel dieser W\u00e4lder,\n Wie den Olympier selbst, geehrt ihn wissen.\n \n","right_context":"\nSEPTIMIUS.\nMan wird dein Wort, O Herr, genau voll","start_point":61779,"end_point":62438,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Olympier selbst, geehrt ihn wissen.\n\n\nSEPTIMIUS.\n","annotation":"Man wird dein Wort, O Herr, genau vollziehn.\n","right_context":"\nVARUS\nzu Hermann.\nBist du zufrieden, Freund?\n\nHER","start_point":62450,"end_point":62495,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Wort, O Herr, genau vollziehn.\n\nVARUS\nzu Hermann.\n","annotation":"Bist du zufrieden, Freund?\n","right_context":"\nHERMANN.\nDu \u00fcberfleuchst,\nQuintilius, die W\u00fcnsche","start_point":62514,"end_point":62541,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nzu Hermann.\nBist du zufrieden, Freund?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Du \u00fcberfleuchst,\n Quintilius, die W\u00fcnsche deines Knechts.\n \n","right_context":"\nVARUS\nnimmt ein Kissen, auf welchem Geschenke lie","start_point":62551,"end_point":62609,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"aven, und\n              bringt sie der Thusnelda.\n","annotation":"Hier, meine F\u00fcrstin, \u00fcberreich ich dir,\n Von August, meinem hohen Herrn,\n Was er f\u00fcr dich mir j\u00fcngsthin zugesandt,\n Es sind Gesteine, Perlen, Federn, \u00d6le \u2013\n Ein kleines R\u00fcstzeug, schreibt er, Kupidos.\n August, erlauchte Frau, bewaffnet deine Sch\u00f6nheit,\n Damit du Hermanns gro\u00dfes Herz,\n Stets in der Freundschaft Banden ihm erhaltest.\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA\nempf\u00e4ngt das Kissen und betrachtet die ","start_point":62736,"end_point":63064,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"empf\u00e4ngt das Kissen und betrachtet die Geschenke.\n","annotation":"Quintilius! Dein Kaiser macht mich stolz.\n Thusnelda nimmt die Waffen an,\n Mit dem Versprechen, Tag und Nacht,\n Damit geschirrt, f\u00fcr ihn zu Feld zu ziehn.\n \n","right_context":"Sie \u00fcbergibt das Kissen ihren Frauen.\n\nVARUS\nzu He","start_point":63125,"end_point":63278,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rgibt das Kissen ihren Frauen.\n\nVARUS\nzu Hermann.\n","annotation":"Hier stell ich Gueltar, Fust dir und Aristan,\n Die tapfern F\u00fcrsten Deutschlands vor,\n Die meinem Heereszug sich angeschlossen.\n \n","right_context":"Er tritt zur\u00fcck und spricht mit Ventidius.\n\nHERMAN","start_point":63335,"end_point":63461,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ANN\nindem er sich dem F\u00fcrsten der Cimbern n\u00e4hert.\n","annotation":"Wir kennen uns, wenn ich nicht irre, Fust,\n Aus Gallien, von der Schlacht des Ariovist.\n \n","right_context":"\nFUST.\nMein Prinz, ich k\u00e4mpfte dort an deiner Seit","start_point":63559,"end_point":63647,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"s Gallien, von der Schlacht des Ariovist.\n\n\nFUST.\n","annotation":"Mein Prinz, ich k\u00e4mpfte dort an deiner Seite.","right_context":"\n\nHERMANN\nlebhaft.\nEin sch\u00f6ner Tag, beim hohen Him","start_point":63654,"end_point":63699,"date":1591605844000,"prop:speaker":["fust"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"s Gallien, von der Schlacht des Ariovist.\n\n\nFUST.\n","annotation":"Mein Prinz, ich k\u00e4mpfte dort an deiner Seite. \n","right_context":"\nHERMANN\nlebhaft.\nEin sch\u00f6ner Tag, beim hohen Himm","start_point":63654,"end_point":63700,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"h k\u00e4mpfte dort an deiner Seite.\n\nHERMANN\nlebhaft.\n","annotation":"Ein sch\u00f6ner Tag, beim hohen Himmel,\n An den dein Helmbusch lebhaft mich erinnert!\n \u2013 Der Tag, an dem Germanien zwar\n Dem C\u00e4sar sank, doch der zuerst\n Den C\u00e4sar die Germanier sch\u00e4tzen lehrte.\n \n","right_context":"\nFUST\nniedergeschlagen.\nMir kam er teuer, wie du w","start_point":63718,"end_point":63906,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"rmanier sch\u00e4tzen lehrte.\n\n\nFUST\nniedergeschlagen.\n","annotation":"Mir kam er teuer, wie du wei\u00dft, zu stehn.\n Der Cimbern Thron, nicht mehr, nicht minder,\n Den ich nur Augusts Gnade jetzt verdanke. \u2013","right_context":"\n\n\nHERMANN\nindem er sich zu dem F\u00fcrsten der Nervie","start_point":63930,"end_point":64060,"date":1591605844000,"prop:speaker":["fust"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rmanier sch\u00e4tzen lehrte.\n\n\nFUST\nniedergeschlagen.\n","annotation":"Mir kam er teuer, wie du wei\u00dft, zu stehn.\n Der Cimbern Thron, nicht mehr, nicht minder,\n Den ich nur Augusts Gnade jetzt verdanke. \u2013 \n \n","right_context":"\nHERMANN\nindem er sich zu dem F\u00fcrsten der Nervier ","start_point":63930,"end_point":64062,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nindem er sich zu dem F\u00fcrsten der Nervier wendet.\n","annotation":"Dich, Gueltar, auch sah ich an diesem Tag?\n","right_context":"\nGUELTAR.\nAuf einen Augenblick. Ich kam sehr sp\u00e4t.","start_point":64120,"end_point":64163,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"h, Gueltar, auch sah ich an diesem Tag?\n\nGUELTAR.\n","annotation":"Auf einen Augenblick. Ich kam sehr sp\u00e4t.\n Mich kostet' er, wie dir bekannt sein wird,\n Den Thron von Nervien; doch August hat\n Mich durch den Thron von \u00c4duen entsch\u00e4digt. \n \n","right_context":"\nHERMANN\nindem er sich zu dem F\u00fcrsten der Ubier we","start_point":64173,"end_point":64342,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"h, Gueltar, auch sah ich an diesem Tag?\n\nGUELTAR.\n","annotation":"Auf einen Augenblick. Ich kam sehr sp\u00e4t.\n Mich kostet' er, wie dir bekannt sein wird,\n Den Thron von Nervien; doch August hat\n Mich durch den Thron von \u00c4duen entsch\u00e4digt.","right_context":"\n\n\nHERMANN\nindem er sich zu dem F\u00fcrsten der Ubier ","start_point":64173,"end_point":64340,"date":1591605844000,"prop:speaker":["gueltar"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"NN\nindem er sich zu dem F\u00fcrsten der Ubier wendet.\n","annotation":"Wo war Aristan an dem Tag der Schlacht?\n","right_context":"\nARISTAN\nkalt und scharf.\nAristan war in Ubien,\nDi","start_point":64398,"end_point":64438,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"n dem Tag der Schlacht?\n\nARISTAN\nkalt und scharf.\n","annotation":"Aristan war in Ubien,\n Diesseits des Rheines, wo er hingeh\u00f6rte.\n Aristan hat das Schwert niemals\n Den C\u00e4sarn Roms gez\u00fcckt, und er darf k\u00fchnlich sagen:\n Er war ihr Freund, sobald sie sich\n Nur an der Schwelle von Germania zeigten.","right_context":"\n\n\nHERMANN\nmit einer Verbeugung.\nArminius bewunder","start_point":64464,"end_point":64688,"date":1591605844000,"prop:speaker":["aristan"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n dem Tag der Schlacht?\n\nARISTAN\nkalt und scharf.\n","annotation":"Aristan war in Ubien,\n Diesseits des Rheines, wo er hingeh\u00f6rte.\n Aristan hat das Schwert niemals\n Den C\u00e4sarn Roms gez\u00fcckt, und er darf k\u00fchnlich sagen:\n Er war ihr Freund, sobald sie sich\n Nur an der Schwelle von Germania zeigten. \n \n","right_context":"\nHERMANN\nmit einer Verbeugung.\nArminius bewundert ","start_point":64464,"end_point":64690,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Germania zeigten.\n\n\nHERMANN\nmit einer Verbeugung.\n","annotation":"Arminius bewundert seine Weisheit.\n \u2013 Ihr Herrn, wir werden uns noch weiter sprechen.\n \n","right_context":"Ein Marsch in der Ferne.\n\n\nSechster Auftritt\nEin H","start_point":64721,"end_point":64807,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"origen.\nDER HEROLD\nzum Volk das zusammengelaufen.\n","annotation":"Platz hier, beliebt's euch, ihr Cherusker!\n Varus', des Feldherrn Roms, Liktoren\n Nahn festlich an des Heeres Spitze sich! \n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nWas gibt's?\n\nSEPTIMIUS\nn\u00e4hert sich ihr","start_point":64958,"end_point":65080,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"aufen.\nPlatz hier, beliebt's euch, ihr Cherusker!\n","annotation":"Varus', des Feldherrn Roms, Liktoren\n Nahn festlich an des Heeres Spitze sich!","right_context":"\n\n\nTHUSNELDA.\nWas gibt's?\n\nSEPTIMIUS\nn\u00e4hert sich i","start_point":65001,"end_point":65078,"date":1591605844000,"prop:speaker":["der_herold"],"prop:addressee":["volk_3-6"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["simultaneous_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" festlich an des Heeres Spitze sich!\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Was gibt's?\n","right_context":"\nSEPTIMIUS\nn\u00e4hert sich ihr.\nEs ist das R\u00f6merheer,\n","start_point":65092,"end_point":65104,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"HUSNELDA.\nWas gibt's?\n\nSEPTIMIUS\nn\u00e4hert sich ihr.\n","annotation":"Es ist das R\u00f6merheer,\n Das seinen Einzug h\u00e4lt in Teutoburg!\n \n","right_context":"\nHERMANN\nzerstreut.\nDas R\u00f6merheer?\nEr beobachtet V","start_point":65132,"end_point":65192,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"en Einzug h\u00e4lt in Teutoburg!\n\n\nHERMANN\nzerstreut.\n","annotation":"Das R\u00f6merheer?\n","right_context":"Er beobachtet Varus und Ventidius, welche heimlich","start_point":65212,"end_point":65227,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"welche heimlich miteinander sprechen.\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Wer sind die ersten dort?\n","right_context":"\nCRASSUS.\nVarus' Liktoren, k\u00f6nigliche Frau,\nDie de","start_point":65312,"end_point":65338,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":".\n\nTHUSNELDA.\nWer sind die ersten dort?\n\nCRASSUS.\n","annotation":"Varus' Liktoren, k\u00f6nigliche Frau,\n Die des Gesetzes heil'ges Richtbeil tragen.\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nDas Beil? Wem! Uns?\n\nSEPTIMIUS.\nVergib","start_point":65348,"end_point":65427,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Gesetzes heil'ges Richtbeil tragen.\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Das Beil? Wem! Uns?\n","right_context":"\nSEPTIMIUS.\nVergib! Dem Heere,\nDem sie ins Lager f","start_point":65439,"end_point":65459,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"gen.\n\n\nTHUSNELDA.\nDas Beil? Wem! Uns?\n\nSEPTIMIUS.\n","annotation":"Vergib! Dem Heere,\n Dem sie ins Lager feierlich voranziehn.\n \n","right_context":"Das R\u00f6merheer zieht in voller Pracht vor\u00fcber.\n\nVAR","start_point":65471,"end_point":65531,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ht in voller Pracht vor\u00fcber.\n\nVARUS\nzu Ventidius.\n","annotation":"Was also, sag mir an, was hab ich\n Von jenem Hermann dort mir zu versehn?\n \n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nQuintilius! Das fa\u00df ich in zwei Worten","start_point":65598,"end_point":65672,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n jenem Hermann dort mir zu versehn?\n\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Quintilius! Das fa\u00df ich in zwei Worten!\n Er ist ein Deutscher.\n In einem H\u00e4mmling ist, der an der Tiber graset,\n Mehr Lug und Trug, mu\u00df ich dir sagen,\n Als in dem ganzen Volk, dem er geh\u00f6rt. \u2013\n \n","right_context":"\nVARUS.\nSo kann ich, meinst du, dreist der Sueven ","start_point":65684,"end_point":65874,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Als in dem ganzen Volk, dem er geh\u00f6rt. \u2013\n\n\nVARUS.\n","annotation":"So kann ich, meinst du, dreist der Sueven F\u00fcrsten\n Entgegenr\u00fccken? Habe nichts von diesem,\n Bleibt er in meinem R\u00fccken, zu bef\u00fcrchten?\n \n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nSowenig, wiederhol ich dir,\nAls hier v","start_point":65882,"end_point":66016,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" er in meinem R\u00fccken, zu bef\u00fcrchten?\n\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Sowenig, wiederhol ich dir,\n Als hier von diesem Dolch in meinem Gurt. \u2013\n \n","right_context":"\nVARUS.\nIch werde doch den Platz, in dem Cherusker","start_point":66028,"end_point":66101,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" hier von diesem Dolch in meinem Gurt. \u2013\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Ich werde doch den Platz, in dem Cheruskerland,\n Beschaun, nach des Augusts Gebot,\n Auf welchem ein Kastell erbaut soll werden.\n \u2013 Marbod ist m\u00e4chtig, und nicht wei\u00df ich,\n Wie sich am Weserstrom das Gl\u00fcck entscheiden wird.\n \n","right_context":"Er sieht ihn fragend an.\n\nVENTIDIUS.\nDas lob ich s","start_point":66109,"end_point":66329,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"eiden wird.\n\nEr sieht ihn fragend an.\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Das lob ich sehr. Solch eine Anstalt\n Wird stets, auch wenn du siegst, zu brauchen sein.\n \n","right_context":"\nVARUS.\nWieso? Meinst du vielleicht, die Absicht s","start_point":66366,"end_point":66455,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":", auch wenn du siegst, zu brauchen sein.\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Wieso? Meinst du vielleicht, die Absicht sei, Cheruska\n Als ein erobertes Gebiet \u2013?\n \n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nQuintilius,\nDie Absicht, d\u00fcnkt mich, l","start_point":66463,"end_point":66547,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Cheruska\nAls ein erobertes Gebiet \u2013?\n\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Quintilius,\n Die Absicht, d\u00fcnkt mich, l\u00e4\u00dft sich fast erraten.\n \n","right_context":"\nVARUS.\n\u2013 Ward dir etwa bestimmte Kund hier\u00fcber?\n\n","start_point":66559,"end_point":66621,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"cht, d\u00fcnkt mich, l\u00e4\u00dft sich fast erraten.\n\n\nVARUS.\n","annotation":"\u2013 Ward dir etwa bestimmte Kund hier\u00fcber?\n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nNicht, nicht! Mi\u00dfh\u00f6r mich nicht! Ich t","start_point":66629,"end_point":66670,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ard dir etwa bestimmte Kund hier\u00fcber?\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Nicht, nicht! Mi\u00dfh\u00f6r mich nicht! Ich teile blo\u00df,\n Was sich in dieser Brust prophetisch regt, dir mit,\n Und Freunde mir aus Rom best\u00e4tigen.\n \n","right_context":"\nVARUS.\nSei's! Was bek\u00fcmmert's mich? Es ist nicht ","start_point":66682,"end_point":66820,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"mit,\nUnd Freunde mir aus Rom best\u00e4tigen.\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Sei's! Was bek\u00fcmmert's mich? Es ist nicht meines Amtes\n Den Willen meines Kaisers zu ersp\u00e4hn.\n  Er sagt ihn, wenn er ihn vollf\u00fchrt will wissen. \u2013\n Wahr ist's, Rom wird auf seinen sieben H\u00fcgeln,\n Vor diesen Horden nimmer sicher sein,\n Bis ihrer kecken F\u00fcrsten Hand\n Auf immerdar der Zepterstab entwunden.\n \n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nSo denkt August, so denket der Senat.\n","start_point":66828,"end_point":67127,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"f immerdar der Zepterstab entwunden.\n\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"So denkt August, so denket der Senat.\n","right_context":"\nVARUS.\nLa\u00df uns in ihre Mitte wieder treten.\nSie t","start_point":67139,"end_point":67177,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"US.\nSo denkt August, so denket der Senat.\n\nVARUS.\n","annotation":"La\u00df uns in ihre Mitte wieder treten.\n","right_context":"Sie treten wieder zu Hermann und Thusnelda, welche","start_point":67185,"end_point":67222,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" umringt, dem Zuge des Heers zusehen.\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Septimius! Was bedeutet dieser Adler?\n","right_context":"\nSEPTIMIUS.\nDas ist ein Kriegspanier, erhabne Frau","start_point":67363,"end_point":67401,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Septimius! Was bedeutet dieser Adler?\n\nSEPTIMIUS.\n","annotation":"Das ist ein Kriegspanier, erhabne Frau!\n Jedweder der drei Legionen\n Fleucht solch metallnes Adlerbild voran.\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nSo, so! Ein Kriegspanier! Sein Anblick","start_point":67413,"end_point":67522,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"cht solch metallnes Adlerbild voran.\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"So, so! Ein Kriegspanier! Sein Anblick h\u00e4lt\n Die Scharen in der Nacht des Kampfs zusammen?\n \n","right_context":"\nSEPTIMIUS.\nDu trafst's. Er f\u00fchret sie den Pfad de","start_point":67534,"end_point":67625,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"en in der Nacht des Kampfs zusammen?\n\n\nSEPTIMIUS.\n","annotation":"Du trafst's. Er f\u00fchret sie den Pfad des Siegs. \u2013\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nWie jedes Land doch seine Sitte hat!\n\u2013","start_point":67637,"end_point":67686,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":". Er f\u00fchret sie den Pfad des Siegs. \u2013\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Wie jedes Land doch seine Sitte hat!\n \u2013 Bei uns tut es der Chorgesang der Barden.\n \n","right_context":"Pause. Der Zug schlie\u00dft, die Musik schweigt.\n\nHERM","start_point":67698,"end_point":67780,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"RMANN\nindem er sich zu dem Feldherrn Roms wendet.\n","annotation":"Willst du dich in das Zelt verf\u00fcgen, Varus?\n Ein Mahl ist, nach Cheruskersitte,\n F\u00fcr dich und dein Gefolge drin bereitet.\n \n","right_context":"\nVARUS.\nIch werde kurz jedoch mich fassen m\u00fcssen.\n","start_point":67878,"end_point":67999,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"F\u00fcr dich und dein Gefolge drin bereitet.\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Ich werde kurz jedoch mich fassen m\u00fcssen.\n","right_context":"Er nimmt ihn vertraulich bei der Hand.\nVentidius h","start_point":68007,"end_point":68049,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"en m\u00fcssen.\nEr nimmt ihn vertraulich bei der Hand.\n","annotation":"Ventidius hat dir gesagt,\n Wie ich den Plan f\u00fcr diesen Krieg entworfen?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nIch wei\u00df um jeden seiner weisen Punkte.\n","start_point":68088,"end_point":68160,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"h den Plan f\u00fcr diesen Krieg entworfen?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ich wei\u00df um jeden seiner weisen Punkte.\n","right_context":"\nVARUS.\nIch breche morgen mit dem R\u00f6merheer\nAus di","start_point":68170,"end_point":68210,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":".\nIch wei\u00df um jeden seiner weisen Punkte.\n\nVARUS.\n","annotation":"Ich breche morgen mit dem R\u00f6merheer\n Aus diesem Lager auf, und \u00fcbermorgen\n R\u00fcckst du mit dem Cheruskervolk mir nach.\n Jenseits der Weser, in des Feindes Antlitz,\n H\u00f6rst du das Weitre. \u2013 W\u00fcnschest du vielleicht,\n  Da\u00df ein geschickter R\u00f6merfeldherr,\n F\u00fcr diesen Feldzug, sich in dein Gefolge mische?\n Sag's dreist mir an. Du hast nur zu befehlen.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nQuintilius, in der Tat, du wirst\nDurch e","start_point":68218,"end_point":68557,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"reist mir an. Du hast nur zu befehlen.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Quintilius, in der Tat, du wirst\n Durch eine solche Wahl mich gl\u00fccklich machen.\n \n","right_context":"\nVARUS.\nWohlan, Septimius, schick dich an,\nDem Kri","start_point":68567,"end_point":68647,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" eine solche Wahl mich gl\u00fccklich machen.\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Wohlan, Septimius, schick dich an,\n Dem Kriegsbefehl des K\u00f6nigs zu gehorchen. \u2013\n \n","right_context":"Er wendet sich zu Crassus.\nUnd da\u00df die Teutoburg g","start_point":68655,"end_point":68735,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u00f6nigs zu gehorchen. \u2013\n\nEr wendet sich zu Crassus.\n","annotation":"Und da\u00df die Teutoburg gesichert sei,\n Indessen wir entfernt sind, la\u00df ich, Crassus,\n Mit drei Kohorten, dich darin zur\u00fcck.\n \u2013 Wei\u00dft du noch sonst was anzumerken, Freund?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nNichts, Feldherr Roms! Dir \u00fcbergab ich a","start_point":68762,"end_point":68930,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" du noch sonst was anzumerken, Freund?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nichts, Feldherr Roms! Dir \u00fcbergab ich alles,\n So sei die Sorge auch, es zu besch\u00fctzen, dein.\n \n","right_context":"\nVARUS\nzu Thusnelda.\nNun, sch\u00f6ne Frau, so bitt ich","start_point":68940,"end_point":69034,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ch, es zu besch\u00fctzen, dein.\n\n\nVARUS\nzu Thusnelda.\n","annotation":"Nun, sch\u00f6ne Frau, so bitt ich \u2013 Eure Hand!\n","right_context":"Er f\u00fchrt die F\u00fcrstin ins Zelt.\n\nHERMANN.\nHolla, di","start_point":69055,"end_point":69098,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"re Hand!\nEr f\u00fchrt die F\u00fcrstin ins Zelt.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Holla, die H\u00f6rner! Dieser Tag\n Soll f\u00fcr Cheruska stets ein Festtag sein!\n \n","right_context":"H\u00f6rnermusik. Alle ab.\n\n\n\nVierter Akt\nSzene: Marbod","start_point":69139,"end_point":69212,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"    Hermanns Kindern Rinold und Adelhart.\nMARBOD.\n","annotation":"Was soll ich davon denken, Attarin?\n \u2013  Arminius, der Cheruskerf\u00fcrst,\n L\u00e4\u00dft mir durch jenen wackern Freund dort melden:\n Varus sei ihm, auf Schutz und Trutz, verbunden,\n Und werd, in dreien Tagen schon,\n Mich am Gestad der Weser \u00fcberfallen ! \u2013\n Der Bund , schreibt Hermann doch,  sei ihm nur aufgedrungen,\n Und stets im Herzen, nach wie vor,\n Sei er der R\u00f6mer unvers\u00f6hnter Feind .\n \u2013  Er ruft mich auf, verkn\u00fcpft mit ihm,\n Sogleich dem Mordverrat zuvorzukommen,\n Die Weser, angesichts des Blatts, zu \u00fcberschiffen,\n Und, im Morast des Teutoburger Walds,\n Die ganze gift'ge Brut der H\u00f6lle zu vertilgen.  \u2013\n Zum Preis mir, wenn der Sieg erfochten,\n Will er zu Deutschlands Oberherrn mich kr\u00f6nen. \n \u2013 Da, lies den Brief, den er mir zugefertigt!\n War's nicht so, Luitgar?\n \n","right_context":"\nLUITGAR.\nAllerdings! So sagt ich.\n\nATTARIN\nnachde","start_point":69581,"end_point":70324,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"rt.\nMARBOD.\nWas soll ich davon denken, Attarin?\n\u2013 ","annotation":"Arminius, der Cheruskerf\u00fcrst,\n L\u00e4\u00dft mir durch jenen wackern Freund dort melden:\n Varus sei ihm, auf Schutz und Trutz, verbunden,\n Und werd, in dreien Tagen schon,\n Mich am Gestad der Weser \u00fcberfallen ! \u2013\n Der Bund , schreibt Hermann doch,  sei ihm nur aufgedrungen,\n Und stets im Herzen, nach wie vor,\n Sei er der R\u00f6mer unvers\u00f6hnter Feind .\n \u2013  Er ruft mich auf, verkn\u00fcpft mit ihm,\n Sogleich dem Mordverrat zuvorzukommen,\n Die Weser, angesichts des Blatts, zu \u00fcberschiffen,\n Und, im Morast des Teutoburger Walds,\n Die ganze gift'ge Brut der H\u00f6lle zu vertilgen.  \u2013\n Zum Preis mir, wenn der Sieg erfochten,\n Will er zu Deutschlands Oberherrn mich kr\u00f6nen.","right_context":"\n\u2013 Da, lies den Brief, den er mir zugefertigt!\nWar","start_point":69619,"end_point":70251,"date":1591605844000,"prop:speaker":["marbod"],"prop:addressee":["luitgar","attarin"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"indirect_speech","left_context":"\nL\u00e4\u00dft mir durch jenen wackern Freund dort melden:\n","annotation":"Varus sei ihm, auf Schutz und Trutz, verbunden,\n Und werd, in dreien Tagen schon,\n Mich am Gestad der Weser \u00fcberfallen","right_context":"! \u2013\nDer Bund, schreibt Hermann doch, sei ihm nur a","start_point":69698,"end_point":69814,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"tertiary_narration","left_context":"\nL\u00e4\u00dft mir durch jenen wackern Freund dort melden:\n","annotation":"Varus sei ihm, auf Schutz und Trutz, verbunden,\n Und werd, in dreien Tagen schon,\n Mich am Gestad der Weser \u00fcberfallen","right_context":"! \u2013\nDer Bund, schreibt Hermann doch, sei ihm nur a","start_point":69698,"end_point":69814,"date":1591605844000,"prop:speaker":["hermann"],"prop:addressee":["marbod"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["virtually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["anterior_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["indirect_speech"],"prop:speech_modality":["written"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"tertiary_narration","left_context":"gen schon,\nMich am Gestad der Weser \u00fcberfallen! \u2013\n","annotation":"Der Bund  sei ihm nur aufgedrungen,\n Und stets im Herzen, nach wie vor,\n Sei er der R\u00f6mer unvers\u00f6hnter Feind","right_context":".\n\u2013 Er ruft mich auf, verkn\u00fcpft mit ihm,\nSogleich ","start_point":69818,"end_point":69947,"date":1591605844000,"prop:speaker":["hermann"],"prop:addressee":["marbod"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["partially_falsified"],"prop:speech_representation":["indirect_speech"],"prop:speech_modality":["written"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"indirect_speech","left_context":"gen schon,\nMich am Gestad der Weser \u00fcberfallen! \u2013\n","annotation":"Der Bund  sei ihm nur aufgedrungen,\n Und stets im Herzen, nach wie vor,\n Sei er der R\u00f6mer unvers\u00f6hnter Feind","right_context":".\n\u2013 Er ruft mich auf, verkn\u00fcpft mit ihm,\nSogleich ","start_point":69818,"end_point":69947,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"narrated_character_speech","left_context":"h wie vor,\nSei er der R\u00f6mer unvers\u00f6hnter Feind.\n\u2013 ","annotation":"Er ruft mich auf, verkn\u00fcpft mit ihm,\n Sogleich dem Mordverrat zuvorzukommen,\n Die Weser, angesichts des Blatts, zu \u00fcberschiffen,\n Und, im Morast des Teutoburger Walds,\n Die ganze gift'ge Brut der H\u00f6lle zu vertilgen.","right_context":" \u2013\nZum Preis mir, wenn der Sieg erfochten,\nWill er","start_point":69951,"end_point":70162,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" zugefertigt!\nWar's nicht so, Luitgar?\n\n\nLUITGAR.\n","annotation":"Allerdings! So sagt ich.\n","right_context":"\nATTARIN\nnachdem er den Brief genommen und gelesen","start_point":70334,"end_point":70359,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"TTARIN\nnachdem er den Brief genommen und gelesen.\n","annotation":"Mein F\u00fcrst, trau diesem Fuchs, ich bitte dich,\n Dem Hermann, nicht! Der Himmel wei\u00df,\n Was er mit dieser schn\u00f6den List bezweckt.\n Send ihm, Roms C\u00e4sar so, wie er verdient, zu ehren,\n Das Schreiben ohne Antwort heim,\n Und melde Varus gleich den ganzen Inhalt!\n Es ist ein t\u00fcckischer, verr\u00e4trischer Versuch\n Das B\u00fcndnis, das euch einigt, zu zerrei\u00dfen.\n Er gibt ihm den Brief zur\u00fcck.\n \n","right_context":"\nMARBOD.\nWas! List! Verr\u00e4terei! \u2013 Da schicket er\nD","start_point":70411,"end_point":70784,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"errei\u00dfen.\nEr gibt ihm den Brief zur\u00fcck.\n\n\nMARBOD.\n","annotation":"Was! List! Verr\u00e4terei! \u2013 Da schicket er\n Den Rinold und den Adelhart,\n Die beiden Knaben mir, die ihm sein Weib gebar,\n Und diesen Dolch hier, sie zu t\u00f6ten,\n Wenn sich ein Trug in seinen Worten findet.\n \n","right_context":"\nATTARIN\nwendet sich.\nWo?\n\nMARBOD.\nDort!\n\nATTARIN.","start_point":70793,"end_point":70992,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"g in seinen Worten findet.\n\n\nATTARIN\nwendet sich.\n","annotation":"Wo?\n","right_context":"\nMARBOD.\nDort!\n\nATTARIN.\nDas w\u00e4ren des Arminius Ki","start_point":71014,"end_point":71018,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"orten findet.\n\n\nATTARIN\nwendet sich.\nWo?\n\nMARBOD.\n","annotation":"Dort!\n","right_context":"\nATTARIN.\nDas w\u00e4ren des Arminius Kinder?\n\nMARBOD.\n","start_point":71027,"end_point":71033,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ATTARIN\nwendet sich.\nWo?\n\nMARBOD.\nDort!\n\nATTARIN.\n","annotation":"Das w\u00e4ren des Arminius Kinder?\n","right_context":"\nMARBOD.\nArminius', allerdings! Ich glaub du zweif","start_point":71043,"end_point":71074,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nATTARIN.\nDas w\u00e4ren des Arminius Kinder?\n\nMARBOD.\n","annotation":"Arminius', allerdings! Ich glaub du zweifelst?\n In Teutoburg, vor sieben Monden,\n Als ich den Staatenbund verhandeln wollte,\n Hab ich die Jungen, die dort stehn,\n Wie oft an diese alte Brust gedr\u00fcckt! \n \n","right_context":"\nATTARIN.\nVergib, o Herr, das sind die Knaben nich","start_point":71083,"end_point":71281,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"D.\nArminius', allerdings! Ich glaub du zweifelst?\n","annotation":"In Teutoburg, vor sieben Monden,\n Als ich den Staatenbund verhandeln wollte,\n Hab ich die Jungen, die dort stehn,\n Wie oft an diese alte Brust gedr\u00fcckt!","right_context":"\n\n\nATTARIN.\nVergib, o Herr, das sind die Knaben ni","start_point":71130,"end_point":71279,"date":1591605844000,"prop:speaker":["marbod"],"prop:addressee":["attarin"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nWie oft an diese alte Brust gedr\u00fcckt!\n\n\nATTARIN.\n","annotation":"Vergib, o Herr, das sind die Knaben nicht!\n Das sind zwei unterschobene, behaupt ich,\n An Wuchs den echten Prinzen \u00e4hnlich blo\u00df.\n La\u00df die Verr\u00e4terbrut gleich in Verwahrsam bringen,\n Und ihn, der sie gebracht dir hat, dazu!\n \n","right_context":"Pause.\n\nMARBOD\nnachdem er die Knaben aufmerksam be","start_point":71291,"end_point":71511,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"RBOD\nnachdem er die Knaben aufmerksam betrachtet.\n","annotation":"Rinold!\n","right_context":"Er setzt sich nieder.\n\nRINOLD\ntritt dicht vor ihn.","start_point":71571,"end_point":71579,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ich nieder.\n\nRINOLD\ntritt dicht vor ihn.\n\nMARBOD.\n","annotation":"Nun, was auch willst du mir? Wer rief dich?\n","right_context":"\nRINOLD\nsieht ihn an.\nJe, nun!\n\nMARBOD.\nJe, nun! \u2013","start_point":71639,"end_point":71683,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"llst du mir? Wer rief dich?\n\nRINOLD\nsieht ihn an.\n","annotation":"Je, nun!\n","right_context":"\nMARBOD.\nJe, nun! \u2013 Den andern meint ich, Rinold!\n","start_point":71705,"end_point":71714,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ief dich?\n\nRINOLD\nsieht ihn an.\nJe, nun!\n\nMARBOD.\n","annotation":"Je, nun! \u2013 Den andern meint ich, Rinold!\n","right_context":"Er winkt den Adelhart.\n\nADELHART\ntritt gleichfalls","start_point":71723,"end_point":71764,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ichfalls vor ihn.\n\nMARBOD\nnimmt ihn bei der Hand.\n","annotation":"Nicht? Nicht? Du bist der Rinold? Allerdings!\n","right_context":"\nADELHART.\nIch bin der Adelhart.\n\nMARBOD.\n\u2013 So. Bi","start_point":71856,"end_point":71902,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Nicht? Du bist der Rinold? Allerdings!\n\nADELHART.\n","annotation":"Ich bin der Adelhart.\n","right_context":"\nMARBOD.\n\u2013 So. Bist du das.\nEr stellt die beiden K","start_point":71913,"end_point":71935,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rdings!\n\nADELHART.\nIch bin der Adelhart.\n\nMARBOD.\n","annotation":"\u2013 So. Bist du das.\n","right_context":"Er stellt die beiden Knaben nebeneinander und sche","start_point":71944,"end_point":71963,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n Knaben nebeneinander und scheint sie zu pr\u00fcfen.\n","annotation":"Nun, Jungen, sagt mir; Rinold! Adelhart!\n Wie steht's in Teutoburg daheim,\n Seit ich, vergangnen Herbst her, euch nicht sah?\n \u2013 Ihr kennt mich doch?\n \n","right_context":"\nRINOLD.\nO ja.\n\nMARBOD.\n\u2013 Ich bin der Holtar,\nDer ","start_point":72032,"end_point":72179,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" euch nicht sah?\n\u2013 Ihr kennt mich doch?\n\n\nRINOLD.\n","annotation":"O ja.\n","right_context":"\nMARBOD.\n\u2013 Ich bin der Holtar,\nDer alte K\u00e4mmrer, i","start_point":72188,"end_point":72194,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"?\n\u2013 Ihr kennt mich doch?\n\n\nRINOLD.\nO ja.\n\nMARBOD.\n","annotation":"\u2013 Ich bin der Holtar,\n Der alte K\u00e4mmrer, im Gefolge Marbods,\n Der euch, kurz vor der Mittagsstunde,\n Stets in des F\u00fcrsten Zelt her\u00fcber brachte.\n \n","right_context":"\nRINOLD.\nWer bist du?\n\nMARBOD.\nWas! Das wi\u00dft ihr n","start_point":72203,"end_point":72345,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ts in des F\u00fcrsten Zelt her\u00fcber brachte.\n\n\nRINOLD.\n","annotation":"Wer bist du?\n","right_context":"\nMARBOD.\nWas! Das wi\u00dft ihr nicht mehr? Holtar,\nDer","start_point":72354,"end_point":72367,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" her\u00fcber brachte.\n\n\nRINOLD.\nWer bist du?\n\nMARBOD.\n","annotation":"Was! Das wi\u00dft ihr nicht mehr? Holtar,\n Der euch mit gl\u00e4nz'gem Perlenmutter,\n Korallen und mit Bernstein noch beschenkte.\n \n","right_context":"\nRINOLD\nnach einer Pause.\nDu tr\u00e4gst ja Marbods eis","start_point":72376,"end_point":72496,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"stein noch beschenkte.\n\n\nRINOLD\nnach einer Pause.\n","annotation":"Du tr\u00e4gst ja Marbods eisern' Ring am Arm.\n","right_context":"\nMARBOD.\nWo?\n\nRINOLD.\nHier!\n\nMARBOD.\nTrug Marbod d","start_point":72522,"end_point":72564,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"u tr\u00e4gst ja Marbods eisern' Ring am Arm.\n\nMARBOD.\n","annotation":"Wo?\n","right_context":"\nRINOLD.\nHier!\n\nMARBOD.\nTrug Marbod diesen Ring da","start_point":72573,"end_point":72577,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"arbods eisern' Ring am Arm.\n\nMARBOD.\nWo?\n\nRINOLD.\n","annotation":"Hier!\n","right_context":"\nMARBOD.\nTrug Marbod diesen Ring damals?\n\nRINOLD.\n","start_point":72586,"end_point":72592,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Ring am Arm.\n\nMARBOD.\nWo?\n\nRINOLD.\nHier!\n\nMARBOD.\n","annotation":"Trug Marbod diesen Ring damals?\n","right_context":"\nRINOLD.\nMarbod?\n\nMARBOD.\nJa, Marbod, frag ich, me","start_point":72601,"end_point":72633,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nMARBOD.\nTrug Marbod diesen Ring damals?\n\nRINOLD.\n","annotation":"Marbod?\n","right_context":"\nMARBOD.\nJa, Marbod, frag ich, mein Gebieter.\n\nRIN","start_point":72642,"end_point":72650,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"bod diesen Ring damals?\n\nRINOLD.\nMarbod?\n\nMARBOD.\n","annotation":"Ja, Marbod, frag ich, mein Gebieter.\n","right_context":"\nRINOLD.\nAch, Marbod! Was! Freilich trugst du den ","start_point":72659,"end_point":72696,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"OD.\nJa, Marbod, frag ich, mein Gebieter.\n\nRINOLD.\n","annotation":"Ach, Marbod! Was!  Freilich trugst du den Ring!\n Du sagtest, wei\u00df ich noch, auf Vater Hermanns Frage,\n Du h\u00e4ttest ein Gel\u00fcbd getan,\n Und m\u00fc\u00dftest an dem Arm den Ring von Eisen tragen,\n Solang ein r\u00f6mischer Mann in Deutschland sei . \n \n","right_context":"\nMARBOD.\nDas h\u00e4tt ich \u2013 wem? Euch? Nein, das hab i","start_point":72705,"end_point":72931,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"ag ich, mein Gebieter.\n\nRINOLD.\nAch, Marbod! Was! ","annotation":"Freilich trugst du den Ring!\n Du sagtest, wei\u00df ich noch, auf Vater Hermanns Frage,\n Du h\u00e4ttest ein Gel\u00fcbd getan,\n Und m\u00fc\u00dftest an dem Arm den Ring von Eisen tragen,\n Solang ein r\u00f6mischer Mann in Deutschland sei .","right_context":"\n\n\nMARBOD.\nDas h\u00e4tt ich \u2013 wem? Euch? Nein, das hab","start_point":72723,"end_point":72929,"date":1591605844000,"prop:speaker":["rinold"],"prop:addressee":["marbod"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"tertiary_narration","left_context":"sagtest, wei\u00df ich noch, auf Vater Hermanns Frage,\n","annotation":"Du h\u00e4ttest ein Gel\u00fcbd getan,\n Und m\u00fc\u00dftest an dem Arm den Ring von Eisen tragen,\n Solang ein r\u00f6mischer Mann in Deutschland sei","right_context":".\n\n\nMARBOD.\nDas h\u00e4tt ich \u2013 wem? Euch? Nein, das ha","start_point":72805,"end_point":72928,"date":1591605844000,"prop:speaker":["marbod"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["virtually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["indirect_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"indirect_speech","left_context":"sagtest, wei\u00df ich noch, auf Vater Hermanns Frage,\n","annotation":"Du h\u00e4ttest ein Gel\u00fcbd getan,\n Und m\u00fc\u00dftest an dem Arm den Ring von Eisen tragen,\n Solang ein r\u00f6mischer Mann in Deutschland sei","right_context":".\n\n\nMARBOD.\nDas h\u00e4tt ich \u2013 wem? Euch? Nein, das ha","start_point":72805,"end_point":72928,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" ein r\u00f6mischer Mann in Deutschland sei.\n\n\nMARBOD.\n","annotation":"Das h\u00e4tt ich \u2013 wem? Euch? Nein, das hab ich nicht \u2013!\n","right_context":"\nRINOLD.\nNicht uns! Dem Hermann!\n\nMARBOD.\nWann?\n\nR","start_point":72940,"end_point":72993,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" \u2013 wem? Euch? Nein, das hab ich nicht \u2013!\n\nRINOLD.\n","annotation":"Nicht uns! Dem Hermann!\n","right_context":"\nMARBOD.\nWann?\n\nRINOLD.\nAm ersten Mittag,\nAls Holt","start_point":73002,"end_point":73026,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"icht \u2013!\n\nRINOLD.\nNicht uns! Dem Hermann!\n\nMARBOD.\n","annotation":"Wann?\n","right_context":"\nRINOLD.\nAm ersten Mittag,\nAls Holtar beid in dein","start_point":73035,"end_point":73041,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":".\nNicht uns! Dem Hermann!\n\nMARBOD.\nWann?\n\nRINOLD.\n","annotation":"Am ersten Mittag,\n Als Holtar beid in dein Gezelt uns brachte. \n \n","right_context":"Marbod sieht den Attarin an.\n\nATTARIN\nder die Knab","start_point":73050,"end_point":73113,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":".\nNicht uns! Dem Hermann!\n\nMARBOD.\nWann?\n\nRINOLD.\n","annotation":"Am ersten Mittag,\n Als Holtar beid in dein Gezelt uns brachte.","right_context":"\n\nMarbod sieht den Attarin an.\n\nATTARIN\nder die Kn","start_point":73050,"end_point":73111,"date":1591605844000,"prop:speaker":["rinold"],"prop:addressee":["marbod"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n.\n\nATTARIN\nder die Knaben aufmerksam beobachtet.\n","annotation":"Das ist ja sonderbar, so wahr ich lebe!\n","right_context":"Er nimmt Hermanns Brief noch einmal und \u00fcberliest ","start_point":73189,"end_point":73229,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" er gedankenvoll in den Haaren der Knaben spielt.\n","annotation":"Ist denn, den Weserstrom zu \u00fcberschiffen,\n Vorl\u00e4ufig eine Anstalt schon gemacht?\n \n","right_context":"\nEINER DER BEIDEN HAUPTLEUTE\nvortretend.\nMein F\u00fcrs","start_point":73354,"end_point":73435,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"emacht?\n\n\nEINER DER BEIDEN HAUPTLEUTE\nvortretend.\n","annotation":"Mein F\u00fcrst, die K\u00e4hne liegen, in der Tat,\n Zusamt am rechten Ufer aufgestellt.\n \n","right_context":"\nMARBOD.\nMithin k\u00f6nnt ich \u2013 wenn\n ich den Entschlu","start_point":73476,"end_point":73555,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"at,\nZusamt am rechten Ufer aufgestellt.\n\n\nMARBOD.\n","annotation":"Mithin k\u00f6nnt ich \u2013 wenn\n  ich den Entschlu\u00df fa\u00dfte,\n Gleich, in der Tat, wie Hermann w\u00fcnscht,\n Des Stromes andern Uferrand gewinnen.\n \n","right_context":"\nDER HAUPTMANN.\nWarum nicht? In drei Stunden, wenn","start_point":73564,"end_point":73694,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"tromes andern Uferrand gewinnen.\n\n\nDER HAUPTMANN.\n","annotation":"Warum nicht? In drei Stunden, wenn du willst.\n Der Mond erhellt die Nacht; du h\u00e4ttest nichts,\n Als den Entschlu\u00df nur schleunig zu erkl\u00e4ren. \u2013\n \n","right_context":"\nATTARIN\nunruhig.\nMein Herr und Herrscher, ich bes","start_point":73710,"end_point":73851,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u00df nur schleunig zu erkl\u00e4ren. \u2013\n\n\nATTARIN\nunruhig.\n","annotation":"Mein Herr und Herrscher, ich beschw\u00f6re dich,\n La\u00df zu nichts \u00dcbereiltem dich verf\u00fchren!\n Armin ist selbst hier der Betrogene!\n Nach dem, wie sich Roms C\u00e4sar zeigte,\n W\u00e4r's eine Raserei, zu glauben,\n Er werde den Cheruskern sich verbinden.\n Hat er mit Waffen dich, dich nicht mit Geld versehn,\n In ihre Staaten feindlich einzufallen?\n St\u00e4hlt man die Brust, die man durchbohren will?\n Dein Lager ist von R\u00f6mern voll\n  Der herrlichsten Patrizier S\u00f6hnen,\n Die hergesandt, dein Heer die Bahn des Siegs zu f\u00fchren;\n Die dienen dir, f\u00fcr Augusts Wort,\n Als Gei\u00dfel, Herr, und w\u00fcrden ja\n Zusamt ein Opfer deiner Rache fallen,\n Wenn ein so sch\u00e4ndlicher Verrat dich tr\u00e4fe.\n \u2013 Beschlie\u00dfe nichts, ich bitte dich,\n Bis dir durch Fulvius, den Legaten Roms,\n Von Varus' Pl\u00e4nen n\u00e4hre Kunde ward.\n \n","right_context":"Pause.\n\nMARBOD.\nIch will den Fulvius mindestens\nGl","start_point":73869,"end_point":74628,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Varus' Pl\u00e4nen n\u00e4hre Kunde ward.\n\nPause.\n\nMARBOD.\n","annotation":"Ich will den Fulvius mindestens\n Gleich \u00fcber diese Sache doch vernehmen.\n \n","right_context":"Er steht auf und klingelt.\n\n\nZweiter Auftritt\nKoma","start_point":74644,"end_point":74717,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"er Auftritt\nKomar tritt auf. Die Vorigen.\nMARBOD.\n","annotation":"Den Fulvius Lepidus, Legaten Roms,\n Ersuch ich, einen Augenblick,\n In diesem Zelt, sein Antlitz mir zu schenken.\n \n","right_context":"\nKOMAR.\nDen Fulvius? Vergib! Der wird nicht kommen","start_point":74801,"end_point":74913,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"esem Zelt, sein Antlitz mir zu schenken.\n\n\nKOMAR.\n","annotation":"Den Fulvius? Vergib! Der wird nicht kommen;\n Er hat soeben, auf f\u00fcnf K\u00e4hnen,\n Sich mit der ganzen Schar von R\u00f6mern eingeschifft,\n Die dein Gefolg bis heut vergr\u00f6\u00dferten. \u2013\n Hier ist ein Brief, den er zur\u00fcckgelassen. \n \n","right_context":"\nMARBOD.\nWas sagst du mir?\n\nATTARIN.\nEr hat, mit a","start_point":74921,"end_point":75133,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"OMAR.\nDen Fulvius? Vergib! Der wird nicht kommen;\n","annotation":"Er hat soeben, auf f\u00fcnf K\u00e4hnen,\n Sich mit der ganzen Schar von R\u00f6mern eingeschifft,\n Die dein Gefolg bis heut vergr\u00f6\u00dferten. \u2013\n Hier ist ein Brief, den er zur\u00fcckgelassen.","right_context":"\n\n\nMARBOD.\nWas sagst du mir?\n\nATTARIN.\nEr hat, mit","start_point":74965,"end_point":75131,"date":1591605844000,"prop:speaker":["komar"],"prop:addressee":["marbod"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r ist ein Brief, den er zur\u00fcckgelassen.\n\n\nMARBOD.\n","annotation":"Was sagst du mir?\n","right_context":"\nATTARIN.\nEr hat, mit allen R\u00f6mern \u2013?\n\nMARBOD.\nWoh","start_point":75142,"end_point":75160,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ckgelassen.\n\n\nMARBOD.\nWas sagst du mir?\n\nATTARIN.\n","annotation":"Er hat, mit allen R\u00f6mern \u2013?\n","right_context":"\nMARBOD.\nWohin mit diesem Tro\u00df, jetzt, da die Nach","start_point":75170,"end_point":75198,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r?\n\nATTARIN.\nEr hat, mit allen R\u00f6mern \u2013?\n\nMARBOD.\n","annotation":"Wohin mit diesem Tro\u00df, jetzt, da die Nacht k\u00f6mmt?\n","right_context":"\nKOMAR.\nIn das Cheruskerland, dem Anschein nach.\nE","start_point":75207,"end_point":75257,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t diesem Tro\u00df, jetzt, da die Nacht k\u00f6mmt?\n\nKOMAR.\n","annotation":"In das Cheruskerland, dem Anschein nach.\n Er ist am andern Weserufer schon,\n Wo Pferde stehen, die ihn weiter bringen.\n \n","right_context":"\nATTARIN.\n\u2013 Gift, Tod und Rache! Was bedeutet dies","start_point":75265,"end_point":75383,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Pferde stehen, die ihn weiter bringen.\n\n\nATTARIN.\n","annotation":"\u2013 Gift, Tod und Rache! Was bedeutet dies?\n","right_context":"\nMARBOD\nliest.\n\u00bbDu hast f\u00fcr Rom dich nicht entsche","start_point":75393,"end_point":75435,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Tod und Rache! Was bedeutet dies?\n\nMARBOD\nliest.\n","annotation":"\u00bbDu hast f\u00fcr Rom dich nicht entscheiden k\u00f6nnen,\n Aus voller Brust, wie du gesollt:\n Rom, der Bewerbung m\u00fcde, gibt dich auf.\n Versuche jetzt (es war dein Wunsch) ob du\n Allein den Herrschthron dir in Deutschland kannst errichten.\n August jedoch, da\u00df du es wissest,\n Hat den Armin auf seinem Sitz erh\u00f6ht,\n Und dir \u2013 die Stufen jetzo weist er an!\u00ab\n \n","right_context":"Er l\u00e4\u00dft den Brief fallen.\n\nATTARIN.\nVerr\u00e4terei! Ve","start_point":75450,"end_point":75789,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"eist er an!\u00ab\n\nEr l\u00e4\u00dft den Brief fallen.\n\nATTARIN.\n","annotation":"Verr\u00e4terei! Verr\u00e4terei!\n Auf! Zu den K\u00e4hnen an der Weser!\n Setzt dem Verfluchten nach und bringt ihn her!\n \n","right_context":"\nMARBOD.\nLa\u00df, la\u00df ihn, Freund! Er l\u00e4uft der Nemesi","start_point":75825,"end_point":75930,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"em Verfluchten nach und bringt ihn her!\n\n\nMARBOD.\n","annotation":"La\u00df, la\u00df ihn, Freund! Er l\u00e4uft der Nemesis,\n Der er entfliehen will, entgegen!\n Das Rachschwert ist schon \u00fcber ihn gez\u00fcckt!\n Er glaubte, mir\n  die Grube zu er\u00f6ffnen,\n Und selbst, mit seiner ganzen Rotte,\n Zur neunten H\u00f6lle schmetternd st\u00fcrzt er\n  nieder!\n \u2013 Luitgar!\n \n","right_context":"\nLUITGAR.\nMein erlauchter Herr!\n\nMARBOD.\nTritt n\u00e4h","start_point":75939,"end_point":76199,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"metternd st\u00fcrzt er\n nieder!\n\u2013 Luitgar!\n\n\nLUITGAR.\n","annotation":"Mein erlauchter Herr!\n","right_context":"\nMARBOD.\nTritt n\u00e4her! \u2013\nWo ist, sag an, wollt ich ","start_point":76209,"end_point":76231,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"uitgar!\n\n\nLUITGAR.\nMein erlauchter Herr!\n\nMARBOD.\n","annotation":"Tritt n\u00e4her! \u2013\n Wo ist, sag an, wollt ich die Freiheitsschlacht versuchen,\n Nach des Arminius Kriegsentwurf,\n Der Ort, an dem die W\u00fcrfel fallen sollen?\n \n","right_context":"\nLUITGAR.\nDas ist der Teutoburger Wald, mein K\u00f6nig","start_point":76240,"end_point":76390,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Ort, an dem die W\u00fcrfel fallen sollen?\n\n\nLUITGAR.\n","annotation":"Das ist der Teutoburger Wald, mein K\u00f6nig.\n","right_context":"\nMARBOD.\nUnd welchen Tag, unfehlbar und bestimmt,\n","start_point":76400,"end_point":76442,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"as ist der Teutoburger Wald, mein K\u00f6nig.\n\nMARBOD.\n","annotation":"Und welchen Tag, unfehlbar und bestimmt,\n Hat er zum Fall der W\u00fcrfel festgesetzt?\n \n","right_context":"\nLUITGAR.\nDen Nornentag, mein k\u00f6niglicher Herr. \u2013\n","start_point":76451,"end_point":76533,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"at er zum Fall der W\u00fcrfel festgesetzt?\n\n\nLUITGAR.\n","annotation":"Den Nornentag, mein k\u00f6niglicher Herr. \u2013\n","right_context":"\nMARBOD\nindem er ihm die Kinder gibt und den Dolch","start_point":76543,"end_point":76583,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"m er ihm die Kinder gibt und den Dolch zerbricht.\n","annotation":"Wohlan, dein Amt ist aus, hier nimm die Kinder,\n Und auch, in St\u00fccken, deinen Dolch zur\u00fcck!\n Den Brief auch \u2013\n Indem er ihn durchsieht.\n kann ich nur zur H\u00e4lfte brauchen;\n Er zerrei\u00dft ihn.\n Den Teil, der mir von seiner Huld'gung spricht,\n  Als einem Oberherrn, den l\u00f6s ich ab. \u2013\n Triffst du ihn ehr, als ich, so sagst du ihm,\n Zu Worten h\u00e4tt ich keine Zeit gehabt:\n Mit Taten w\u00fcrd ich ihm die Antwort schreiben!\n \n","right_context":"\nLUITGAR\nindem er den Dolch und die St\u00fccke des Bri","start_point":76645,"end_point":77048,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r den Dolch und die St\u00fccke des Briefes \u00fcbernimmt.\n","annotation":"Wenn ich dich recht verstehe, mein Gebieter \u2013?\n","right_context":"\nMARBOD\nzu den Feldherren.\nAuf, Komar! Brunold! Me","start_point":77114,"end_point":77161,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"tehe, mein Gebieter \u2013?\n\nMARBOD\nzu den Feldherren.\n","annotation":"Auf, Komar! Brunold! Meine Feldherrn!\n La\u00dft uns den Strom sogleich der Weser \u00fcberschiffen!\n Die Nornen werden ein Gericht,\n Des Schicksals f\u00fcrchterliche G\u00f6ttinnen,\n Im Teutoburger Wald, dem Heer des Varus halten:\n Auf, mit der ganzen Macht, ihr Freunde,\n Da\u00df wir das Amt der Schergen \u00fcbernehmen!\n \n","right_context":"Alle ab.\n\nSzene: Stra\u00dfe in Teutoburg. Es ist Nacht","start_point":77188,"end_point":77479,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ftritt\nHermann und Eginhardt treten auf.\nHERMANN.\n","annotation":"Tod und Verderben, sag ich, Eginhardt!\n Woher die Ruh, woher die Stille,\n In diesem Standplatz r\u00f6m'scher Kriegerhaufen?\n \n","right_context":"\nEGINHARDT.\nMein bester F\u00fcrst, du wei\u00dft, Quintiliu","start_point":77592,"end_point":77711,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":" Standplatz r\u00f6m'scher Kriegerhaufen?\n\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Mein bester F\u00fcrst, du wei\u00dft, Quintilius Varus zog\n Heut mit des Heeres Masse ab.\n Er lie\u00df, zum Schutz in diesem Platz,\n Nicht mehr, als drei Kohorten nur, zur\u00fcck.","right_context":"\nDie h\u00e4lt man ehr in Zaum, als so viel Legionen,\nZ","start_point":77723,"end_point":77882,"date":1591605844000,"prop:speaker":["eginhardt"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Standplatz r\u00f6m'scher Kriegerhaufen?\n\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Mein bester F\u00fcrst, du wei\u00dft, Quintilius Varus zog\n Heut mit des Heeres Masse ab.\n Er lie\u00df, zum Schutz in diesem Platz,\n Nicht mehr, als drei Kohorten nur, zur\u00fcck. \n Die h\u00e4lt man ehr in Zaum, als so viel Legionen,\n Zumal, wenn sie so wohlgew\u00e4hlt, wie die.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nIch aber rechnete, bei allen Racheg\u00f6tter","start_point":77723,"end_point":77973,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"mal, wenn sie so wohlgew\u00e4hlt, wie die.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ich aber rechnete, bei allen Racheg\u00f6ttern,\n Auf Feuer, Raub, Gewalt und Mord,\n  Und alle Greul des fessellosen Krieges!\n Was brauch ich Latier, die mir Gutes tun?\n Kann ich den R\u00f6merha\u00df, eh ich den Platz verlasse,\n In der Cherusker Herzen nicht\n Da\u00df er durch ganz Germanien schl\u00e4gt, entflammen:\n So scheitert meine ganze Unternehmung!\n \n","right_context":"\nEGINHARDT.\nDu h\u00e4ttest Wolf, d\u00fcnkt mich, und Thusk","start_point":77983,"end_point":78312,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" scheitert meine ganze Unternehmung!\n\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Du h\u00e4ttest Wolf, d\u00fcnkt mich, und Thuskar und den andern\n Doch dein Geheimnis wohl entdecken sollen.\n Sie haben, als die R\u00f6mer kamen,\n Mit Fl\u00fcchen, gleich die Teutoburg verlassen.\n Wie gut, wenn deine Sache siegt,\n H\u00e4ttst du in Deutschland sie gebrauchen k\u00f6nnen.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nDie Schw\u00e4tzer, die! Ich bitte dich;\nLa\u00df ","start_point":78324,"end_point":78582,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" in Deutschland sie gebrauchen k\u00f6nnen.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Die Schw\u00e4tzer, die! Ich bitte dich;\n La\u00df sie zu Hause gehn. \u2013\n Die schreiben, Deutschland zu befreien,\n Mit Chiffern, schicken, mit Gefahr des Lebens,\n Einander Boten, die die R\u00f6mer h\u00e4ngen,\n Versammeln sich um Zwielicht \u2013 essen, trinken,\n Und schlafen, kommt die Nacht, bei ihren Frauen. \u2013\n Wolf ist der einz'ge, der es redlich meint.\n \n","right_context":"\nEGINHARDT.\nSo wirst du doch den Flambert mindeste","start_point":78592,"end_point":78921,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t der einz'ge, der es redlich meint.\n\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"So wirst du doch den Flambert mindestens,\n Den Torst und Alarich und Singar,\n Die F\u00fcrsten an des Maines Ufer,\n Von deinem Wagst\u00fcck staatsklug unterrichten?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nNichts, Liebster! Nenne mir die Namen ni","start_point":78933,"end_point":79087,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"inem Wagst\u00fcck staatsklug unterrichten?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nichts, Liebster! Nenne mir die Namen nicht!\n Meinst du, die lie\u00dfen sich bewegen,\n Auf meinem Flug mir munter nachzuschwingen?\n Eh das von meinem Maultier w\u00fcrd ich hoffen.\n Die Hoffnung: morgen stirbt Augustus!\n Lockt sie, bedeckt mit Schmach und Schande,\n Von einer Woche in die andere. \u2013\n Es braucht der Tat, nicht der Verschw\u00f6rungen.\n Den Widder la\u00df sich zeigen, mit der Glocke,\n So folgen, glaub mir, alle anderen.\n \n","right_context":"\nEGINHARDT.\nSo m\u00f6g der Himmel dein Beginnen kr\u00f6nen","start_point":79097,"end_point":79508,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nSo folgen, glaub mir, alle anderen.\n\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"So m\u00f6g der Himmel dein Beginnen kr\u00f6nen!\n","right_context":"\nHERMANN.\nHorch! Still!\n\nEGINHARDT.\nWas gibt's?\n\nH","start_point":79520,"end_point":79560,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"So m\u00f6g der Himmel dein Beginnen kr\u00f6nen!\n\nHERMANN.\n","annotation":"Horch! Still!\n","right_context":"\nEGINHARDT.\nWas gibt's?\n\nHERMANN.\nRief man nicht d","start_point":79570,"end_point":79584,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"innen kr\u00f6nen!\n\nHERMANN.\nHorch! Still!\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Was gibt's?\n","right_context":"\nHERMANN.\nRief man nicht dort Gewalt?\n\nEGINHARDT.\n","start_point":79596,"end_point":79608,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":".\nHorch! Still!\n\nEGINHARDT.\nWas gibt's?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Rief man nicht dort Gewalt?\n","right_context":"\nEGINHARDT.\nNein, mein erlauchter Herr! Ich h\u00f6rte ","start_point":79618,"end_point":79646,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nHERMANN.\nRief man nicht dort Gewalt?\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Nein, mein erlauchter Herr! Ich h\u00f6rte nichts,\n Es war die Wache, die die Stunden rief.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nVerflucht sei diese Zucht mir der Kohort","start_point":79658,"end_point":79745,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"s war die Wache, die die Stunden rief.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Verflucht sei diese Zucht mir der Kohorten!\n Ich stecke, wenn sich niemand r\u00fchrt,\n Die ganze Teutoburg an allen Ecken an!\n \n","right_context":"\nEGINHARDT.\nNun, nun! Es wird sich wohl ein Frevel","start_point":79755,"end_point":79876,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"e ganze Teutoburg an allen Ecken an!\n\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Nun, nun! Es wird sich wohl ein Frevel finden.\n","right_context":"\nHERMANN.\nKomm, la\u00df uns heimlich durch die Gassen ","start_point":79888,"end_point":79935,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n! Es wird sich wohl ein Frevel finden.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Komm, la\u00df uns heimlich durch die Gassen schleichen,\n Und sehn ob uns der Zufall etwas beut.\n \n","right_context":"Beide ab.\n\n\nVierter Auftritt\nEin Auflauf. \u2013 Zuerst","start_point":79945,"end_point":80037,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"  Geschlechts.\nDER GREIS\nmit aufgehobenen H\u00e4nden.\n","annotation":"Wodan, den Blitz regierst du, in den Wolken:\n Und einen Greul, entsetzensvoll,\n Wie den, l\u00e4\u00dft du auf Erden sich ver\u00fcben!\n \n","right_context":"\nEIN JUNGES M\u00c4DCHEN.\nMutter, was gibt's?\n\nEIN ANDE","start_point":80291,"end_point":80411,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" du auf Erden sich ver\u00fcben!\n\n\nEIN JUNGES M\u00c4DCHEN.\n","annotation":"Mutter, was gibt's?\n","right_context":"\nEIN ANDERES.\nWas l\u00e4uft das Volk zusammen?\n\nDIE MU","start_point":80432,"end_point":80452,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"JUNGES M\u00c4DCHEN.\nMutter, was gibt's?\n\nEIN ANDERES.\n","annotation":"Was l\u00e4uft das Volk zusammen?\n","right_context":"\nDIE MUTTER\nmit einem Kinde an der Brust.\nNichts, ","start_point":80466,"end_point":80495,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"sammen?\n\nDIE MUTTER\nmit einem Kinde an der Brust.\n","annotation":"Nichts, meine T\u00f6chter, nichts! Was fragt ihr doch?\n Ein Mensch, der auf der offnen Stra\u00df erkrankte,\n Wird von den Freunden hier vorbeigef\u00fchrt. \n \n","right_context":"\nEIN MANN\nindem er auftritt.\nHabt ihr gesehn? Den ","start_point":80537,"end_point":80679,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"ichts, meine T\u00f6chter, nichts! Was fragt ihr doch?\n","annotation":"Ein Mensch, der auf der offnen Stra\u00df erkrankte,\n Wird von den Freunden hier vorbeigef\u00fchrt.","right_context":"\n\n\nEIN MANN\nindem er auftritt.\nHabt ihr gesehn? De","start_point":80588,"end_point":80677,"date":1591605844000,"prop:speaker":["die_mutter"],"prop:addressee":["ein_anderes_junges_maedchen"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"hier vorbeigef\u00fchrt.\n\n\nEIN MANN\nindem er auftritt.\n","annotation":"Habt ihr gesehn? Den jungen R\u00f6merhauptmann,\n Der pl\u00f6tzlich, mit dem Federbusch, erschien?\n \n","right_context":"\nEIN ANDERER.\nNein, Freund! Von wo?\n\nEIN DRITTER.\n","start_point":80708,"end_point":80798,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ich, mit dem Federbusch, erschien?\n\n\nEIN ANDERER.\n","annotation":"Nein, Freund! Von wo?\n","right_context":"\nEIN DRITTER.\nWas tat er?\n\nDER MANN.\nWas er tat?\nD","start_point":80812,"end_point":80834,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nEIN ANDERER.\nNein, Freund! Von wo?\n\nEIN DRITTER.\n","annotation":"Was tat er?\n","right_context":"\nDER MANN.\nWas er tat?\nDrei'n dieser geilen apenni","start_point":80848,"end_point":80860,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"und! Von wo?\n\nEIN DRITTER.\nWas tat er?\n\nDER MANN.\n","annotation":"Was er tat?\n Drei'n dieser geilen apennin'schen Hunden,\n Als man die Tat ihm meldete,\n Hat er das Herz gleich mit dem Schwert durchbohrt! \n \n","right_context":"\nDER GREIS.\nVergib mir, Gott! ich kann es ihm nich","start_point":80871,"end_point":81007,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"\n\nEIN DRITTER.\nWas tat er?\n\nDER MANN.\nWas er tat?\n","annotation":"Drei'n dieser geilen apennin'schen Hunden,\n Als man die Tat ihm meldete,\n Hat er das Herz gleich mit dem Schwert durchbohrt!","right_context":"\n\n\nDER GREIS.\nVergib mir, Gott! ich kann es ihm ni","start_point":80883,"end_point":81005,"date":1591605844000,"prop:speaker":["ein_mann"],"prop:addressee":["ein_dritter_mann","ein_anderer_mann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"z gleich mit dem Schwert durchbohrt!\n\n\nDER GREIS.\n","annotation":"Vergib mir, Gott! ich kann es ihm nicht danken!\n","right_context":"\nEIN WEIB\naus dem Haufen.\nDa kommt die Ungl\u00fccksel'","start_point":81019,"end_point":81067,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nn es ihm nicht danken!\n\nEIN WEIB\naus dem Haufen.\n","annotation":"Da kommt die Ungl\u00fccksel'ge schon heran!\n","right_context":"Die Person, von zwei Cheruskern gef\u00fchrt, erscheint","start_point":81093,"end_point":81133,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n zwei Cheruskern gef\u00fchrt, erscheint.\n\nDER GREIS.\n","annotation":"Hinweg die Fackeln!\n","right_context":"\nDAS VOLK.\nSeht, o seht!\n\nDER GREIS.\nHinweg!\n\u2013 Seh","start_point":81197,"end_point":81217,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"heint.\n\nDER GREIS.\nHinweg die Fackeln!\n\nDAS VOLK.\n","annotation":"Seht, o seht!\n","right_context":"\nDER GREIS.\nHinweg!\n\u2013 Seht ihr nicht, da\u00df die Sonn","start_point":81228,"end_point":81242,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"die Fackeln!\n\nDAS VOLK.\nSeht, o seht!\n\nDER GREIS.\n","annotation":"Hinweg!\n \u2013 Seht ihr nicht, da\u00df die Sonne sich verbirgt?\n \n","right_context":"\nDAS VOLK.\nO des elenden, schmachbedeckten Wesens!","start_point":81254,"end_point":81310,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r nicht, da\u00df die Sonne sich verbirgt?\n\n\nDAS VOLK.\n","annotation":"O des elenden, schmachbedeckten Wesens!\n Der fu\u00dfzertretnen, kotgew\u00e4lzten,\n An Brust und Haupt, zertr\u00fcmmerten Gestalt.\n \n","right_context":"\nEINIGE STIMMEN.\nWer ist's? Ein Mann? Ein Weib?\n\nD","start_point":81321,"end_point":81438,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"d Haupt, zertr\u00fcmmerten Gestalt.\n\n\nEINIGE STIMMEN.\n","annotation":"Wer ist's? Ein Mann? Ein Weib?\n","right_context":"\nDER CHERUSKER\nder die Person f\u00fchrt.\nFragt nicht, ","start_point":81455,"end_point":81486,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n? Ein Weib?\n\nDER CHERUSKER\nder die Person f\u00fchrt.\n","annotation":"Fragt nicht, ihr Leute,\n Werft einen Schleier \u00fcber die Person!\n \n","right_context":"Er wirft ein gro\u00dfes Tuch \u00fcber sie.\n\nDER ZWEITE CHE","start_point":81523,"end_point":81586,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ch \u00fcber sie.\n\nDER ZWEITE CHERUSKER\nder sie f\u00fchrt.\n","annotation":"Wo ist der Vater?\n","right_context":"\nEINE STIMME\naus dem Volke.\nDer Vater ist der Teut","start_point":81658,"end_point":81676,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rt.\nWo ist der Vater?\n\nEINE STIMME\naus dem Volke.\n","annotation":"Der Vater ist der Teuthold!\n","right_context":"\nDER ZWEITE CHERUSKER.\nDer Teuthold, Helgars Sohn,","start_point":81704,"end_point":81732,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"er Vater ist der Teuthold!\n\nDER ZWEITE CHERUSKER.\n","annotation":"Der Teuthold, Helgars Sohn, der Schmidt der Waffen?\n","right_context":"\nMEHRERE STIMMEN.\nTeuthold, der Schmidt, er, ja!\n\n","start_point":81755,"end_point":81807,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"s Sohn, der Schmidt der Waffen?\n\nMEHRERE STIMMEN.\n","annotation":"Teuthold, der Schmidt, er, ja!\n","right_context":"\nDER ZWEITE CHERUSKER.\nRuft ihn herbei!\n\nDAS VOLK.","start_point":81825,"end_point":81856,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"hold, der Schmidt, er, ja!\n\nDER ZWEITE CHERUSKER.\n","annotation":"Ruft ihn herbei!\n","right_context":"\nDAS VOLK.\nDa tritt er schon, mit seinen Vettern, ","start_point":81879,"end_point":81896,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"DER ZWEITE CHERUSKER.\nRuft ihn herbei!\n\nDAS VOLK.\n","annotation":"Da tritt er schon, mit seinen Vettern, auf!\n","right_context":"\n\nF\u00fcnfter Auftritt\nTeuthold und zwei andre M\u00e4nner ","start_point":81907,"end_point":81951,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ei andre M\u00e4nner treten auf.\nDER ZWEITE CHERUSKER.\n","annotation":"Teuthold, heran!\n","right_context":"\nTEUTHOLD.\nWas gibt's?\n\nDER ZWEITE CHERUSKER.\nHera","start_point":82035,"end_point":82052,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"DER ZWEITE CHERUSKER.\nTeuthold, heran!\n\nTEUTHOLD.\n","annotation":"Was gibt's?\n","right_context":"\nDER ZWEITE CHERUSKER.\nHeran hier, sag ich! \u2013\nPlat","start_point":82063,"end_point":82075,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"an!\n\nTEUTHOLD.\nWas gibt's?\n\nDER ZWEITE CHERUSKER.\n","annotation":"Heran hier, sag ich! \u2013\n Platz, Freunde, bitt ich! La\u00dft den Vater vor!\n \n","right_context":"\nTEUTHOLD.\nWas ist geschehn?\n\nDER ZWEITE CHERUSKER","start_point":82098,"end_point":82168,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"reunde, bitt ich! La\u00dft den Vater vor!\n\n\nTEUTHOLD.\n","annotation":"Was ist geschehn?\n","right_context":"\nDER ZWEITE CHERUSKER.\nGleich, gleich! \u2013 Hier stel","start_point":82179,"end_point":82197,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"EUTHOLD.\nWas ist geschehn?\n\nDER ZWEITE CHERUSKER.\n","annotation":"Gleich, gleich! \u2013 Hier stell dich her!\n Die Fackeln! He, ihr Leute! Leuchtet ihm!\n \n","right_context":"\nTEUTHOLD.\nWas habt ihr vor?\n\nDER ZWEITE CHERUSKER","start_point":82220,"end_point":82302,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Fackeln! He, ihr Leute! Leuchtet ihm!\n\n\nTEUTHOLD.\n","annotation":"Was habt ihr vor?\n","right_context":"\nDER ZWEITE CHERUSKER.\nH\u00f6r an und fa\u00df dich kurz. \u2013","start_point":82313,"end_point":82331,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"EUTHOLD.\nWas habt ihr vor?\n\nDER ZWEITE CHERUSKER.\n","annotation":"H\u00f6r an und fa\u00df dich kurz. \u2013\n Kennst du hier die Person?\n \n","right_context":"\nTEUTHOLD.\nWen, meine Freunde?\n\nDER ZWEITE CHERUSK","start_point":82354,"end_point":82410,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ch kurz. \u2013\nKennst du hier die Person?\n\n\nTEUTHOLD.\n","annotation":"Wen, meine Freunde?\n","right_context":"\nDER ZWEITE CHERUSKER.\nHier, frag ich, die verschl","start_point":82421,"end_point":82441,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"THOLD.\nWen, meine Freunde?\n\nDER ZWEITE CHERUSKER.\n","annotation":"Hier, frag ich, die verschleierte Person?\n","right_context":"\nTEUTHOLD.\nNein! Wie verm\u00f6cht ich das? Welch ein G","start_point":82464,"end_point":82506,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r, frag ich, die verschleierte Person?\n\nTEUTHOLD.\n","annotation":"Nein! Wie verm\u00f6cht ich das? Welch ein Geheimnis!\n","right_context":"\nDER GREIS.\nDu kennst sie nicht?\n\nDER ERSTE DER BE","start_point":82517,"end_point":82566,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"erm\u00f6cht ich das? Welch ein Geheimnis!\n\nDER GREIS.\n","annotation":"Du kennst sie nicht?\n","right_context":"\nDER ERSTE DER BEIDEN VETTERN.\nDarf man den Schlei","start_point":82578,"end_point":82599,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" kennst sie nicht?\n\nDER ERSTE DER BEIDEN VETTERN.\n","annotation":"Darf man den Schleier l\u00fcften?\n","right_context":"\nDER ERSTE CHERUSKER.\nHalt, sag ich dir! Den Schle","start_point":82630,"end_point":82660,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rf man den Schleier l\u00fcften?\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\n","annotation":"Halt, sag ich dir! Den Schleier r\u00fchr nicht an!\n","right_context":"\nDER ZWEITE VETTER.\nWer die Person ist, fragt ihr?","start_point":82682,"end_point":82729,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"! Den Schleier r\u00fchr nicht an!\n\nDER ZWEITE VETTER.\n","annotation":"Wer die Person ist, fragt ihr?\n","right_context":"Er nimmt eine Fackel und beleuchtet ihre F\u00fc\u00dfe.\n\nTE","start_point":82749,"end_point":82780,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" eine Fackel und beleuchtet ihre F\u00fc\u00dfe.\n\nTEUTHOLD.\n","annotation":"Gott im Himmel!\n Hally, mein Einziges, was widerfuhr dir?\n \n","right_context":"Der Greis f\u00fchrt ihn auf die Seite und sagt ihm etw","start_point":82838,"end_point":82896,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"alls.\n              Pause.\n\nDER ZWEITE CHERUSKER.\n","annotation":"Genug! Die Fackeln weg! F\u00fchrt sie ins Haus!\n Ihr aber eilt den Hermann herzurufen!\n \n","right_context":"\nTEUTHOLD\nindem er sich pl\u00f6tzlich wendet.\nHalt dor","start_point":83115,"end_point":83198,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rufen!\n\n\nTEUTHOLD\nindem er sich pl\u00f6tzlich wendet.\n","annotation":"Halt dort!\n","right_context":"\nDER ERSTE CHERUSKER.\nWas gibt's?\n\nTEUTHOLD.\nHalt,","start_point":83240,"end_point":83251,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"l\u00f6tzlich wendet.\nHalt dort!\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\n","annotation":"Was gibt's?\n","right_context":"\nTEUTHOLD.\nHalt, sag ich, ihr Cherusker!\nIch\n will","start_point":83273,"end_point":83285,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ort!\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\nWas gibt's?\n\nTEUTHOLD.\n","annotation":"Halt, sag ich, ihr Cherusker!\n Ich\n  will sie f\u00fchren, wo sie hingeh\u00f6rt.\n \n","right_context":"Er zieht den Dolch.\n\u2013 Kommt, meine Vettern, folgt ","start_point":83296,"end_point":83367,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ie f\u00fchren, wo sie hingeh\u00f6rt.\n\nEr zieht den Dolch.\n","annotation":"\u2013 Kommt, meine Vettern, folgt mir!\n","right_context":"\nDER ZWEITE CHERUSKER.\nMann, was denkst du?\n\nTEUTH","start_point":83387,"end_point":83422,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" meine Vettern, folgt mir!\n\nDER ZWEITE CHERUSKER.\n","annotation":"Mann, was denkst du?\n","right_context":"\nTEUTHOLD\nzu den Vettern.\nRudolf, du nimmst die Re","start_point":83445,"end_point":83466,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"R.\nMann, was denkst du?\n\nTEUTHOLD\nzu den Vettern.\n","annotation":"Rudolf, du nimmst die Rechte, Ralf, die Linke!\n \u2013 Seid ihr bereit, sagt an?\n \n","right_context":"\nDIE VETTERN\nindem sie die Dolche ziehn.\nWir sind'","start_point":83492,"end_point":83568,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"agt an?\n\n\nDIE VETTERN\nindem sie die Dolche ziehn.\n","annotation":"Wir sind's! Brich auf!\n","right_context":"\nTEUTHOLD\nbohrt sie nieder.\nStirb! Werde Staub! Un","start_point":83609,"end_point":83632,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ir sind's! Brich auf!\n\nTEUTHOLD\nbohrt sie nieder.\n","annotation":"Stirb! Werde Staub! Und \u00fcber deiner Gruft\n Schlag ewige Vergessenheit zusammen!\n \n","right_context":"Sie f\u00e4llt, mit einem kurzen Laut, \u00fcbern Haufen.\n\nD","start_point":83660,"end_point":83740,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":", mit einem kurzen Laut, \u00fcbern Haufen.\n\nDAS VOLK.\n","annotation":"Ihr G\u00f6tter!\n","right_context":"\nDER ERSTE CHERUSKER\nf\u00e4llt ihm in den Arm.\nUngeheu","start_point":83799,"end_point":83811,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u00f6tter!\n\nDER ERSTE CHERUSKER\nf\u00e4llt ihm in den Arm.\n","annotation":"Ungeheuer! Was beginnst du?\n","right_context":"\nEINE STIMME\naus dem Hintergrunde.\nWas ist gescheh","start_point":83854,"end_point":83882,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"s beginnst du?\n\nEINE STIMME\naus dem Hintergrunde.\n","annotation":"Was ist geschehn?\n","right_context":"\nEINE ANDERE.\nSprecht!\n\nEINE DRITTE.\nWas erschrick","start_point":83917,"end_point":83935,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"dem Hintergrunde.\nWas ist geschehn?\n\nEINE ANDERE.\n","annotation":"Sprecht!\n","right_context":"\nEINE DRITTE.\nWas erschrickt das Volk?\n\nDAS VOLK\nd","start_point":83949,"end_point":83958,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"st geschehn?\n\nEINE ANDERE.\nSprecht!\n\nEINE DRITTE.\n","annotation":"Was erschrickt das Volk?\n","right_context":"\nDAS VOLK\ndurcheinander.\nWeh! Weh! Der eigne Vater","start_point":83972,"end_point":83997,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Was erschrickt das Volk?\n\nDAS VOLK\ndurcheinander.\n","annotation":"Weh! Weh!  Der eigne Vater hat, mit Dolchen,\n Die eignen Vettern, sie in Staub geworfen! \n \n","right_context":"\nTEUTHOLD\nindem er sich \u00fcber die Leiche wirft.\nHal","start_point":84022,"end_point":84110,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"ickt das Volk?\n\nDAS VOLK\ndurcheinander.\nWeh! Weh! ","annotation":"Der eigne Vater hat, mit Dolchen,\n Die eignen Vettern, sie in Staub geworfen!","right_context":"\n\n\nTEUTHOLD\nindem er sich \u00fcber die Leiche wirft.\nH","start_point":84032,"end_point":84108,"date":1591605844000,"prop:speaker":["das_volk"],"prop:addressee":["None"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"!\n\n\nTEUTHOLD\nindem er sich \u00fcber die Leiche wirft.\n","annotation":"Hally! Mein einz'ges! Hab ich's recht gemacht?\n","right_context":"\n\nSechster Auftritt\nHermann und Eginhardt treten a","start_point":84157,"end_point":84204,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"dt treten auf. Die Vorigen.\nDER ZWEITE CHERUSKER.\n","annotation":"Komm her, mein F\u00fcrst, schau diese Greuel an!\n","right_context":"\nHERMANN.\nWas gibt's?\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\nWas! F","start_point":84293,"end_point":84338,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"her, mein F\u00fcrst, schau diese Greuel an!\n\nHERMANN.\n","annotation":"Was gibt's?\n","right_context":"\nDER ERSTE CHERUSKER.\nWas! Fragst du noch? Du wei\u00df","start_point":84348,"end_point":84360,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"l an!\n\nHERMANN.\nWas gibt's?\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\n","annotation":"Was! Fragst du noch? Du wei\u00dft von nichts?\n","right_context":"\nHERMANN.\nNichts, meine Freund'! ich komm aus mein","start_point":84382,"end_point":84424,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"s! Fragst du noch? Du wei\u00dft von nichts?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nichts, meine Freund'! ich komm aus meinem Zelte.\n","right_context":"\nEGINHARDT.\nSagt, was erschreckt euch?\n\nDER ZWEITE","start_point":84434,"end_point":84484,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"e Freund'! ich komm aus meinem Zelte.\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Sagt, was erschreckt euch?\n","right_context":"\nDER ZWEITE CHERUSKER\nhalblaut.\nEine ganze Meute\nV","start_point":84496,"end_point":84523,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" erschreckt euch?\n\nDER ZWEITE CHERUSKER\nhalblaut.\n","annotation":"Eine ganze Meute\n Von geilen R\u00f6mern, die den Platz durchschweifte,\n Hat bei der D\u00e4mmrung schamlos eben jetzt \u2013 \n \n","right_context":"\nHERMANN\nindem er ihn vorf\u00fchrt.\nStill, Selmar, sti","start_point":84555,"end_point":84665,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":" erschreckt euch?\n\nDER ZWEITE CHERUSKER\nhalblaut.\n","annotation":"Eine ganze Meute\n Von geilen R\u00f6mern, die den Platz durchschweifte,\n Hat bei der D\u00e4mmrung schamlos eben jetzt \u2013","right_context":"\n\n\nHERMANN\nindem er ihn vorf\u00fchrt.\nStill, Selmar, s","start_point":84555,"end_point":84663,"date":1591605844000,"prop:speaker":["der_zweite_cherusker_4"],"prop:addressee":["eginhardt"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"los eben jetzt \u2013\n\n\nHERMANN\nindem er ihn vorf\u00fchrt.\n","annotation":"Still, Selmar, still! Die Luft, du wei\u00dft, hat Ohren.\n \u2013 Ein R\u00f6merhaufen?\n \n","right_context":"\nEGINHARDT.\nHa! Was wird das werden?\nSie sprechen ","start_point":84697,"end_point":84770,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"wei\u00dft, hat Ohren.\n\u2013 Ein R\u00f6merhaufen?\n\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Ha! Was wird das werden?\n","right_context":"Sie sprechen heimlich zusammen. Pause.\n\nHERMANN\nmi","start_point":84782,"end_point":84807,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"h zusammen. Pause.\n\nHERMANN\nmit Wehmut, halblaut.\n","annotation":"Hally? Was sagst du mir! Die junge Hally?\n","right_context":"\nDER ZWEITE CHERUSKER.\nHally, Teutholds, des Schmi","start_point":84877,"end_point":84919,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t du mir! Die junge Hally?\n\nDER ZWEITE CHERUSKER.\n","annotation":"Hally, Teutholds, des Schmidts der Waffen, Tochter!\n \u2013 Da liegt sie jetzt, schau her, mein F\u00fcrst,\n Von ihrem eignen Vater hingeopfert!\n \n","right_context":"\nEGINHARDT\nvor der Leiche.\nIhr gro\u00dfen, heiligen un","start_point":84942,"end_point":85076,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"en Vater hingeopfert!\n\n\nEGINHARDT\nvor der Leiche.\n","annotation":"Ihr gro\u00dfen, heiligen und ew'gen G\u00f6tter!\n","right_context":"\nDER ERSTE CHERUSKER.\nWas wirst du nun, o Herr, da","start_point":85103,"end_point":85143,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"heiligen und ew'gen G\u00f6tter!\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\n","annotation":"Was wirst du nun, o Herr, darauf beschlie\u00dfen?\n","right_context":"\nHERMANN\nzum Volke.\nKommt, ihr Cherusker! Kommt, i","start_point":85165,"end_point":85211,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":", o Herr, darauf beschlie\u00dfen?\n\nHERMANN\nzum Volke.\n","annotation":"Kommt, ihr Cherusker! Kommt, ihr Wodankinder!\n Kommt, sammelt euch um mich und h\u00f6rt mich an!\n \n","right_context":"Das Volk umringt ihn; er tritt vor Teuthold.\nTeuth","start_point":85231,"end_point":85324,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"an!\n\nDas Volk umringt ihn; er tritt vor Teuthold.\n","annotation":"Teuthold, steh auf!\n","right_context":"\nTEUTHOLD\nam Boden.\nLa\u00df mich!\n\nHERMANN.\nSteh auf, ","start_point":85369,"end_point":85389,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Teuthold.\nTeuthold, steh auf!\n\nTEUTHOLD\nam Boden.\n","annotation":"La\u00df mich!\n","right_context":"\nHERMANN.\nSteh auf, sag ich!\n\nTEUTHOLD.\nHinweg! De","start_point":85409,"end_point":85419,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"steh auf!\n\nTEUTHOLD\nam Boden.\nLa\u00df mich!\n\nHERMANN.\n","annotation":"Steh auf, sag ich!\n","right_context":"\nTEUTHOLD.\nHinweg! Des Todes ist, wer sich mir nah","start_point":85429,"end_point":85448,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"La\u00df mich!\n\nHERMANN.\nSteh auf, sag ich!\n\nTEUTHOLD.\n","annotation":"Hinweg! Des Todes ist, wer sich mir naht.\n","right_context":"\nHERMANN.\n\u2013 Hebt ihn empor, und sagt ihm, wer ich ","start_point":85459,"end_point":85501,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nweg! Des Todes ist, wer sich mir naht.\n\nHERMANN.\n","annotation":"\u2013 Hebt ihn empor, und sagt ihm, wer ich sei.\n","right_context":"\nDER ZWEITE CHERUSKER.\nSteh auf, unsel'ger Alter!\n","start_point":85511,"end_point":85556,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"und sagt ihm, wer ich sei.\n\nDER ZWEITE CHERUSKER.\n","annotation":"Steh auf, unsel'ger Alter!\n","right_context":"\nDER ERSTE CHERUSKER.\nFasse dich!\n\nDER ZWEITE CHER","start_point":85579,"end_point":85606,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nSteh auf, unsel'ger Alter!\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\n","annotation":"Fasse dich!\n","right_context":"\nDER ZWEITE CHERUSKER.\nHermann, dein R\u00e4cher ist's,","start_point":85628,"end_point":85640,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"STE CHERUSKER.\nFasse dich!\n\nDER ZWEITE CHERUSKER.\n","annotation":"Hermann, dein R\u00e4cher ist's, der vor dir steht.\n","right_context":"Sie heben ihn empor.\n\nTEUTHOLD.\nHermann, mein R\u00e4ch","start_point":85663,"end_point":85710,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"er vor dir steht.\nSie heben ihn empor.\n\nTEUTHOLD.\n","annotation":"Hermann, mein R\u00e4cher, sagt ihr? \u2013 Kann er Rom,\n Das Drachennest, vom Erdenrund vertilgen?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nIch kann's und will's! H\u00f6r an, was ich d","start_point":85742,"end_point":85832,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Drachennest, vom Erdenrund vertilgen?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ich kann's und will's! H\u00f6r an, was ich dir sage.\n","right_context":"\nTEUTHOLD\nsieht ihn an.\nWas f\u00fcr ein Laut des Himme","start_point":85842,"end_point":85891,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"H\u00f6r an, was ich dir sage.\n\nTEUTHOLD\nsieht ihn an.\n","annotation":"Was f\u00fcr ein Laut des Himmels traf mein Ohr?\n","right_context":"\nDIE BEIDEN VETTERN.\nDu kannst's und willst's?\n\nTE","start_point":85915,"end_point":85959,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t des Himmels traf mein Ohr?\n\nDIE BEIDEN VETTERN.\n","annotation":"Du kannst's und willst's?\n","right_context":"\nTEUTHOLD.\nGebeut! Sprich! Red, o Herr!\nWas mu\u00df ge","start_point":85980,"end_point":86006,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"DEN VETTERN.\nDu kannst's und willst's?\n\nTEUTHOLD.\n","annotation":"Gebeut! Sprich! Red, o Herr!\n Was mu\u00df geschehn? Wo mu\u00df die Keule fallen?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nDas h\u00f6r jetzt, und erwidre nichts. \u2013\nBri","start_point":86017,"end_point":86090,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"mu\u00df geschehn? Wo mu\u00df die Keule fallen?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Das h\u00f6r jetzt, und erwidre nichts. \u2013\n Brich, Rabenvater, auf, und trage, mit den Vettern,\n Die Jungfrau, die gesch\u00e4ndete,\n In einen Winkel deines Hauses hin!\n Wir z\u00e4hlen funfzehn St\u00e4mme der Germaner;\n In funfzehn St\u00fccke, mit des Schwertes Sch\u00e4rfe,\n Teil ihren Leib, und schick mit funfzehn Boten,\n Ich will dir funfzehn Pferde dazu geben,\n Den funfzehn St\u00e4mmen ihn Germaniens zu.\n Der wird in Deutschland, dir zur Rache,\n Bis auf die toten Elemente werben:\n Der Sturmwind wird, die Waldungen durchsausend,\n Emp\u00f6rung! rufen, und die See,\n Des Landes Rippen schlagend, Freiheit! br\u00fcllen. \n \n","right_context":"\nDAS VOLK.\nEmp\u00f6rung! Rache! Freiheit!\n\nTEUTHOLD.\nA","start_point":86100,"end_point":86674,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"zu geben,\nDen funfzehn St\u00e4mmen ihn Germaniens zu.\n","annotation":"Der wird in Deutschland, dir zur Rache,\n Bis auf die toten Elemente werben:\n Der Sturmwind wird, die Waldungen durchsausend,\n Emp\u00f6rung! rufen, und die See,\n Des Landes Rippen schlagend, Freiheit! br\u00fcllen.","right_context":"\n\n\nDAS VOLK.\nEmp\u00f6rung! Rache! Freiheit!\n\nTEUTHOLD.","start_point":86472,"end_point":86672,"date":1591605844000,"prop:speaker":["hermann"],"prop:addressee":["theuthold"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["anterior_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Rippen schlagend, Freiheit! br\u00fcllen.\n\n\nDAS VOLK.\n","annotation":"Emp\u00f6rung! Rache! Freiheit!\n","right_context":"\nTEUTHOLD.\nAuf! Greift an!\nBringt sie ins Haus, ze","start_point":86685,"end_point":86712,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nDAS VOLK.\nEmp\u00f6rung! Rache! Freiheit!\n\nTEUTHOLD.\n","annotation":"Auf! Greift an!\n Bringt sie ins Haus, zerlegt in St\u00fccken sie!\n \n","right_context":"Sie tragen die Leiche fort.\n\nHERMANN.\nKomm, Eginha","start_point":86723,"end_point":86785,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u00fccken sie!\n\nSie tragen die Leiche fort.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Komm, Eginhardt! Jetzt hab ich nichts mehr\n An diesem Ort zu tun! Germanien lodert:\n La\u00df uns den Varus jetzt, den Stifter dieser Greuel,\n Im Teutoburger Walde suchen!\n \n","right_context":"Alle ab.\n\nSzene: Hermanns Zelt.\n\nSiebenter Auftrit","start_point":86823,"end_point":86988,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Spie\u00df. Hinter ihm Septimius. \u2013 Gefolge.\nHERMANN.\n","annotation":"Hast du die neuste Einrichtung getroffen?\n Mir das Cheruskerheer, das vor den Toren liegt,\n Nach R\u00f6merart, wie du versprachst,\n In kleinere Manipeln abgeteilt?\n \n","right_context":"\nSEPTIMIUS.\nMein F\u00fcrst, wie konnt ich? Deine deuts","start_point":87123,"end_point":87281,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"hst,\nIn kleinere Manipeln abgeteilt?\n\n\nSEPTIMIUS.\n","annotation":"Mein F\u00fcrst, wie konnt ich? Deine deutschen Feldherrn\n Versicherten, du wolltest selbst,\n Bei dieser Neuerung zugegen sein.\n Ich harrte, vor dem Tor, bis in die Nacht auf dich;\n Doch du \u2013 warum? nicht wei\u00df ich es \u2013 bliebst aus. \n \n","right_context":"\nHERMANN.\nWas! So ist alles noch im Heer, wie sons","start_point":87293,"end_point":87517,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"olltest selbst,\nBei dieser Neuerung zugegen sein.\n","annotation":"Ich harrte, vor dem Tor, bis in die Nacht auf dich;\n Doch du \u2013 warum? nicht wei\u00df ich es \u2013 bliebst aus.","right_context":"\n\n\nHERMANN.\nWas! So ist alles noch im Heer, wie so","start_point":87414,"end_point":87515,"date":1591605844000,"prop:speaker":["septimius"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"arum? nicht wei\u00df ich es \u2013 bliebst aus.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Was! So ist alles noch im Heer, wie sonst?\n","right_context":"\nSEPTIMIUS.\nAuf jeden Punkt; wie k\u00f6nnt es anders?\n","start_point":87527,"end_point":87570,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"So ist alles noch im Heer, wie sonst?\n\nSEPTIMIUS.\n","annotation":"Auf jeden Punkt; wie k\u00f6nnt es anders?\n Es lie\u00df sich, ohne dich, du wei\u00dft, nichts tun.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nDas tut mir leid, Septimius, in der Tat!","start_point":87582,"end_point":87668,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"sich, ohne dich, du wei\u00dft, nichts tun.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Das tut mir leid, Septimius, in der Tat!\n Mich hielt ein dringendes Gesch\u00e4ft\n Im Ort zur\u00fcck; du w\u00fcrdest, glaubt ich,\n Auch ohne mich hierin verf\u00fcgen k\u00f6nnen.\n Nun \u2013 wird es wohl beim alten bleiben m\u00fcssen.\n Der Tag bricht an; hast du das Heer,\n Dem Plan gem\u00e4\u00df, zum Marsch nach Arkon,\n Dem Teutoburger Waldplatz angeschickt?\n \n","right_context":"\nSEPTIMIUS.\nEs harrt nur deines Worts, um anzutret","start_point":87678,"end_point":87994,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"m Teutoburger Waldplatz angeschickt?\n\n\nSEPTIMIUS.\n","annotation":"Es harrt nur deines Worts, um anzutreten.\n","right_context":"\nHERMANN\nindem er einen Vorhang l\u00fcftet.\n\u2013 Ich denk","start_point":88006,"end_point":88048,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"zutreten.\n\nHERMANN\nindem er einen Vorhang l\u00fcftet.\n","annotation":"\u2013 Ich denk, es wird ein sch\u00f6ner Tag heut werden?\n","right_context":"\nSEPTIMIUS.\nDie Nacht war hei\u00df, ich f\u00fcrchte ein Ge","start_point":88088,"end_point":88137,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" es wird ein sch\u00f6ner Tag heut werden?\n\nSEPTIMIUS.\n","annotation":"Die Nacht war hei\u00df, ich f\u00fcrchte ein Gewitter.\n","right_context":"Pause.\n\nHERMANN.\nNun, sei so gut, verf\u00fcg dich nur ","start_point":88149,"end_point":88195,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" hei\u00df, ich f\u00fcrchte ein Gewitter.\nPause.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nun, sei so gut, verf\u00fcg dich nur voran!\n Von meinem Weib nur will ich Abschied nehmen,\n Und folg, in einem Augenblick, dir nach!\n \n","right_context":"Septimius ab.\nZu dem Gefolge.\nAuf, folgt ihm, und ","start_point":88212,"end_point":88340,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"enblick, dir nach!\n\nSeptimius ab.\nZu dem Gefolge.\n","annotation":"Auf, folgt ihm, und verla\u00dft ihn nicht!\n Und jegliche Gemeinschaft ist,\n Des Heers mit Teutoburg, von jetzt streng aufgehoben.\n \n","right_context":"Das Gefolge ab.\n\n\nAchter Auftritt\nHERMANN\nnachdem ","start_point":88370,"end_point":88495,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"tt\nHERMANN\nnachdem er Schild und Spie\u00df weggelegt.\n","annotation":"Nun w\u00e4r ich fertig, wie ein Reisender.\n Cheruska, wie es steht und liegt,\n Kommt mir, wie eingepackt in eine Kiste, vor:\n Um einen Wechsel k\u00f6nnt ich es verkaufen.\n Denn k\u00e4m's heraus, da\u00df ich auch nur\n Davon getr\u00e4umt, Germanien zu befrein:\n Roms Feldherr steckte gleich mir alle Pl\u00e4tze an,\n Erschl\u00fcge, was die Waffen tr\u00e4gt,\n Und f\u00fchrte Weib und Kind gefesselt \u00fcbern Rhein. \u2013\n August straft den Versuch, so wie die Tat!\n \n","right_context":"Er zieht eine Klingel; ein Trabant tritt auf.\nRuf ","start_point":88576,"end_point":88986,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t!\n\nEr zieht eine Klingel; ein Trabant tritt auf.\n","annotation":"Ruf mir die F\u00fcrstin!\n","right_context":"\nDER TRABANT.\nHier erscheint sie schon!\n\n\nNeunter ","start_point":89032,"end_point":89053,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ant tritt auf.\nRuf mir die F\u00fcrstin!\n\nDER TRABANT.\n","annotation":"Hier erscheint sie schon!\n","right_context":"\n\nNeunter Auftritt\nHermann und Thusnelda.\nHERMANN\n","start_point":89067,"end_point":89093,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"usnelda.\nHERMANN\nnimmt einen Brief aus dem Busen.\n","annotation":"Nun, Thuschen, komm; ich hab dir was zu sagen.\n","right_context":"\nTHUSNELDA\n\u00e4ngstlich.\nSag, liebster Freund, um 's ","start_point":89176,"end_point":89223,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"; ich hab dir was zu sagen.\n\nTHUSNELDA\n\u00e4ngstlich.\n","annotation":"Sag, liebster Freund, um 's Himmelswillen,\n Welch ein Ger\u00fccht l\u00e4uft durch den Lagerplatz?\n Ganz Teutoburg ist voll, es w\u00fcrd, in wenig Stunden,\n Dem Crassus, der Kohorten F\u00fchrer,\n Ein f\u00fcrchterliches Blutgericht ergehn!\n Dem Tode, w\u00e4r die ganze Schar geweiht,\n Die als Besatzung hier zur\u00fcckgeblieben.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nJa! Kind, die Sach hat ihre Richtigkeit.","start_point":89245,"end_point":89539,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ie als Besatzung hier zur\u00fcckgeblieben.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ja! Kind, die Sach hat ihre Richtigkeit.\n Ich warte nur auf Astolf noch,\n Deshalb geme\u00dfne Ordre ihm zu geben.\n Sobald ich Varus' Heer, beim Strahl des n\u00e4chsten Tages,\n Im Teutoburger Wald erreicht,\n Bricht Astolf hier im Ort dem Crassus los;\n Die ganze Brut, die in den Leib Germaniens\n Sich eingefilzt, wie ein Insektenschwarm,\n Mu\u00df durch das Schwert der Rache jetzo sterben.\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nEntsetzlich! \u2013 Was f\u00fcr Gr\u00fcnde, sag mir","start_point":89549,"end_point":89919,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"das Schwert der Rache jetzo sterben.\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Entsetzlich! \u2013 Was f\u00fcr Gr\u00fcnde, sag mir,\n Hat dein Gem\u00fct, so grimmig zu verfahren?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nDas mu\u00df ich dir ein andermal erz\u00e4hlen.\n\n","start_point":89931,"end_point":90013,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t dein Gem\u00fct, so grimmig zu verfahren?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Das mu\u00df ich dir ein andermal erz\u00e4hlen.\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nCrassus, mein liebster Freund, mit all","start_point":90023,"end_point":90062,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"as mu\u00df ich dir ein andermal erz\u00e4hlen.\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Crassus, mein liebster Freund, mit allen R\u00f6mern \u2013?\n","right_context":"\nHERMANN.\nMit allen, Kind; nicht einer bleibt am L","start_point":90074,"end_point":90125,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"in liebster Freund, mit allen R\u00f6mern \u2013?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Mit allen, Kind; nicht einer bleibt am Leben!\n Vom Kampf, mein Thuschen, \u00fcbrigens,\n Der hier im Ort gek\u00e4mpft wird werden,\n Hast du auch nicht das mindeste zu f\u00fcrchten;\n Denn Astolf ist dreimal so stark, als Crassus;\n Und \u00fcberdies noch bleibt ein eigner Kriegerhaufen,\n Zum Schutze dir, bei diesem Zelt zur\u00fcck.\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nCrassus? Nein, sag mir an! Mit allen R","start_point":90135,"end_point":90440,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Schutze dir, bei diesem Zelt zur\u00fcck.\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Crassus? Nein, sag mir an! Mit allen R\u00f6mern \u2013?\n Die Guten mit den Schlechten, r\u00fccksichtslos?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nDie Guten mit den Schlechten. \u2013 Was! Die","start_point":90452,"end_point":90545,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ten mit den Schlechten, r\u00fccksichtslos?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Die Guten mit den Schlechten. \u2013 Was! Die Guten!\n Das sind die Schlechtesten! Der Rache Keil\n Soll sie zuerst, vor allen andern, treffen!\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nZuerst! Unmenschlicher! Wie mancher is","start_point":90555,"end_point":90691,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"e zuerst, vor allen andern, treffen!\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Zuerst! Unmenschlicher! Wie mancher ist,\n Dem wirklich Dankbarkeit du schuldig bist \u2013?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\n\u2013 Da\u00df ich nicht w\u00fc\u00dfte! Wem?\n\nTHUSNELDA.\n","start_point":90703,"end_point":90790,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rklich Dankbarkeit du schuldig bist \u2013?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"\u2013 Da\u00df ich nicht w\u00fc\u00dfte! Wem?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nDas fragst du noch!\n\nHERMANN.\nNein, in","start_point":90800,"end_point":90828,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nHERMANN.\n\u2013 Da\u00df ich nicht w\u00fc\u00dfte! Wem?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Das fragst du noch!\n","right_context":"\nHERMANN.\nNein, in der Tat, du h\u00f6rst; ich wei\u00df von","start_point":90840,"end_point":90860,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"e! Wem?\n\nTHUSNELDA.\nDas fragst du noch!\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nein, in der Tat, du h\u00f6rst; ich wei\u00df von nichts.\n Nenn einen Namen mir?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nDir einen Namen!\nSo mancher einzelne, ","start_point":90870,"end_point":90942,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"i\u00df von nichts.\nNenn einen Namen mir?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Dir einen Namen!\n So mancher einzelne, der, in den Pl\u00e4tzen,\n Auf Ordnung hielt, das Eigentum besch\u00fctzt \u2013\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nBesch\u00fctzt! Du bist nicht klug! Das taten","start_point":90954,"end_point":91058,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rdnung hielt, das Eigentum besch\u00fctzt \u2013\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Besch\u00fctzt! Du bist nicht klug! Das taten sie,\n Es um so besser unter sich zu teilen.\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA\nmit steigender Angst.\nDu Unbarmherz'ger","start_point":91068,"end_point":91153,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"sich zu teilen.\n\n\nTHUSNELDA\nmit steigender Angst.\n","annotation":"Du Unbarmherz'ger! Ungeheuerster!\n \u2013 So h\u00e4tt auch der Centurio,\n Der, bei dem Brande in Thuiskon j\u00fcngst\n Die Heldentat getan, dir kein Gef\u00fchl entlockt?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nNein \u2013 Was f\u00fcr ein Centurio?\n\nTHUSNELDA.","start_point":91186,"end_point":91336,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"entat getan, dir kein Gef\u00fchl entlockt?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nein \u2013 Was f\u00fcr ein Centurio?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nNicht? Nicht?\nDer junge Held, der, mit","start_point":91346,"end_point":91375,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"HERMANN.\nNein \u2013 Was f\u00fcr ein Centurio?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Nicht? Nicht?\n Der junge Held, der, mit Gefahr des Lebens,\n Das Kind, auf seiner Mutter Ruf,\n Dem Tod der Flammen mutig j\u00fcngst entrissen? \u2013\n Er h\u00e4tte kein Gef\u00fchl der Liebe dir entlockt?\n \n","right_context":"\nHERMANN\ngl\u00fchend.\nEr sei verflucht, wenn er mir da","start_point":91387,"end_point":91570,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Gef\u00fchl der Liebe dir entlockt?\n\n\nHERMANN\ngl\u00fchend.\n","annotation":"Er sei verflucht, wenn er mir das getan!\n Er hat, auf einen Augenblick,\n Mein Herz veruntreut, zum Verr\u00e4ter\n An Deutschlands gro\u00dfer Sache mich gemacht!\n Warum setzt' er Thuiskon mir in Brand?\n Ich will die h\u00f6hnische D\u00e4monenbrut nicht lieben!\n Solang sie in Germanien trotzt,\n Ist Ha\u00df mein Amt und meine Tugend Rache!\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA\nweinend.\nMein liebster, bester Herzens-","start_point":91588,"end_point":91899,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Amt und meine Tugend Rache!\n\n\nTHUSNELDA\nweinend.\n","annotation":"Mein liebster, bester Herzens-Hermann,\n  Ich bitte dich um des Ventidius Leben!\n Das eine Haupt nimmst du von deiner Rache aus!\n La\u00df, ich beschw\u00f6re dich, la\u00df mich ihm heimlich melden,\n Was \u00fcber Varus du verh\u00e4ngt:\n Mag er ins Land der V\u00e4ter rasch sich retten!\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nVentidius? Nun gut. \u2013 Ventidius Carbo?\nN","start_point":91919,"end_point":92174,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" ins Land der V\u00e4ter rasch sich retten!\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ventidius? Nun gut. \u2013 Ventidius Carbo?\n Nun denn, es sei! \u2013 Weil es mein Thuschen ist,\n Die f\u00fcr ihn bittet, mag er fliehn:\n Sein Haupt soll meinem Schwert, so wahr ich lebe,\n Um dieser sch\u00f6nen Regung heilig sein!\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA\nsie k\u00fc\u00dft seine Hand.\nO Hermann! Ist es ","start_point":92184,"end_point":92394,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ung heilig sein!\n\n\nTHUSNELDA\nsie k\u00fc\u00dft seine Hand.\n","annotation":"O Hermann! Ist es wirklich wahr? O Hermann!\n Du schenkst sein Leben mir?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nDu h\u00f6rst. Ich schenk's ihm.\nSobald der M","start_point":92426,"end_point":92499,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"O Hermann!\nDu schenkst sein Leben mir?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Du h\u00f6rst. Ich schenk's ihm.\n Sobald der Morgen angebrochen,\n Steckst du zwei Wort ihm heimlich zu,\n Er m\u00f6chte gleich sich \u00fcbern Rheinstrom retten;\n Du kannst ihm Pferd' aus meinen St\u00e4llen schicken,\n Da\u00df er den Tagesstrahl nicht mehr erschaut.\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nO Liebster mein! Wie r\u00fchrst du mich! O","start_point":92509,"end_point":92748,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"den Tagesstrahl nicht mehr erschaut.\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"O Liebster mein! Wie r\u00fchrst du mich! O Liebster!\n","right_context":"\nHERMANN.\nDoch eher nicht, h\u00f6rst du, das bitt ich ","start_point":92760,"end_point":92809,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r mein! Wie r\u00fchrst du mich! O Liebster!\n\nHERMANN.\n","annotation":"Doch eher nicht, h\u00f6rst du, das bitt ich sehr,\n Als bis der Morgen angebrochen!\n Eh auch mit Mienen nicht verr\u00e4tst du dich!\n Denn alle andern m\u00fcssen unerbittlich,\n Die sch\u00e4ndlichen Tyrannenknechte, sterben:\n Der Anschlag darf nicht etwa durch ihn scheitern!\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA\nindem sie sich die Tr\u00e4nen trocknet.\nNei","start_point":92819,"end_point":93072,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"!\n\n\nTHUSNELDA\nindem sie sich die Tr\u00e4nen trocknet.\n","annotation":"Nein, nein; ich schw\u00f6r's dir zu! Kurz vor der Sonn erst!\n Kurz vor der Sonn erst soll er es erfahren!\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nSo, wenn der Mond entweicht. Nicht eh, n","start_point":93119,"end_point":93221,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"vor der Sonn erst soll er es erfahren!\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"So, wenn der Mond entweicht. Nicht eh, nicht sp\u00e4ter.\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nUnd da\u00df der J\u00fcngling auch nicht etwa,\n","start_point":93231,"end_point":93284,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nd entweicht. Nicht eh, nicht sp\u00e4ter.\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Und da\u00df der J\u00fcngling auch nicht etwa,\n Der t\u00f6richte, um dieses Briefs,\n Mit einem falschen Wahn sich schmeichele,\n Will ich den Brief in deinem Namen schreiben;\n Ich will, mit einem h\u00f6hn'schen Wort ihm sagen:\n  Bestimmt w\u00e4r er, die Post vom Untergang des Varus\n Nach Rom, an seinen Kaiserhof, zu bringen!\n \n","right_context":"\nHERMANN\nheiter.\nDas tu. Das ist sehr klug. \u2013 Sieh","start_point":93296,"end_point":93596,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n seinen Kaiserhof, zu bringen!\n\n\nHERMANN\nheiter.\n","annotation":"Das tu. Das ist sehr klug. \u2013 Sieh da, mein sch\u00f6nes Thuschen!\n Ich mu\u00df dich k\u00fcssen. \u2013\n Doch, was ich sagen wollte \u2013 \u2013\n Hier ist die Locke wieder, schau,\n Die er dir j\u00fcngst vom Scheitel abgel\u00f6st,\n Sie war, als eine Probe deiner Haare,\n Schon auf dem Weg nach Rom; jedoch ein Sch\u00fctze bringt,\n Der in den Sand den Boten streckte,\n Sie wieder in die H\u00e4nde mir zur\u00fcck.\n \n","right_context":"Er gibt ihr den Brief, worin die Locke eingeschlag","start_point":93613,"end_point":93969,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"hlagen.\n\nTHUSNELDA\nindem sie den Brief entfaltet.\n","annotation":"Die Lock? O was! Um die ich ihn verklagt?\n","right_context":"\nHERMANN.\nDieselbe, ja!\n\nTHUSNELDA.\nSieh da! Wo ko","start_point":94065,"end_point":94107,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"e Lock? O was! Um die ich ihn verklagt?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Dieselbe, ja!\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nSieh da! Wo kommt sie her?\nDu hast sie","start_point":94117,"end_point":94131,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ihn verklagt?\n\nHERMANN.\nDieselbe, ja!\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Sieh da! Wo kommt sie her?\n Du hast sie dem Arkadier abgefordert?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nIch? O beh\u00fcte!\n\nTHUSNELDA.\nNicht? \u2013 Ward","start_point":94143,"end_point":94209,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nDu hast sie dem Arkadier abgefordert?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ich? O beh\u00fcte!\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nNicht? \u2013 Ward sie gefunden?\n\nHERMANN.\n","start_point":94219,"end_point":94234,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"bgefordert?\n\n\nHERMANN.\nIch? O beh\u00fcte!\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Nicht? \u2013 Ward sie gefunden?\n","right_context":"\nHERMANN.\nGefunden, ja, in einem Brief, du siehst,","start_point":94246,"end_point":94274,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nTHUSNELDA.\nNicht? \u2013 Ward sie gefunden?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Gefunden, ja, in einem Brief, du siehst,\n Den er nach Rom hin, gestern fr\u00fch,\n An Livia, seine Kaisrin, abgefertigt.\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nIn einem Brief? An Kaiserin Livia?\n\nHE","start_point":94284,"end_point":94399,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n Livia, seine Kaisrin, abgefertigt.\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"In einem Brief? An Kaiserin Livia?\n","right_context":"\nHERMANN.\nJa, lies die Aufschrift nur. Du h\u00e4ltst d","start_point":94411,"end_point":94446,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"LDA.\nIn einem Brief? An Kaiserin Livia?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ja, lies die Aufschrift nur. Du h\u00e4ltst den Brief.\n","right_context":"Indem er mit dem Finger zeigt.\n\u00bbAn Livia, Roms gro","start_point":94456,"end_point":94506,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" h\u00e4ltst den Brief.\nIndem er mit dem Finger zeigt.\n","annotation":"\u00bbAn Livia, Roms gro\u00dfe Kaiserin.\u00ab\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nNun? Und?\n\nHERMANN.\nNun? Und?\n\nTHUSNEL","start_point":94537,"end_point":94570,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"igt.\n\u00bbAn Livia, Roms gro\u00dfe Kaiserin.\u00ab\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Nun? Und?\n","right_context":"\nHERMANN.\nNun? Und?\n\nTHUSNELDA.\n\u2013 Freund, ich vers","start_point":94582,"end_point":94592,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" gro\u00dfe Kaiserin.\u00ab\n\nTHUSNELDA.\nNun? Und?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nun? Und?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\n\u2013 Freund, ich versteh kein Wort!\n\u2013 Wie","start_point":94602,"end_point":94612,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"SNELDA.\nNun? Und?\n\nHERMANN.\nNun? Und?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"\u2013 Freund, ich versteh kein Wort!\n \u2013 Wie kamst du zu dem Brief? Wer gab ihn dir?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nEin Zufall, Thuschen, hab ich schon gesa","start_point":94624,"end_point":94704,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"amst du zu dem Brief? Wer gab ihn dir?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ein Zufall, Thuschen, hab ich schon gesagt!\n Der Brief, mit vielen andern noch,\n Ward einem Boten abgejagt,\n Der nach Italien ihn bringen sollte.\n  Den Boten warf ein guter Pfeilschu\u00df nieder,\n Und sein Paket, worin die Locke,\n Hat mir der Sch\u00fctze eben \u00fcberbracht. \n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nDas ist ja seltsam, das, so wahr ich l","start_point":94714,"end_point":94973,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"MANN.\nEin Zufall, Thuschen, hab ich schon gesagt!\n","annotation":"Der Brief, mit vielen andern noch,\n Ward einem Boten abgejagt,\n Der nach Italien ihn bringen sollte.\n  Den Boten warf ein guter Pfeilschu\u00df nieder,\n Und sein Paket, worin die Locke,\n Hat mir der Sch\u00fctze eben \u00fcberbracht.","right_context":"\n\n\nTHUSNELDA.\nDas ist ja seltsam, das, so wahr ich","start_point":94758,"end_point":94971,"date":1591605844000,"prop:speaker":["hermann"],"prop:addressee":["thusnelda"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Hat mir der Sch\u00fctze eben \u00fcberbracht.\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Das ist ja seltsam, das, so wahr ich lebe! \u2013\n Was sagt Ventidius denn darin?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nEr sagt \u2013:\nLa\u00df sehn! Ich \u00fcberflog ihn nu","start_point":94985,"end_point":95062,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"lebe! \u2013\nWas sagt Ventidius denn darin?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Er sagt \u2013:\n La\u00df sehn! Ich \u00fcberflog ihn nur. Was sagt er?\n \n","right_context":"Er guckt mit hinein.\n\nTHUSNELDA\nliest.\n\u00bbVarus, o H","start_point":95072,"end_point":95129,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" sagt er?\n\nEr guckt mit hinein.\n\nTHUSNELDA\nliest.\n","annotation":"\u00bbVarus, o Herrscherin, steht, mit den Legionen,\n Nun in Cheruska siegreich da;\n Cheruska, fa\u00df mich wohl, der Heimat jener Locken,\n Wie Gold so hell und weich wie Seide,\n Die dir der heitre Markt von Rom verkauft.\n Nun bin ich jenes Wortes eingedenk,\n Das deinem sch\u00f6nen Mund, du wei\u00dft,\n Als ich zuletzt dich sah, im Scherz entfiel.\n Hier schick ich von dem Haar, das ich dir zugedacht,\n Und das sogleich, wenn Hermann sinkt,\n Die Schere f\u00fcr dich ernten wird,\n Dir eine Probe zu, mir klug verschafft;\n Beim Styx! so legt's am Kapitol,\n Phaon, der Kr\u00e4mer, dir nicht vor:\n Es ist vom Haupt der ersten Frau des Reichs,\n Vom Haupt der F\u00fcrstin selber der Cherusker!\u00ab\n \u2013 Ei der Verfluchte!\n \n","right_context":"Sie sieht Hermann an, und wieder in den Brief hine","start_point":95168,"end_point":95836,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"sieht Hermann an, und wieder in den Brief hinein.\n","annotation":"Nein, ich las wohl falsch?\n","right_context":"\nHERMANN.\nWas?\n\nTHUSNELDA.\nWas!\n\nHERMANN.\n\u2013 Steht'","start_point":95890,"end_point":95917,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rief hinein.\nNein, ich las wohl falsch?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Was?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nWas!\n\nHERMANN.\n\u2013 Steht's anders in dem","start_point":95927,"end_point":95932,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":", ich las wohl falsch?\n\nHERMANN.\nWas?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Was!\n","right_context":"\nHERMANN.\n\u2013 Steht's anders in dem Briefe da?\nEr sa","start_point":95944,"end_point":95949,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"falsch?\n\nHERMANN.\nWas?\n\nTHUSNELDA.\nWas!\n\nHERMANN.\n","annotation":"\u2013 Steht's anders in dem Briefe da?\n Er sagt \u2013:\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\n\u00bbHier schick ich von dem Haar\u00ab, sagt e","start_point":95959,"end_point":96006,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" anders in dem Briefe da?\nEr sagt \u2013:\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"\u00bbHier schick ich von dem Haar\u00ab, sagt er,\n \u00bbDas ich dir zugedacht, und das sogleich,\n Wenn Hermann sinkt \u2013 die Schere f\u00fcr dich ernten wird \u2013\u00ab\n \n","right_context":"Die Sprache geht ihr aus.\n\nHERMANN.\nNun ja; er wil","start_point":96018,"end_point":96158,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nten wird \u2013\u00ab\n\nDie Sprache geht ihr aus.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nun ja; er will \u2013! Verstehst du's nicht?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nSie wirft sich auf einen Sessel nieder","start_point":96194,"end_point":96235,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"HUSNELDA.\nSie wirft sich auf einen Sessel nieder.\n","annotation":"O Hertha! Nun mag ich diese Sonne nicht mehr sehn.\n","right_context":"Sie verbirgt ihr Haupt.\n\nHERMANN\nleise, fl\u00fcsternd.","start_point":96287,"end_point":96338,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ie verbirgt ihr Haupt.\n\nHERMANN\nleise, fl\u00fcsternd.\n","annotation":"Thuschen! Thuschen! Er ist ja noch nicht fort.\n","right_context":"Er folgt ihr und ergreift ihre Hand.\n\nTHUSNELDA.\nG","start_point":96389,"end_point":96436,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nEr folgt ihr und ergreift ihre Hand.\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Geh, la\u00df mich sein.\n","right_context":"\nHERMANN\nbeugt sich ganz \u00fcber sie.\nHeut, wenn die ","start_point":96485,"end_point":96505,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"la\u00df mich sein.\n\nHERMANN\nbeugt sich ganz \u00fcber sie.\n","annotation":"Heut, wenn die Nacht sinkt, Thuschen,\n Schl\u00e4gt dir der Rache s\u00fc\u00dfe Stunde ja!\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nGeh, geh, ich bitte dich! Verha\u00dft ist ","start_point":96540,"end_point":96617,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"chl\u00e4gt dir der Rache s\u00fc\u00dfe Stunde ja!\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Geh, geh, ich bitte dich! Verha\u00dft ist alles,\n Die Welt mir, du mir, ich: la\u00df mich allein!\n \n","right_context":"\nHERMANN\ner f\u00e4llt vor ihr nieder.\nThuschen! Mein s","start_point":96629,"end_point":96719,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u00df mich allein!\n\n\nHERMANN\ner f\u00e4llt vor ihr nieder.\n","annotation":"Thuschen! Mein sch\u00f6nes Weib! Wie r\u00fchrst du mich!\n","right_context":"Kriegsmusik drau\u00dfen.\n\n\nZehnter Auftritt\nEginhardt ","start_point":96753,"end_point":96802,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"dt und Astolf treten auf. Die Vorigen.\nEGINHARDT.\n","annotation":"Mein F\u00fcrst, die H\u00f6rner rufen dich! Brich auf!\n Du darfst, willst du das Schlachtfeld noch erreichen,\n Nicht, wahrlich! einen Augenblick mehr s\u00e4umen.\n \n","right_context":"\nHERMANN\nsteht auf.\nGertrud!\n\nEGINHARDT.\nWas fehlt","start_point":96899,"end_point":97047,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"inen Augenblick mehr s\u00e4umen.\n\n\nHERMANN\nsteht auf.\n","annotation":"Gertrud!\n","right_context":"\nEGINHARDT.\nWas fehlt der K\u00f6nigin?\n\nHERMANN.\nNicht","start_point":97067,"end_point":97076,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"s\u00e4umen.\n\n\nHERMANN\nsteht auf.\nGertrud!\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Was fehlt der K\u00f6nigin?\n","right_context":"\nHERMANN.\nNichts, nichts!\nDie Frauen der Thusnelda","start_point":97088,"end_point":97111,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rud!\n\nEGINHARDT.\nWas fehlt der K\u00f6nigin?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nichts, nichts!\n","right_context":"Die Frauen der Thusnelda treten auf.\nHier! Sorgt f","start_point":97121,"end_point":97137,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"hts, nichts!\nDie Frauen der Thusnelda treten auf.\n","annotation":"Hier! Sorgt f\u00fcr eure Frau! Ihr seht, sie weint.\n","right_context":"Er nimmt Schild und Spie\u00df.\nAstolf ist von dem Krie","start_point":97174,"end_point":97222,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"! Ihr seht, sie weint.\nEr nimmt Schild und Spie\u00df.\n","annotation":"Astolf ist von dem Kriegsplan unterrichtet?\n","right_context":"\nEGINHARDT.\nEr wei\u00df von allem.\n\nHERMANN\nzu Astolf.","start_point":97249,"end_point":97293,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" ist von dem Kriegsplan unterrichtet?\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Er wei\u00df von allem.\n","right_context":"\nHERMANN\nzu Astolf.\nSechshundert Krieger bleiben d","start_point":97305,"end_point":97324,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"EGINHARDT.\nEr wei\u00df von allem.\n\nHERMANN\nzu Astolf.\n","annotation":"Sechshundert Krieger bleiben dir\n In Teutoburg zur\u00fcck, und ein Gezelt mit Waffen,\n Cheruskas ganzes Volk damit zu r\u00fcsten.\n Teuthold bewaffnest, und die Seinen, du,\n Um Mitternacht, wenn alles schl\u00e4ft, zuerst.\n Sobald der Morgen d\u00e4mmert brichst du los.\n Crassus und alle F\u00fchrer der Kohorten,\n Suchst du in ihren Zelten auf;\n Den Rest des Haufens f\u00e4llst du, gleichviel, wo?\n Auch den Ventidius empfehl ich dir.\n Wenn hier in Teutoburg der Schlag gefallen,\n Folgst du, mit deinem ganzen Tro\u00df,\n Mir nach dem Teutoburger Walde nach;\n Dort wirst du weiteren Befehl erhalten. \u2013\n Hast du verstanden?\n \n","right_context":"\nASTOLF.\nWohl, mein erlauchter Herr.\n\nEGINHARDT\nbe","start_point":97344,"end_point":97923,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Befehl erhalten. \u2013\nHast du verstanden?\n\n\nASTOLF.\n","annotation":"Wohl, mein erlauchter Herr.\n","right_context":"\nEGINHARDT\nbesorgt.\nMein bester F\u00fcrst! Willst du n","start_point":97932,"end_point":97960,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":".\nWohl, mein erlauchter Herr.\n\nEGINHARDT\nbesorgt.\n","annotation":"Mein bester F\u00fcrst! Willst du nicht lieber ihn\n Nach Norden, an den Lippstrom, schicken,\n Cheruska vor dem P\u00e4stus zu beschirmen,\n Der dort, du wei\u00dft, mit Holm, dem Herrn der Friesen, k\u00e4mpft.\n Cheruska ist ganz offen dort,\n Und P\u00e4stus, wenn er h\u00f6rt, da\u00df Rom von dir verraten,\n Beim Styx! er sendet, zweifle nicht,\n Gleich einen Haufen ab, in deinem R\u00fccken,\n Von Grund aus, alle Pl\u00e4tze zu verw\u00fcsten.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nNichts, nichts, mein alter Freund! Was f","start_point":97980,"end_point":98370,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n Grund aus, alle Pl\u00e4tze zu verw\u00fcsten.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nichts, nichts, mein alter Freund! Was f\u00e4llt dir ein?\n K\u00e4mpf ich auch f\u00fcr den Sand, auf den ich trete,\n K\u00e4mpf ich f\u00fcr meine Brust?\n Cheruska schirmen! Was! Wo Hermann steht, da siegt er,\n Und mithin ist Cheruska da.\n Du folgst mir, Astolf, ins Gefild der Schlacht;\n Wenn Varus, an der Weser, sank,\n Werd ich, am Lippstrom, auch den P\u00e4stus treffen!\n \n","right_context":"\nASTOLF.\nEs ist genug, o Herr! Es wird geschehn.\n\n","start_point":98380,"end_point":98722,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" am Lippstrom, auch den P\u00e4stus treffen!\n\n\nASTOLF.\n","annotation":"Es ist genug, o Herr! Es wird geschehn.\n","right_context":"\nHERMANN\nwendet sich zu Thusnelda.\nLeb wohl, Thusn","start_point":98731,"end_point":98771,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"wird geschehn.\n\nHERMANN\nwendet sich zu Thusnelda.\n","annotation":"Leb wohl, Thusnelda, mein geliebtes Weib!\n Astolf hat deine Rache \u00fcbernommen.\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA\nsteht auf.\nAn dem Ventidius?\nSie dr\u00fcckt","start_point":98806,"end_point":98884,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"at deine Rache \u00fcbernommen.\n\n\nTHUSNELDA\nsteht auf.\n","annotation":"An dem Ventidius?\n","right_context":"Sie dr\u00fcckt einen hei\u00dfen Ku\u00df auf seine Lippen.\n\u00dcber","start_point":98906,"end_point":98924,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"us?\nSie dr\u00fcckt einen hei\u00dfen Ku\u00df auf seine Lippen.\n","annotation":"\u00dcberla\u00df ihn mir!\n Ich habe mich gefa\u00dft, ich will mich r\u00e4chen!\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nDir?\n\nTHUSNELDA.\nMir\n! Du sollst mit mir","start_point":98970,"end_point":99032,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"abe mich gefa\u00dft, ich will mich r\u00e4chen!\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Dir?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nMir\n! Du sollst mit mir zufrieden sein","start_point":99042,"end_point":99047,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ich will mich r\u00e4chen!\n\n\nHERMANN.\nDir?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Mir\n ! Du sollst mit mir zufrieden sein.\n","right_context":"\nHERMANN.\nNun denn, so ist der erste Sieg erfochte","start_point":99059,"end_point":99099,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Mir\n! Du sollst mit mir zufrieden sein.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nun denn, so ist der erste Sieg erfochten!\n Auf jetzt, da\u00df ich den Varus treffe:\n Roms ganze Kriegsmacht, wahrlich, scheu ich nicht!\n \n","right_context":"Alle ab.\n\n\n\nF\u00fcnfter Akt\nSzene: Teutoburger Wald. N","start_point":99109,"end_point":99241,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"eeres, mit Fackeln treten\n            auf.\nVARUS.\n","annotation":"Ruft Halt! ihr Feldherrn, den Kohorten zu!\n","right_context":"\nDIE FELDHERRN\nin der Ferne.\nHalt! \u2013 Halt!\n\nVARUS.","start_point":99439,"end_point":99482,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rn, den Kohorten zu!\n\nDIE FELDHERRN\nin der Ferne.\n","annotation":"Halt! \u2013 Halt!\n","right_context":"\nVARUS.\nLicinius Valva!\n\nEIN HAUPTMANN\nvortretend.","start_point":99511,"end_point":99525,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"DIE FELDHERRN\nin der Ferne.\nHalt! \u2013 Halt!\n\nVARUS.\n","annotation":"Licinius Valva!\n","right_context":"\nEIN HAUPTMANN\nvortretend.\nHier! Wer ruft?\n\nVARUS.","start_point":99533,"end_point":99549,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"VARUS.\nLicinius Valva!\n\nEIN HAUPTMANN\nvortretend.\n","annotation":"Hier! Wer ruft?\n","right_context":"\nVARUS.\nSchaff mir die Boten her, die drei Cherusk","start_point":99576,"end_point":99592,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"EIN HAUPTMANN\nvortretend.\nHier! Wer ruft?\n\nVARUS.\n","annotation":"Schaff mir die Boten her, die drei Cherusker,\n Die an der Spitze gehn!\n \n","right_context":"\nDER HAUPTMANN.\nDu h\u00f6rst, mein Feldherr!\nDu wirst ","start_point":99600,"end_point":99671,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"erusker,\nDie an der Spitze gehn!\n\n\nDER HAUPTMANN.\n","annotation":"Du h\u00f6rst, mein Feldherr!\n Du wirst die M\u00e4nner schuldlos finden;\n Arminius hat sie also unterrichtet.\n \n","right_context":"\nVARUS.\nSchaff sie mir her, sag ich, ich will sie ","start_point":99687,"end_point":99787,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"den;\nArminius hat sie also unterrichtet.\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Schaff sie mir her, sag ich, ich will sie sprechen! \u2013\n Ward, seit die Welt in Kreisen rollt,\n Solch ein Verrat erlebt?  Cherusker f\u00fchren mich,\n Die man, als Kundige des Landes, mir\n Mit breitem Munde r\u00fchmt, am hellen Mittag irr!\n R\u00fcck ich nicht, um zwei Meilen zu gewinnen,\n Bereits durch sechzehn volle Stunden fort? \n War's ein Versehn, da\u00df man nach Pfiffi\u2013 mich,\n Statt Iphikon gef\u00fchrt: wohlan, ich will es mindstens,\n Bevor ich weiterr\u00fccke, untersuchen.\n \n","right_context":"\nERSTER FELDHERR\nin den Bart.\nDa\u00df durch den Mantel","start_point":99795,"end_point":100243,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"e Welt in Kreisen rollt,\nSolch ein Verrat erlebt? ","annotation":"Cherusker f\u00fchren mich,\n Die man, als Kundige des Landes, mir\n Mit breitem Munde r\u00fchmt, am hellen Mittag irr!\n R\u00fcck ich nicht, um zwei Meilen zu gewinnen,\n Bereits durch sechzehn volle Stunden fort?","right_context":"\nWar's ein Versehn, da\u00df man nach Pfiffi\u2013 mich,\nSta","start_point":99912,"end_point":100105,"date":1591605844000,"prop:speaker":["varus"],"prop:addressee":["ein_hauptmann_5"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["intercalated_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u00fccke, untersuchen.\n\n\nERSTER FELDHERR\nin den Bart.\n","annotation":"Da\u00df durch den Mantel doch, den sturmzerri\u00dfnen,\n Der Nacht, der um die K\u00f6pf uns h\u00e4ngt,\n Ein einz'ges Sternbild schimmernd niederblinkte!\n Wenn auf je hundert Schritte nicht,\n Ein Blitzstrahl zischend vor uns niederkeilte,\n Wir w\u00fcrden, wie die Eul am Tage,\n Haupt und Gebein uns im Geb\u00fcsch zerschellen!\n \n","right_context":"\nZWEITER FELDHERR.\nWir k\u00f6nnen keinen Schritt forta","start_point":100273,"end_point":100569,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n uns im Geb\u00fcsch zerschellen!\n\n\nZWEITER FELDHERR.\n","annotation":"Wir k\u00f6nnen keinen Schritt fortan,\n In diesem feuchten Mordgrund, weiter r\u00fccken!\n Er ist so z\u00e4h, wie Vogelleim geworden.\n Das Heer schleppt halb Cheruska an den Beinen,\n Und wird noch, wie ein bunter Specht,\n Zuletzt, mit Haut und Haar, dran klebenbleiben.\n \n","right_context":"\nDRITTER FELDHERR.\nPfiffikon! Iphikon! \u2013 Was das, ","start_point":100588,"end_point":100840,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"und Haar, dran klebenbleiben.\n\n\nDRITTER FELDHERR.\n","annotation":"Pfiffikon! Iphikon! \u2013 Was das, beim Jupiter!\n F\u00fcr eine Sprache ist! Als schl\u00fcg ein Stecken\n An einen alten, rostzerfre\u00dfnen Helm!\n Ein Greulsystem von Worten, nicht geschickt,\n Zwei solche Ding, wie Tag und Nacht,\n Durch einen eignen Laut zu unterscheiden.\n Ich glaub, ein Tauber war's, der das Geheul erfunden,\n Und an den M\u00e4ulern sehen sie sich's ab.\n \n","right_context":"\nEIN R\u00d6MER.\nDort kommen die Cherusker!\n\nVARUS.\nBri","start_point":100859,"end_point":101205,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" an den M\u00e4ulern sehen sie sich's ab.\n\n\nEIN R\u00d6MER.\n","annotation":"Dort kommen die Cherusker!\n","right_context":"\nVARUS.\nBringt sie her!\n\n\nZweiter Auftritt\nDer Hau","start_point":101217,"end_point":101244,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":".\n\n\nEIN R\u00d6MER.\nDort kommen die Cherusker!\n\nVARUS.\n","annotation":"Bringt sie her!\n","right_context":"\n\nZweiter Auftritt\nDer Hauptmann mit den drei cher","start_point":101252,"end_point":101268,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n drei cheruskischen Boten. \u2013 Die Vorigen.\nVARUS.\n","annotation":"Nach welchem Ort, sag an, von mir benannt,\n Hast du mich heut von Arkon f\u00fchren sollen?\n \n","right_context":"\nDER ERSTE CHERUSKER.\nNach Pfiffikon, mein hochver","start_point":101357,"end_point":101444,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t von Arkon f\u00fchren sollen?\n\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\n","annotation":"Nach Pfiffikon, mein hochverehrter Herr.\n","right_context":"\nVARUS.\nWas, Pfiffikon! hab ich nicht Iphi\u2013 dir\nBe","start_point":101466,"end_point":101507,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nNach Pfiffikon, mein hochverehrter Herr.\n\nVARUS.\n","annotation":"Was, Pfiffikon! hab ich nicht Iphi\u2013 dir\n Bestimmt, und wieder Iphikon genannt?\n \n","right_context":"\nDER ERSTE CHERUSKER.\nVergib, o Herr, du nanntest ","start_point":101515,"end_point":101594,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nd wieder Iphikon genannt?\n\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\n","annotation":"Vergib, o Herr,  du nanntest Pfiffikon .\n Zwar sprachst du, nach der R\u00f6mermundart,\n Das leugn ich nicht: \u00bb f\u00fchrt mich nach Iphikon \u00ab;\n Doch Hermann hat bestimmt uns gestern,\n Als er uns unterrichtete, gesagt:\n \u00bb Des Varus Wille ist nach Pfiffikon zu kommen;\n Drum tut nach mir, wie er auch ausspricht,\n Und f\u00fchrt sein Heer auf Pfiffikon hinaus. \u00ab \n \n","right_context":"\nVARUS.\nWas!\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\nJa, mein erlauc","start_point":101616,"end_point":101951,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"nd wieder Iphikon genannt?\n\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\n","annotation":"Vergib, o Herr,  du nanntest Pfiffikon .\n Zwar sprachst du, nach der R\u00f6mermundart,\n Das leugn ich nicht: \u00bb f\u00fchrt mich nach Iphikon \u00ab;\n Doch Hermann hat bestimmt uns gestern,\n Als er uns unterrichtete, gesagt:\n \u00bb Des Varus Wille ist nach Pfiffikon zu kommen;\n Drum tut nach mir, wie er auch ausspricht,\n Und f\u00fchrt sein Heer auf Pfiffikon hinaus. \u00ab","right_context":"\n\n\nVARUS.\nWas!\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\nJa, mein erla","start_point":101616,"end_point":101949,"date":1591605844000,"prop:speaker":["der_erste_cherusker_5-2"],"prop:addressee":["varus"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"narrated_character_speech","left_context":"n genannt?\n\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\nVergib, o Herr, ","annotation":"du nanntest Pfiffikon","right_context":".\nZwar sprachst du, nach der R\u00f6mermundart,\nDas leu","start_point":101632,"end_point":101653,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" du, nach der R\u00f6mermundart,\nDas leugn ich nicht: \u00bb","annotation":"f\u00fchrt mich nach Iphikon","right_context":"\u00ab;\nDoch Hermann hat bestimmt uns gestern,\nAls er u","start_point":101718,"end_point":101741,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t uns gestern,\nAls er uns unterrichtete, gesagt:\n\u00bb","annotation":"Des Varus Wille ist nach Pfiffikon zu kommen;\n Drum tut nach mir, wie er auch ausspricht,\n Und f\u00fchrt sein Heer auf Pfiffikon hinaus.","right_context":"\u00ab\n\n\nVARUS.\nWas!\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\nJa, mein erl","start_point":101818,"end_point":101948,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"d f\u00fchrt sein Heer auf Pfiffikon hinaus.\u00ab\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Was!\n","right_context":"\nDER ERSTE CHERUSKER.\nJa, mein erlauchter Herr, so","start_point":101959,"end_point":101964,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ikon hinaus.\u00ab\n\n\nVARUS.\nWas!\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\n","annotation":"Ja, mein erlauchter Herr, so ist's.\n","right_context":"\nVARUS.\nWoher kennt auch dein Hermann meine Mundar","start_point":101986,"end_point":102022,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"SKER.\nJa, mein erlauchter Herr, so ist's.\n\nVARUS.\n","annotation":"Woher kennt auch dein Hermann meine Mundart?\n Den Namen hatt ich: Iphikon,\n Ja schriftlich ihm, mit dieser Hand gegeben?! \n \n","right_context":"\nDER ERSTE CHERUSKER.\nDar\u00fcber wirst du ihn zur Red","start_point":102030,"end_point":102151,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"RUS.\nWoher kennt auch dein Hermann meine Mundart?\n","annotation":"Den Namen hatt ich: Iphikon,\n Ja schriftlich ihm, mit dieser Hand gegeben?!","right_context":"\n\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\nDar\u00fcber wirst du ihn zur R","start_point":102075,"end_point":102149,"date":1591605844000,"prop:speaker":["varus"],"prop:addressee":["der_erste_cherusker_5-2"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" mit dieser Hand gegeben?!\n\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\n","annotation":"Dar\u00fcber wirst du ihn zur Rede stellen;\n Doch wir sind schuldlos, mein verehrter Herr.\n \n","right_context":"\nVARUS.\nO wart! \u2013 \u2013 Wo sind wir jetzt?\n\nDER ERSTE ","start_point":102173,"end_point":102259,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"wir sind schuldlos, mein verehrter Herr.\n\n\nVARUS.\n","annotation":"O wart! \u2013 \u2013 Wo sind wir jetzt?\n","right_context":"\nDER ERSTE CHERUSKER.\nDas wei\u00df ich nicht.\n\nVARUS.\n","start_point":102267,"end_point":102298,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"art! \u2013 \u2013 Wo sind wir jetzt?\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\n","annotation":"Das wei\u00df ich nicht.\n","right_context":"\nVARUS.\nDas wei\u00dft du nicht, verw\u00fcnschter Galgenstr","start_point":102320,"end_point":102340,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nDER ERSTE CHERUSKER.\nDas wei\u00df ich nicht.\n\nVARUS.\n","annotation":"Das wei\u00dft du nicht, verw\u00fcnschter Galgenstrick,\n Und bist ein Bote?\n \n","right_context":"\nDER ERSTE CHERUSKER.\nNein! Wie verm\u00f6cht ich das?\n","start_point":102348,"end_point":102415,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"strick,\nUnd bist ein Bote?\n\n\nDER ERSTE CHERUSKER.\n","annotation":"Nein! Wie verm\u00f6cht ich das?\n Der Weg, den dein Gebot mich zwang,\n S\u00fcdwest quer durch den Wald hin einzuschlagen,\n Hat in der Richtung mich verwirrt:\n Mir war die gro\u00dfe Stra\u00dfe nur,\n Von Teutoburg nach Pfiffikon, bekannt. \n \n","right_context":"\nVARUS.\nUnd du? Du wei\u00dft es auch nicht.\n\nDER ZWEIT","start_point":102437,"end_point":102653,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"\nDER ERSTE CHERUSKER.\nNein! Wie verm\u00f6cht ich das?\n","annotation":"Der Weg, den dein Gebot mich zwang,\n S\u00fcdwest quer durch den Wald hin einzuschlagen,\n Hat in der Richtung mich verwirrt:\n Mir war die gro\u00dfe Stra\u00dfe nur,\n Von Teutoburg nach Pfiffikon, bekannt.","right_context":"\n\n\nVARUS.\nUnd du? Du wei\u00dft es auch nicht.\n\nDER ZWE","start_point":102465,"end_point":102651,"date":1591605844000,"prop:speaker":["der_erste_cherusker_5-2"],"prop:addressee":["varus"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":",\nVon Teutoburg nach Pfiffikon, bekannt.\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Und du? Du wei\u00dft es auch nicht.\n","right_context":"\nDER ZWEITE CHERUSKER.\nNein, mein Feldherr.\n\nVARUS","start_point":102661,"end_point":102693,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"u? Du wei\u00dft es auch nicht.\n\nDER ZWEITE CHERUSKER.\n","annotation":"Nein, mein Feldherr.\n","right_context":"\nVARUS.\nUnd du?\n\nDER DRITTE CHERUSKER.\nIch auch bi","start_point":102716,"end_point":102737,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ER ZWEITE CHERUSKER.\nNein, mein Feldherr.\n\nVARUS.\n","annotation":"Und du?\n","right_context":"\nDER DRITTE CHERUSKER.\nIch auch bin, seit es dunke","start_point":102745,"end_point":102753,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Feldherr.\n\nVARUS.\nUnd du?\n\nDER DRITTE CHERUSKER.\n","annotation":"Ich auch bin, seit es dunkelt, irre. \u2013\n Nach allem doch, was ich ringsum erkenne,\n Bist du nicht weit von unserm Waldplatz Arkon.\n \n","right_context":"\nVARUS.\nVon Arkon? Was! Wo ich heut ausger\u00fcckt?\n\nD","start_point":102776,"end_point":102905,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"u nicht weit von unserm Waldplatz Arkon.\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Von Arkon? Was! Wo ich heut ausger\u00fcckt?\n","right_context":"\nDER DRITTE CHERUSKER.\nVon eben dort; du bist ganz","start_point":102913,"end_point":102953,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"s! Wo ich heut ausger\u00fcckt?\n\nDER DRITTE CHERUSKER.\n","annotation":"Von eben dort; du bist ganz heimgegangen.\n","right_context":"\nVARUS.\nDa\u00df euch der Erde finstrer Scho\u00df verschl\u00e4n","start_point":102976,"end_point":103018,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Von eben dort; du bist ganz heimgegangen.\n\nVARUS.\n","annotation":"Da\u00df euch der Erde finstrer Scho\u00df verschl\u00e4nge! \u2013\n Legt sie in Stricken! \u2013 Und wenn sie jedes ihrer Worte\n Hermann ins Antlitz nicht beweisen k\u00f6nnen,\n So h\u00e4ngt der Schufte einen auf,\n Und gerbt den beiden anderen die R\u00fccken!\n \n","right_context":"Die Boten werden abgef\u00fchrt.\n\n\nDritter Auftritt\nDie","start_point":103026,"end_point":103246,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"itter Auftritt\nDie Vorigen ohne die Boten.\nVARUS.\n","annotation":"Was ist zu machen? \u2013 \u2013 Sieh da! Ein Licht im Walde!\n","right_context":"\nERSTER FELDHERR.\nHe, dort! Wer schleicht dort?\n\nZ","start_point":103328,"end_point":103380,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" \u2013 Sieh da! Ein Licht im Walde!\n\nERSTER FELDHERR.\n","annotation":"He, dort! Wer schleicht dort?\n","right_context":"\nZWEITER FELDHERR.\nNun, beim Jupiter!\nSeit wir den","start_point":103398,"end_point":103428,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nHe, dort! Wer schleicht dort?\n\nZWEITER FELDHERR.\n","annotation":"Nun, beim Jupiter!\n Seit wir den Teutoburger Wald durchziehn,\n Der erste Mensch, der unserm Blick begegnet!\n \n","right_context":"\nDER HAUPTMANN.\nEs ist ein altes Weib, das Kr\u00e4uter","start_point":103447,"end_point":103554,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nsch, der unserm Blick begegnet!\n\n\nDER HAUPTMANN.\n","annotation":"Es ist ein altes Weib, das Kr\u00e4uter sucht.\n","right_context":"\n\nVierter Auftritt\nEine Alraune tritt auf, mit Kr\u00fc","start_point":103570,"end_point":103612,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" auf, mit Kr\u00fccke und Laterne. Die Vorigen.\nVARUS.\n","annotation":"Auf diesem Weg, den ich im Irrtum griff,\n Stamm\u00fctterchen Cheruskas, sag mir an,\n Wo komm ich her? Wo bin ich? Wohin wandr ich?\n \n","right_context":"\nDIE ALRAUNE.\nVarus, o Feldherr Roms, das sind dre","start_point":103699,"end_point":103825,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" her? Wo bin ich? Wohin wandr ich?\n\n\nDIE ALRAUNE.\n","annotation":"Varus, o Feldherr Roms, das sind drei Fragen!\n Auf mehr nicht kann mein Mund dir Rede stehn!\n \n","right_context":"\nVARUS.\nSind deine Worte so gepr\u00e4gt,\nDa\u00df du, wie S","start_point":103839,"end_point":103932,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ehr nicht kann mein Mund dir Rede stehn!\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Sind deine Worte so gepr\u00e4gt,\n Da\u00df du, wie St\u00fccken Goldes, sie berechnest?\n Wohlan, es sei, ich bin damit zufrieden!\n Wo komm ich her?\n \n","right_context":"\nDIE ALRAUNE.\nAus Nichts, Quintilius Varus!\n\nVARUS","start_point":103940,"end_point":104072,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" damit zufrieden!\nWo komm ich her?\n\n\nDIE ALRAUNE.\n","annotation":"Aus Nichts, Quintilius Varus!\n","right_context":"\nVARUS.\nAus Nichts? \u2013 Ich komm aus Arkon heut.\n\u2013 D","start_point":104086,"end_point":104116,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"IE ALRAUNE.\nAus Nichts, Quintilius Varus!\n\nVARUS.\n","annotation":"Aus Nichts? \u2013 Ich komm aus Arkon heut.\n \u2013 Die R\u00f6mische Sibylle, seh ich wohl,\n Und jene Wunderfrau von Endor bist du nicht.\n \u2013 La\u00df sehn, wie du die andern Punkt' erledigst!\n Wenn du nicht wei\u00dft, woher des Wegs ich wandre:\n Wenn ich s\u00fcdwestw\u00e4rts, sprich, stets ihn verfolge,\n Wo geh ich hin?\n \n","right_context":"\nDIE ALRAUNE.\nIns Nichts, Quintilius Varus!\n\nVARUS","start_point":104124,"end_point":104410,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"tets ihn verfolge,\nWo geh ich hin?\n\n\nDIE ALRAUNE.\n","annotation":"Ins Nichts, Quintilius Varus!\n","right_context":"\nVARUS.\nIns Nichts? \u2013 Du singst ja, wie ein Rabe!\n","start_point":104424,"end_point":104454,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"IE ALRAUNE.\nIns Nichts, Quintilius Varus!\n\nVARUS.\n","annotation":"Ins Nichts? \u2013 Du singst ja, wie ein Rabe!\n Von wannen kommt dir diese Wissenschaft?\n Eh ich in Charons d\u00fcstern Nachen steige,\n Denk ich, als Sieger, zweimal noch\n Rom, mit der heiteren Quadriga, zu durchschreiten!\n Das hat ein Priester Jovis mir vertraut.\n \u2013 Triff, bitt ich dich, der dritten Frage,\n Die du verg\u00f6nnt mir, besser auf die Stirn!\n Du siehst, die Nacht hat mich Verirrten \u00fcberfallen:\n Wo geh ich her? Wo geh ich hin?\n Und wenn du das nicht wei\u00dft, wohlan:\n Wo bin ich? sag mir an, das wirst du wissen;\n In welcher Gegend hier befind ich mich?\n \n","right_context":"\nDIE ALRAUNE.\nZwei Schritt vom Grab, Quintilius Va","start_point":104462,"end_point":105006,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"lcher Gegend hier befind ich mich?\n\n\nDIE ALRAUNE.\n","annotation":"Zwei Schritt vom Grab, Quintilius Varus,\n Hart zwischen Nichts und Nichts! Gehab dich wohl!\n Das sind genau der Fragen drei;\n Der Fragen mehr, auf dieser Heide,\n Gibt die cheruskische Alraune nicht!\n \n","right_context":"Sie verschwindet.\n\n\nF\u00fcnfter Auftritt\nDie Vorigen o","start_point":105020,"end_point":105216,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ter Auftritt\nDie Vorigen ohne die Alraune.\nVARUS.\n","annotation":"Sieh da!\n","right_context":"\nERSTER FELDHERR.\nBeim Jupiter, dem Gott der Welt!","start_point":105290,"end_point":105299,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ne die Alraune.\nVARUS.\nSieh da!\n\nERSTER FELDHERR.\n","annotation":"Beim Jupiter, dem Gott der Welt!\n","right_context":"\nZWEITER FELDHERR.\nWas war das?\n\nVARUS.\nWo?\n\nZWEIT","start_point":105317,"end_point":105350,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"im Jupiter, dem Gott der Welt!\n\nZWEITER FELDHERR.\n","annotation":"Was war das?\n","right_context":"\nVARUS.\nWo?\n\nZWEITER FELDHERR.\nHier, wo der Pfad s","start_point":105369,"end_point":105382,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"der Welt!\n\nZWEITER FELDHERR.\nWas war das?\n\nVARUS.\n","annotation":"Wo?\n","right_context":"\nZWEITER FELDHERR.\nHier, wo der Pfad sich kreuzet!","start_point":105390,"end_point":105394,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"HERR.\nWas war das?\n\nVARUS.\nWo?\n\nZWEITER FELDHERR.\n","annotation":"Hier, wo der Pfad sich kreuzet!\n","right_context":"\nVARUS.\nSaht ihr es auch, das sinnverr\u00fcckte Weib?\n","start_point":105413,"end_point":105445,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"FELDHERR.\nHier, wo der Pfad sich kreuzet!\n\nVARUS.\n","annotation":"Saht ihr es auch, das sinnverr\u00fcckte Weib?\n","right_context":"\nERSTER FELDHERR.\nDas Weib?\n\nZWEITER FELDHERR.\nOb ","start_point":105453,"end_point":105495,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"s auch, das sinnverr\u00fcckte Weib?\n\nERSTER FELDHERR.\n","annotation":"Das Weib?\n","right_context":"\nZWEITER FELDHERR.\nOb wir's gesehn?\n\nVARUS.\nNicht?","start_point":105513,"end_point":105523,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"b?\n\nERSTER FELDHERR.\nDas Weib?\n\nZWEITER FELDHERR.\n","annotation":"Ob wir's gesehn?\n","right_context":"\nVARUS.\nNicht? \u2013 Was war's sonst?\nDer Schein des M","start_point":105542,"end_point":105559,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Weib?\n\nZWEITER FELDHERR.\nOb wir's gesehn?\n\nVARUS.\n","annotation":"Nicht? \u2013 Was war's sonst?\n Der Schein des Monds, der durch die St\u00e4mme f\u00e4llt?\n \n","right_context":"\nERSTER FELDHERR.\nBeim Orkus! Eine Hexe! halt't si","start_point":105567,"end_point":105644,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"s, der durch die St\u00e4mme f\u00e4llt?\n\n\nERSTER FELDHERR.\n","annotation":"Beim Orkus! Eine Hexe! halt't sie fest!\n Da schimmert die Laterne noch!\n \n","right_context":"\nVARUS\nniedergeschlagen.\nLa\u00dft, la\u00dft!\nSie hat des L","start_point":105662,"end_point":105734,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"mmert die Laterne noch!\n\n\nVARUS\nniedergeschlagen.\n","annotation":"La\u00dft, la\u00dft!\n Sie hat des Lebens Fittich mir\n Mit ihrer Zunge scharfem Stahl gel\u00e4hmt!\n \n","right_context":"\n\nSechster Auftritt\nEin R\u00f6mer tritt auf. Die Vorig","start_point":105759,"end_point":105843,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ritt\nEin R\u00f6mer tritt auf. Die Vorigen.\nDER R\u00d6MER.\n","annotation":"Wo ist der Feldherr Roms! Wer f\u00fchrt mich zu ihm?\n","right_context":"\nDER HAUPTMANN.\nWas gibt's? Hier steht er!\n\nVARUS.","start_point":105908,"end_point":105957,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"herr Roms! Wer f\u00fchrt mich zu ihm?\n\nDER HAUPTMANN.\n","annotation":"Was gibt's? Hier steht er!\n","right_context":"\nVARUS.\nNun? Was bringst du mir?\n\nDER R\u00d6MER.\nQuint","start_point":105973,"end_point":106000,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"DER HAUPTMANN.\nWas gibt's? Hier steht er!\n\nVARUS.\n","annotation":"Nun? Was bringst du mir?\n","right_context":"\nDER R\u00d6MER.\nQuintilius, zu den Waffen, sag ich dir","start_point":106008,"end_point":106033,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" er!\n\nVARUS.\nNun? Was bringst du mir?\n\nDER R\u00d6MER.\n","annotation":"Quintilius, zu den Waffen, sag ich dir!\n Marbod hat \u00fcbern Weserstrom gesetzt!\n Auf weniger, denn tausend Schritte,\n Steht er mit seinem ganzen Suevenheere da!\n \n","right_context":"\nVARUS.\nMarbod! Was sagst du mir?\n\nERSTER FELDHERR","start_point":106045,"end_point":106202,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"eht er mit seinem ganzen Suevenheere da!\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Marbod! Was sagst du mir?\n","right_context":"\nERSTER FELDHERR.\nBist du bei Sinnen?\n\nVARUS.\n\u2013 Vo","start_point":106210,"end_point":106236,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ARUS.\nMarbod! Was sagst du mir?\n\nERSTER FELDHERR.\n","annotation":"Bist du bei Sinnen?\n","right_context":"\nVARUS.\n\u2013 Von wem kommt dir die aberwitz'ge Kunde?","start_point":106254,"end_point":106274,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ir?\n\nERSTER FELDHERR.\nBist du bei Sinnen?\n\nVARUS.\n","annotation":"\u2013 Von wem kommt dir die aberwitz'ge Kunde?\n","right_context":"\nDER R\u00d6MER.\nDie Kunde? Was! Beim Zeus, hier von mi","start_point":106282,"end_point":106325,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" wem kommt dir die aberwitz'ge Kunde?\n\nDER R\u00d6MER.\n","annotation":"Die Kunde? Was! Beim Zeus, hier von mir selbst!\n Dein Vortrab stie\u00df soeben auf den seinen,\n Bei welchem ich, im Schein der Fackeln,\n Soeben durch die B\u00fcsche, ihn gesehn!\n \n","right_context":"\nVARUS.\nUnm\u00f6glich ist's!\n\nZWEITER FELDHERR.\nDas is","start_point":106337,"end_point":106505,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ln,\nSoeben durch die B\u00fcsche, ihn gesehn!\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Unm\u00f6glich ist's!\n","right_context":"\nZWEITER FELDHERR.\nDas ist ein Irrtum, Freund!\n\nVA","start_point":106513,"end_point":106530,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ehn!\n\n\nVARUS.\nUnm\u00f6glich ist's!\n\nZWEITER FELDHERR.\n","annotation":"Das ist ein Irrtum, Freund!\n","right_context":"\nVARUS.\nFulvius Lepidus, der Legate Roms,\nDer eben","start_point":106549,"end_point":106577,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"TER FELDHERR.\nDas ist ein Irrtum, Freund!\n\nVARUS.\n","annotation":"Fulvius Lepidus, der Legate Roms,\n Der eben jetzt, aus Marbods Lager,\n Hier angelangt, hat ihn vorgestern\n Ja noch jenseits des Weserstroms verlassen?!\n \n","right_context":"\nDER R\u00d6MER.\nMein Feldherr, frage mich nach nichts!","start_point":106585,"end_point":106735,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"jenseits des Weserstroms verlassen?!\n\n\nDER R\u00d6MER.\n","annotation":"Mein Feldherr, frage mich nach nichts!\n Schick deine Sp\u00e4her aus und \u00fcberzeuge dich!\n Marbod, hab ich gesagt, steht, mit dem Heer der Sueven,\n Auf deinem Weg zur Weser aufgepflanzt;\n Hier diese Augen haben ihn gesehn!\n \n","right_context":"\nVARUS.\n\u2013 Was soll dies alte Herz fortan nicht gla","start_point":106747,"end_point":106961,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"anzt;\nHier diese Augen haben ihn gesehn!\n\n\nVARUS.\n","annotation":"\u2013 Was soll dies alte Herz fortan nicht glauben?\n Kommt her und sprecht: Marbod und Hermann\n Verst\u00e4nden heimlich sich, in dieser Fehde,\n Und so wie der im Antlitz mir,\n So st\u00e4nde der mir schon im R\u00fccken,\n Mich hier mit Dolchen in den Staub zu werfen:\n Beim Styx! ich glaubt es noch; ich hab's, schon vor drei Tagen,\n Als ich den Lippstrom \u00fcberschifft, geahnt!\n \n","right_context":"\nERSTER FELDHERR.\nPfui doch, Quintilius, des unr\u00f6m","start_point":106969,"end_point":107322,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Lippstrom \u00fcberschifft, geahnt!\n\n\nERSTER FELDHERR.\n","annotation":"Pfui doch, Quintilius, des unr\u00f6merhaften Worts!\n Marbod und Hermann! In den Staub dich werfen!\n Wer wei\u00df, ob einer noch von beiden\n In deiner N\u00e4he ist! \u2013 Gib mir ein H\u00e4uflein R\u00f6mer,\n Den Wald, der dich umd\u00e4mmert, zu durchsp\u00e4hn:\n Die Schar, auf die dein Vordertrab gesto\u00dfen,\n Ist eine Horde noch zuletzt,\n Die hier den Uren oder B\u00e4ren jagt.\n \n","right_context":"\nVARUS\nsammelt sich.\nAuf! \u2013 Drei Centurien geb ich","start_point":107340,"end_point":107674,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r den Uren oder B\u00e4ren jagt.\n\n\nVARUS\nsammelt sich.\n","annotation":"Auf! \u2013 Drei Centurien geb ich dir!\n \u2013 Bring Kunde mir, wenn du's vermagst,\n Von seiner Zahl; verstehst du mich?\n Und seine Stellung auch im Wald erforsche;\n Jedoch vermeide sorgsam ein Gefecht.\n \n","right_context":"Der erste Feldherr ab.\n\n\nSiebenter Auftritt\nVarus.","start_point":107695,"end_point":107886,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"tt\nVarus. \u2013 Im Hintergrunde das R\u00f6merheer.\nVARUS.\n","annotation":"O Priester Zeus', hast du den Raben auch,\n Der Sieg mir zu verk\u00fcnd'gen schien, verstanden?\n Hier war ein Rabe, der mir prophezeit,\n Und seine heisre Stimme sprach: das Grab!\n \n","right_context":"\n\nAchter Auftritt\nEin zweiter R\u00f6mer tritt auf. Die","start_point":107977,"end_point":108149,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" zweiter R\u00f6mer tritt auf. Die Vorigen.\nDER R\u00d6MER.\n","annotation":"Man schickt mich her, mein Feldherr, dir zu melden,\n Da\u00df Hermann, der Cheruskerf\u00fcrst,\n Im Teutoburger Wald soeben eingetroffen;\n Der Vortrab seines Heers, dir h\u00fclfreich zugef\u00fchrt,\n Ber\u00fchrt den Nachtrab schon des deinigen!\n \n","right_context":"\nVARUS.\nWas sagst du?\n\nZWEITER FELDHERR.\nHermann? ","start_point":108220,"end_point":108439,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Ber\u00fchrt den Nachtrab schon des deinigen!\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Was sagst du?\n","right_context":"\nZWEITER FELDHERR.\nHermann? \u2013 Hier in diesem Wald?","start_point":108447,"end_point":108461,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"inigen!\n\n\nVARUS.\nWas sagst du?\n\nZWEITER FELDHERR.\n","annotation":"Hermann? \u2013 Hier in diesem Wald?\n","right_context":"\nVARUS\nwild.\nBei allen Furien der flammenvollen H\u00f6","start_point":108480,"end_point":108512,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ERR.\nHermann? \u2013 Hier in diesem Wald?\n\nVARUS\nwild.\n","annotation":"Bei allen Furien der flammenvollen H\u00f6lle!\n Wer hat ihm Fug und Recht gegeben,\n Heut weiter, als bis Arkon, vorzur\u00fccken?\n \n","right_context":"\nDER R\u00d6MER.\nDarauf bleib ich die Antwort schuldig ","start_point":108525,"end_point":108644,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" weiter, als bis Arkon, vorzur\u00fccken?\n\n\nDER R\u00d6MER.\n","annotation":"Darauf bleib ich die Antwort schuldig dir. \u2013\n Servil, der mich dir sandte, schien zu glauben\n Er werde dir, mit dem Cheruskerheer,\n In deiner Lage sehr willkommen sein.\n \n","right_context":"\nVARUS.\nWillkommen mir? Da\u00df ihn die Erd entraffte!","start_point":108656,"end_point":108823,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"er,\nIn deiner Lage sehr willkommen sein.\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Willkommen mir? Da\u00df ihn die Erd entraffte!\n Fleuch gleich zu seinen Scharen hin,\n Und ruf mir den Septimius, h\u00f6rst du,\n Den Feldherrn her, den ich ihm zugeordnet!\n Dahinter f\u00fcrcht ich sehr, steckt eine Meuterei,\n Die ich sogleich ans Tageslicht will ziehn!\n \n","right_context":"\n\nNeunter Auftritt\nAristan, F\u00fcrst der Ubier, tritt","start_point":108831,"end_point":109084,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"der Ubier, tritt eilig auf. Die Vorigen.\nARISTAN.\n","annotation":"Verr\u00e4terei! Verr\u00e4terei!\n Marbod und Hermann stehn im Bund, Quintilius!\n Den Teutoburger Wald umringen sie,\n Mit deinem ganzen Heere dich\n In der Mor\u00e4ste Tiefen zu ersticken!\n \n","right_context":"\nVARUS.\nDa\u00df du zur Eule werden m\u00fc\u00dftest,\nMit deinem","start_point":109168,"end_point":109339,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"dich\nIn der Mor\u00e4ste Tiefen zu ersticken!\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Da\u00df du zur Eule werden m\u00fc\u00dftest,\n Mit deinem mittern\u00e4chtlichen Geschrei!\n \u2013 Woher kommt dir die Nachricht?\n \n","right_context":"\nARISTAN.\nMir die Nachricht? \u2013\nHier lies den Brief","start_point":109347,"end_point":109452,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"hrei!\n\u2013 Woher kommt dir die Nachricht?\n\n\nARISTAN.\n","annotation":"Mir die Nachricht? \u2013\n Hier lies den Brief, bei allen R\u00f6merg\u00f6ttern,\n Den er mit Pfeilen eben jetzt\n Lie\u00df in die Feu'r der Deutschen schie\u00dfen,\n Die deinem Heereszug hierher gefolgt!\n \n","right_context":"Er gibt ihm einen Zettel.\nEr spricht von Freiheit,","start_point":109462,"end_point":109639,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"eszug hierher gefolgt!\n\nEr gibt ihm einen Zettel.\n","annotation":"Er spricht von Freiheit, Vaterland und Rache,\n Ruft uns \u2013 ich bitte dich! der gift'ge Meuter, auf,\n Uns mutig seinen Scharen anzuschlie\u00dfen,\n Die Stunde h\u00e4tte deinem Heer geschlagen,\n Und droht, jedwedes Haupt, das er in Waffen\n Erschauen wird, die Sache Roms verfechtend,\n Mit einem Beil, vom Rumpf herab, zum Ku\u00df\n Auf der Germania heil'gen Grund zu n\u00f6t'gen!\n \n","right_context":"\nVARUS\nnachdem er gelesen.\nWas sagten die german's","start_point":109665,"end_point":110018,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"gen Grund zu n\u00f6t'gen!\n\n\nVARUS\nnachdem er gelesen.\n","annotation":"Was sagten die german'schen Herrn dazu?\n","right_context":"\nARISTAN.\nWas sie dazu gesagt? Die glei\u00dfnerischen ","start_point":110045,"end_point":110085,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Was sagten die german'schen Herrn dazu?\n\nARISTAN.\n","annotation":"Was sie dazu gesagt? Die glei\u00dfnerischen Gauner!\n Sie fallen alle von dir ab!\n Fust rief zuerst, der Cimbern F\u00fcrst,\n Die andern gleich, auf dieses Blatt, zusammen;\n Und, unter einer Fichte eng\n Die H\u00e4upter aneinander dr\u00fcckend,\n Stand, einer Glucke gleich, die Rotte der Rebellen,\n Und br\u00fctete, die Waffen plusternd,\n  Gott wei\u00df, welch eine Untat aus,\n Mordvolle Blick auf mich zur Seite werfend,\n Der aus der Ferne sie in Aufsicht nahm!\n \n","right_context":"\nVARUS\nscharf.\nUnd du, Verr\u00e4ter, folgst dem Aufruf","start_point":110095,"end_point":110522,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"s der Ferne sie in Aufsicht nahm!\n\n\nVARUS\nscharf.\n","annotation":"Und du, Verr\u00e4ter, folgst dem Aufruf nicht?\n","right_context":"\nARISTAN.\nWer? Ich? Dem Ruf Armins? \u2013 Zeus' Donner","start_point":110537,"end_point":110580,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" du, Verr\u00e4ter, folgst dem Aufruf nicht?\n\nARISTAN.\n","annotation":"Wer? Ich? Dem Ruf Armins? \u2013 Zeus' Donnerkeil\n Soll mich hier gleich zur Erde schmettern,\n Wenn der Gedank auch nur mein Herz beschlich!\n \n","right_context":"\nVARUS.\nGewi\u00df? Gewi\u00df? \u2013 Da\u00df mir der schlechtste ju","start_point":110590,"end_point":110725,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"der Gedank auch nur mein Herz beschlich!\n\n\nVARUS.\n","annotation":"Gewi\u00df? Gewi\u00df? \u2013 Da\u00df mir der schlechtste just,\n Von allen deutschen F\u00fcrsten, bleiben mu\u00df! \u2013\n Doch, kann es anders sein? \u2013 \u2013 O Hermann! Hermann!\n So kann man blondes Haar und blaue Augen haben,\n Und doch so falsch sein, wie ein Punier?\n Auf! Noch ist alles nicht verloren. \u2013\n Publius Sextus!\n \n","right_context":"\nZWEITER FELDHERR.\nWas gebeut mein Feldherr?\n\nVARU","start_point":110733,"end_point":111018,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t verloren. \u2013\nPublius Sextus!\n\n\nZWEITER FELDHERR.\n","annotation":"Was gebeut mein Feldherr?\n","right_context":"\nVARUS.\nNimm die Kohorten, die den Schweif mir bil","start_point":111037,"end_point":111063,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"EITER FELDHERR.\nWas gebeut mein Feldherr?\n\nVARUS.\n","annotation":"Nimm die Kohorten, die den Schweif mir bilden,\n Und wirf die deutsche H\u00fclfsschar gleich,\n Die meinem Zug hierher gefolgt, zusammen!\n Zur H\u00f6lle, mitleidlos, eh sie sich noch entschlossen,\n Die ganze Meuterbrut herab;\n Es fehlt mir hier an Stricken, sie zu binden!\n \n","right_context":"Er nimmt Schild und Spie\u00df aus der Hand eines R\u00f6mer","start_point":111071,"end_point":111330,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nimmt Schild und Spie\u00df aus der Hand eines R\u00f6mers.\n","annotation":"Ihr aber \u2013 folgt mir zu den Legionen!\n Arminius, der Verr\u00e4ter, w\u00e4hnt,\n Mich durch den Anblick der Gefahr zu schrecken;\n La\u00df sehn, wie er sich fassen wird,\n Wenn ich, die Waffen in der Hand,\n Gleich einem Eber, jetzt hinein mich st\u00fcrze!\n \n","right_context":"Alle ab.\n\n Szene: Eingang des Teutoburger Walds.\n\n","start_point":111383,"end_point":111615,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"          Hintergrunde das Cheruskerheer.\nEGBERT.\n","annotation":"Hier, meine Freunde! Sammelt euch um mich!\n Ich\n  will das Wort euch mutig f\u00fchren!\n Denkt, da\u00df die Sueven Deutsche sind, wie ihr:\n Und wie sich seine Red auch wendet,\n Verharrt bei eurem Entschlu\u00df nicht zu fechten!\n \n","right_context":"\nERSTER FELDHERR.\nHier kommt er schon.\n\nEIN HAUPTM","start_point":111811,"end_point":112022,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"em Entschlu\u00df nicht zu fechten!\n\n\nERSTER FELDHERR.\n","annotation":"Hier kommt er schon.\n","right_context":"\nEIN HAUPTMANN.\nDoch rat ich Vorsicht an!\n\n\nEilfte","start_point":112040,"end_point":112061,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ER FELDHERR.\nHier kommt er schon.\n\nEIN HAUPTMANN.\n","annotation":"Doch rat ich Vorsicht an!\n","right_context":"\n\nEilfter Auftritt\nHermann und Winfried treten auf","start_point":112077,"end_point":112103,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" auf. Die Vorigen.\nHERMANN\nin die Ferne schauend.\n","annotation":"Siehst du die Feuer dort?\n","right_context":"\nWINFRIED.\nDas ist der Marbod! \u2013\nEr gibt das Zeich","start_point":112199,"end_point":112225,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ne schauend.\nSiehst du die Feuer dort?\n\nWINFRIED.\n","annotation":"Das ist der Marbod! \u2013\n Er gibt das Zeichen dir zum Angriff schon.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nRasch! \u2013 Da\u00df ich keinen Augenblick verli","start_point":112236,"end_point":112302,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ibt das Zeichen dir zum Angriff schon.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Rasch! \u2013 Da\u00df ich keinen Augenblick verliere.\n","right_context":"Er tritt in die Versammlung.\nKommt her, ihr Feldhe","start_point":112312,"end_point":112357,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Augenblick verliere.\nEr tritt in die Versammlung.\n","annotation":"Kommt her, ihr Feldherrn der Cherusker!\n Ich hab euch etwas Wicht'ges zu entdecken.\n \n","right_context":"\nEGBERT\nindem er vortritt.\nMein F\u00fcrst und Herr, eh","start_point":112386,"end_point":112470,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"cht'ges zu entdecken.\n\n\nEGBERT\nindem er vortritt.\n","annotation":"Mein F\u00fcrst und Herr, eh du das Wort ergreifst,\n Verg\u00f6nnst, auf einen Augenblick,\n In deiner Gnade, du die Rede mir!\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nDir? \u2013 Rede!\n\nEGBERT.\nWir folgten deinem","start_point":112497,"end_point":112612,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ick,\nIn deiner Gnade, du die Rede mir!\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Dir? \u2013 Rede!\n","right_context":"\nEGBERT.\nWir folgten deinem Ruf\nIns Feld des Tods,","start_point":112622,"end_point":112635,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"du die Rede mir!\n\n\nHERMANN.\nDir? \u2013 Rede!\n\nEGBERT.\n","annotation":"Wir folgten deinem Ruf\n Ins Feld des Tods, du wei\u00dft, vor wenig Wochen,\n  Im Wahn, den du geschickt erregt,\n Es gelte Rom und die Tyrannenmacht,\n Die unser heil'ges Vaterland zertritt.\n Des Tages neueste, unselige Geschichte\n Belehrt uns doch, da\u00df wir uns schwer geirrt:\n Dem August hast du dich, dem Feind des Reichs, verbunden,\n Und r\u00fcckst, um eines nicht'gen Streits,\n Marbod, dem deutschen V\u00f6lkerherrn entgegen.\n Cherusker, h\u00e4ttst du wissen k\u00f6nnen,\n Leihn, wie die Ubier sich, und \u00c4duer, nicht,\n Die Sklavenkette, die der R\u00f6mer bringt,\n Den deutschen Br\u00fcdern um den Hals zu legen.\n Und kurz, da\u00df ich's, o Herr, mit einem Wort dir melde:\n Dein Heer verweigert mutig dir den Dienst;\n Es folgt zum Sturm nach Rom dir wenn du willst,\n Doch in des wackern Marbod Lager nicht. \n \n","right_context":"\nHERMANN\nsieht ihn an.\nWas! h\u00f6rt ich recht?\n\nWINFR","start_point":112644,"end_point":113402,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"du die Rede mir!\n\n\nHERMANN.\nDir? \u2013 Rede!\n\nEGBERT.\n","annotation":"Wir folgten deinem Ruf\n Ins Feld des Tods, du wei\u00dft, vor wenig Wochen,\n  Im Wahn, den du geschickt erregt,\n Es gelte Rom und die Tyrannenmacht,\n Die unser heil'ges Vaterland zertritt.\n Des Tages neueste, unselige Geschichte\n Belehrt uns doch, da\u00df wir uns schwer geirrt:\n Dem August hast du dich, dem Feind des Reichs, verbunden,\n Und r\u00fcckst, um eines nicht'gen Streits,\n Marbod, dem deutschen V\u00f6lkerherrn entgegen.\n Cherusker, h\u00e4ttst du wissen k\u00f6nnen,\n Leihn, wie die Ubier sich, und \u00c4duer, nicht,\n Die Sklavenkette, die der R\u00f6mer bringt,\n Den deutschen Br\u00fcdern um den Hals zu legen.\n Und kurz, da\u00df ich's, o Herr, mit einem Wort dir melde:\n Dein Heer verweigert mutig dir den Dienst;\n Es folgt zum Sturm nach Rom dir wenn du willst,\n Doch in des wackern Marbod Lager nicht.","right_context":"\n\n\nHERMANN\nsieht ihn an.\nWas! h\u00f6rt ich recht?\n\nWIN","start_point":112644,"end_point":113400,"date":1591605844000,"prop:speaker":["egbert"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["intercalated_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ckern Marbod Lager nicht.\n\n\nHERMANN\nsieht ihn an.\n","annotation":"Was! h\u00f6rt ich recht?\n","right_context":"\nWINFRIED.\nIhr G\u00f6tter des Olymps!\n\nHERMANN.\nIhr we","start_point":113425,"end_point":113446,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ANN\nsieht ihn an.\nWas! h\u00f6rt ich recht?\n\nWINFRIED.\n","annotation":"Ihr G\u00f6tter des Olymps!\n","right_context":"\nHERMANN.\nIhr weigert, ihr Verr\u00e4ter, mir den Diens","start_point":113457,"end_point":113480,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"echt?\n\nWINFRIED.\nIhr G\u00f6tter des Olymps!\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ihr weigert, ihr Verr\u00e4ter, mir den Dienst?\n","right_context":"\nWINFRIED\nironisch.\nSie weigern dir den Dienst, du","start_point":113490,"end_point":113533,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ihr Verr\u00e4ter, mir den Dienst?\n\nWINFRIED\nironisch.\n","annotation":"Sie weigern dir den Dienst, du h\u00f6rst! Sie wollen\n Nur gegen Varus' Legionen fechten!\n \n","right_context":"\nHERMANN\nindem er sich den Helm in die Augen dr\u00fcck","start_point":113553,"end_point":113638,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"RMANN\nindem er sich den Helm in die Augen dr\u00fcckt.\n","annotation":"Nun denn, bei Wodans erznem Donnerwagen,\n So soll ein grimmig Beispiel doch\n Solch eine schlechte Regung in dir strafen!\n \u2013 Gib deine Hand mir her!\n \n","right_context":"Er streckt ihm die Hand hin.\n\nEGBERT.\nWie, mein Ge","start_point":113691,"end_point":113837,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"d mir her!\n\nEr streckt ihm die Hand hin.\n\nEGBERT.\n","annotation":"Wie, mein Gebieter.\n","right_context":"\nHERMANN.\nMir deine Hand, sag ich! Du sollst, du R","start_point":113875,"end_point":113895,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Hand hin.\n\nEGBERT.\nWie, mein Gebieter.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Mir deine Hand, sag ich! Du sollst, du R\u00f6merfeind,\n Noch heut, auf ihrer Adler einen,\n Im dichtesten Gedr\u00e4ng des Kampfs mir treffen!\n Noch eh die Sonn entwich, das merk dir wohl,\n Legst du ihn hier zu F\u00fc\u00dfen mir darnieder!\n \n","right_context":"\nEGBERT.\nAuf wen, mein F\u00fcrst? Vergib, da\u00df ich erst","start_point":113905,"end_point":114124,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"gst du ihn hier zu F\u00fc\u00dfen mir darnieder!\n\n\nEGBERT.\n","annotation":"Auf wen, mein F\u00fcrst? Vergib, da\u00df ich erstaune!\n Ist's Marbod nicht, dem deine R\u00fcstung \u2013?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nMarbod?\nMeinst du, da\u00df Hermann minder de","start_point":114133,"end_point":114222,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t's Marbod nicht, dem deine R\u00fcstung \u2013?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Marbod?\n Meinst du, da\u00df Hermann minder deutsch gesinnt,\n Als du? \u2013 Der ist hier diesem Schwert verfallen,\n Der seinem greisen Haupt ein Haar nur kr\u00fcmmt! \u2013\n Auf meinen Ruf, ihr Br\u00fcder, m\u00fc\u00dft ihr wissen,\n Steht er auf jenen H\u00f6hn, durch eine Botschaft\n Mir, vor vier Tagen, heimlich schon verbunden!\n Und kurz, da\u00df ich mich gleichfalls rund erkl\u00e4re:\n Auf, ihr Cherusker zu den Waffen!\n Doch ihm nicht, Marbod, meinem Freunde,\n Germaniens Henkersknecht, Quintilius Varus gilt's!\n \n","right_context":"\nWINFRIED.\nDas war's, was Hermann euch zu sagen ha","start_point":114232,"end_point":114697,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nkersknecht, Quintilius Varus gilt's!\n\n\nWINFRIED.\n","annotation":"Das war's, was Hermann euch zu sagen hatte.\n","right_context":"\nEGBERT\nfreudig.\nIhr G\u00f6tter!\n\nDIE FELDHERRN UND HA","start_point":114708,"end_point":114752,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"was Hermann euch zu sagen hatte.\n\nEGBERT\nfreudig.\n","annotation":"Ihr G\u00f6tter!\n","right_context":"\nDIE FELDHERRN UND HAUPTLEUTE\ndurcheinander.\nTag d","start_point":114769,"end_point":114781,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ter!\n\nDIE FELDHERRN UND HAUPTLEUTE\ndurcheinander.\n","annotation":"Tag des Jubels und der Freude!\n","right_context":"\nDAS CHERUSKERHEER\njauchzend.\nHeil, Hermann, Heil ","start_point":114826,"end_point":114857,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"els und der Freude!\n\nDAS CHERUSKERHEER\njauchzend.\n","annotation":"Heil, Hermann, Heil dir! Heil, Sohn Siegmars, dir!\n Da\u00df Wodan dir den Sieg verleihen m\u00f6g!\n \n","right_context":"\n\nZw\u00f6lfter Auftritt\nEin Cherusker tritt auf. Die V","start_point":114887,"end_point":114977,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Cherusker tritt auf. Die Vorigen.\nDER CHERUSKER.\n","annotation":"Septimius Nerva kommt, den du gerufen!\n","right_context":"\nHERMANN.\nStill, Freunde, still! Das ist der Halsr","start_point":115050,"end_point":115089,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nSeptimius Nerva kommt, den du gerufen!\n\nHERMANN.\n","annotation":"Still, Freunde, still! Das ist der Halsring von der Kette,\n Die der Cheruska angetan;\n Jetzt mu\u00df das Werk der Freiheit gleich beginnen.\n \n","right_context":"\nWINFRIED.\nWo war er?\n\nHERMANN.\nBei dem Brand in A","start_point":115099,"end_point":115234,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"as Werk der Freiheit gleich beginnen.\n\n\nWINFRIED.\n","annotation":"Wo war er?\n","right_context":"\nHERMANN.\nBei dem Brand in Arkon, nicht?\nBesch\u00e4fti","start_point":115245,"end_point":115256,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"gleich beginnen.\n\n\nWINFRIED.\nWo war er?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Bei dem Brand in Arkon, nicht?\n Besch\u00e4ftiget zu retten und zu helfen?\n \n","right_context":"\nDER CHERUSKER.\nIn Arkon, ja, mein F\u00fcrst; bei eine","start_point":115266,"end_point":115336,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"\u00e4ftiget zu retten und zu helfen?\n\n\nDER CHERUSKER.\n","annotation":"In Arkon, ja, mein F\u00fcrst; bei einer H\u00fctte,\n Die durch den R\u00f6merzug, in Feuer aufgegangen.\n Er sch\u00fcttete ger\u00fchrt dem Eigner\n Zwei volle S\u00e4ckel Geldes aus!\n  Bei Gott! der ist zum reichen Mann geworden,\n Und w\u00fcnscht noch oft ein gleiches Unheil sich.","right_context":"\n\n\nHERMANN.\nDas gute Herz!\n\nWINFRIED.\nWo stahl er ","start_point":115352,"end_point":115595,"date":1591605844000,"prop:speaker":["der_cherusker_5-12"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u00e4ftiget zu retten und zu helfen?\n\n\nDER CHERUSKER.\n","annotation":"In Arkon, ja, mein F\u00fcrst; bei einer H\u00fctte,\n Die durch den R\u00f6merzug, in Feuer aufgegangen.\n Er sch\u00fcttete ger\u00fchrt dem Eigner\n Zwei volle S\u00e4ckel Geldes aus!\n  Bei Gott! der ist zum reichen Mann geworden,\n Und w\u00fcnscht noch oft ein gleiches Unheil sich. \n \n","right_context":"\nHERMANN.\nDas gute Herz!\n\nWINFRIED.\nWo stahl er do","start_point":115352,"end_point":115597,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"cht noch oft ein gleiches Unheil sich.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Das gute Herz!\n","right_context":"\nWINFRIED.\nWo stahl er doch die S\u00e4ckel?\n\nHERMANN.\n","start_point":115607,"end_point":115622,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Unheil sich.\n\n\nHERMANN.\nDas gute Herz!\n\nWINFRIED.\n","annotation":"Wo stahl er doch die S\u00e4ckel?\n","right_context":"\nHERMANN.\nDem Nachbar auf der Rechten oder Linken?","start_point":115633,"end_point":115662,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nWINFRIED.\nWo stahl er doch die S\u00e4ckel?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Dem Nachbar auf der Rechten oder Linken?\n","right_context":"\nWINFRIED.\nEr pre\u00dft mir Tr\u00e4nen aus.\n\nHERMANN.\nDoch","start_point":115672,"end_point":115713,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"m Nachbar auf der Rechten oder Linken?\n\nWINFRIED.\n","annotation":"Er pre\u00dft mir Tr\u00e4nen aus.\n","right_context":"\nHERMANN.\nDoch still! Da k\u00f6mmt er.\n\n\nDreizehnter A","start_point":115724,"end_point":115749,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"en?\n\nWINFRIED.\nEr pre\u00dft mir Tr\u00e4nen aus.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Doch still! Da k\u00f6mmt er.\n","right_context":"\n\nDreizehnter Auftritt\nSeptimius tritt auf. Die Vo","start_point":115759,"end_point":115784,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t\nSeptimius tritt auf. Die Vorigen.\nHERMANN\nkalt.\n","annotation":"Dein Schwert, Septimius Nerva, du mu\u00dft sterben.\n","right_context":"\nSEPTIMIUS.\n\u2013 Mit wem sprech ich?\n\nHERMANN.\nMit He","start_point":115855,"end_point":115903,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rt, Septimius Nerva, du mu\u00dft sterben.\n\nSEPTIMIUS.\n","annotation":"\u2013 Mit wem sprech ich?\n","right_context":"\nHERMANN.\nMit Hermann, dem Cherusker,\nGermaniens R","start_point":115915,"end_point":115937,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rben.\n\nSEPTIMIUS.\n\u2013 Mit wem sprech ich?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Mit Hermann, dem Cherusker,\n Germaniens Retter und Befreier\n Von Roms Tyrannenjoch!\n \n","right_context":"\nSEPTIMIUS.\nMit dem Armin? \u2013\nSeit wann f\u00fchrt der s","start_point":115947,"end_point":116030,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" und Befreier\nVon Roms Tyrannenjoch!\n\n\nSEPTIMIUS.\n","annotation":"Mit dem Armin? \u2013\n Seit wann f\u00fchrt der so stolze Titel?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nSeit August sich so niedre zugelegt.\n\nSE","start_point":116042,"end_point":116097,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u2013\nSeit wann f\u00fchrt der so stolze Titel?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Seit August sich so niedre zugelegt.\n","right_context":"\nSEPTIMIUS.\nSo ist es wahr? Arminius spielte falsc","start_point":116107,"end_point":116144,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nSeit August sich so niedre zugelegt.\n\nSEPTIMIUS.\n","annotation":"So ist es wahr? Arminius spielte falsch?\n Verriet die Freunde, die ihn sch\u00fctzen wollten?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nVerriet euch, ja; was soll ich mit dir s","start_point":116156,"end_point":116245,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"die Freunde, die ihn sch\u00fctzen wollten?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Verriet euch, ja; was soll ich mit dir streiten?\n Wir sind verkn\u00fcpft, Marbod und ich,\n Und werden, wenn der Morgen tagt,\n Den Varus, hier im Walde, \u00fcberfallen.\n \n","right_context":"\nSEPTIMIUS.\nDie G\u00f6tter werden ihre S\u00f6hne sch\u00fctzen!","start_point":116255,"end_point":116413,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"en Varus, hier im Walde, \u00fcberfallen.\n\n\nSEPTIMIUS.\n","annotation":"Die G\u00f6tter werden ihre S\u00f6hne sch\u00fctzen!\n \u2013 Hier ist mein Schwert!\n \n","right_context":"\nHERMANN\nindem er das Schwert wieder weggibt.\nF\u00fchr","start_point":116425,"end_point":116490,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t!\n\n\nHERMANN\nindem er das Schwert wieder weggibt.\n","annotation":"F\u00fchrt ihn hinweg,\n Und la\u00dft sein Blut, das erste, gleich\n Des Vaterlandes d\u00fcrren Boden trinken!\n \n","right_context":"Zwei Cherusker ergreifen ihn.\n\nSEPTIMIUS.\nWie, du ","start_point":116536,"end_point":116631,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"inken!\n\nZwei Cherusker ergreifen ihn.\n\nSEPTIMIUS.\n","annotation":"Wie, du Barbar! Mein Blut? Das wirst du nicht \u2013!\n","right_context":"\nHERMANN.\nWarum nicht?\n\nSEPTIMIUS\nmit W\u00fcrde.\n\u2013 Wei","start_point":116673,"end_point":116722,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"arbar! Mein Blut? Das wirst du nicht \u2013!\n\nHERMANN.\n","annotation":"Warum nicht?\n","right_context":"\nSEPTIMIUS\nmit W\u00fcrde.\n\u2013 Weil ich dein Gefangner bi","start_point":116732,"end_point":116745,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t \u2013!\n\nHERMANN.\nWarum nicht?\n\nSEPTIMIUS\nmit W\u00fcrde.\n","annotation":"\u2013 Weil ich dein Gefangner bin!\n An deine Siegerpflicht erinnr' ich dich!\n \n","right_context":"\nHERMANN\nauf sein Schwert gest\u00fctzt.\nAn Pflicht und","start_point":116767,"end_point":116840,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r' ich dich!\n\n\nHERMANN\nauf sein Schwert gest\u00fctzt.\n","annotation":"An Pflicht und Recht! Sieh da, so wahr ich lebe!\n Er hat das Buch vom Cicero gelesen.\n Was m\u00fc\u00dft ich tun, sag an, nach diesem Werk?\n \n","right_context":"\nSEPTIMIUS.\nNach diesem Werk? Armsel'ger Sp\u00f6tter, ","start_point":116876,"end_point":117006,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t ich tun, sag an, nach diesem Werk?\n\n\nSEPTIMIUS.\n","annotation":"Nach diesem Werk? Armsel'ger Sp\u00f6tter, du!\n Mein Haupt, das wehrlos vor dir steht,\n Soll deiner Rache heilig sein;\n Also gebeut dir das Gef\u00fchl des Rechts,\n In deines Busens Bl\u00e4ttern aufgeschrieben!\n \n","right_context":"\nHERMANN\nindem er auf ihn einschreitet.\nDu wei\u00dft w","start_point":117018,"end_point":117212,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"hrieben!\n\n\nHERMANN\nindem er auf ihn einschreitet.\n","annotation":"Du wei\u00dft was Recht ist, du verfluchter Bube,\n Und kamst nach Deutschland, unbeleidigt,\n Um uns zu unterdr\u00fccken?\n Nehmt eine Keule doppelten Gewichts,\n Und schlagt ihn tot!\n \n","right_context":"\nSEPTIMIUS.\nF\u00fchrt mich hinweg! \u2013 hier unterlieg ic","start_point":117252,"end_point":117421,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"elten Gewichts,\nUnd schlagt ihn tot!\n\n\nSEPTIMIUS.\n","annotation":"F\u00fchrt mich hinweg! \u2013 hier unterlieg ich,\n Weil ich mit Helden w\u00fcrdig nicht zu tun!\n Der das Geschlecht der k\u00f6niglichen Menschen\n Besiegt, in Ost und West, der ward\n Von Hunden in Germanien zerrissen:\n Das wird die Inschrift meines Grabmals sein!\n \n","right_context":"Er geht ab; Wache folgt ihm.\n\nDAS HEER\nin der Fern","start_point":117433,"end_point":117675,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"geht ab; Wache folgt ihm.\n\nDAS HEER\nin der Ferne.\n","annotation":"Hurra! Hurra! Der Nornentag bricht an!\n","right_context":"\n\nVierzehnter Auftritt\nDie Vorigen ohne den Septim","start_point":117728,"end_point":117767,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Auftritt\nDie Vorigen ohne den Septimius.\nHERMANN.\n","annotation":"Steckt das Fanal in Brand, ihr Freunde,\n Zum Zeichen Marbod und den Sueven,\n Da\u00df wir nunmehr zum Schlagen fertig sind!\n \n","right_context":"Ein Fanal wird angesteckt.\n Die Barden! He! Wo sin","start_point":117831,"end_point":117949,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Schlagen fertig sind!\n\nEin Fanal wird angesteckt.\n","annotation":" Die Barden! He! Wo sind die s\u00fc\u00dfen Alten\n Mit ihrem herzerhebenden Gesang?\n \n","right_context":"\nWINFRIED.\nIhr S\u00e4nger, he! Wo steckt ihr?\n\nEGBERT.","start_point":117976,"end_point":118051,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"lten\nMit ihrem herzerhebenden Gesang?\n\n\nWINFRIED.\n","annotation":"Ihr S\u00e4nger, he! Wo steckt ihr?\n","right_context":"\nEGBERT.\nHa, schau her!\nDort, auf dem H\u00fcgel, wo di","start_point":118062,"end_point":118093,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"WINFRIED.\nIhr S\u00e4nger, he! Wo steckt ihr?\n\nEGBERT.\n","annotation":"Ha, schau her!\n Dort, auf dem H\u00fcgel, wo die Fackeln schimmern!\n \n","right_context":"\nWINFRIED.\nHorch! Sie beginnen dir das Schlachtlie","start_point":118102,"end_point":118165,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" dem H\u00fcgel, wo die Fackeln schimmern!\n\n\nWINFRIED.\n","annotation":"Horch! Sie beginnen dir das Schlachtlied schon!\n","right_context":"Musik.\n\nCHOR DER BARDEN\naus der Ferne.\nWir litten ","start_point":118176,"end_point":118224,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ied schon!\nMusik.\n\nCHOR DER BARDEN\naus der Ferne.\n","annotation":"Wir litten menschlich seit dem Tage,\n Da jener Fremdling einger\u00fcckt;\n Wir r\u00e4chten nicht die erste Plage,\n Mit Hohn auf uns herabgeschickt;\n Wir \u00fcbten, nach der G\u00f6tter Lehre,\n Uns durch viel Jahre im Verzeihn:\n Doch endlich dr\u00fcckt des Joches Schwere,\n Und abgesch\u00fcttelt will es sein! \n \n","right_context":"Hermann hat sich, mit vorgest\u00fctzter Hand, an den S","start_point":118263,"end_point":118540,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"ied schon!\nMusik.\n\nCHOR DER BARDEN\naus der Ferne.\n","annotation":"Wir litten menschlich seit dem Tage,\n Da jener Fremdling einger\u00fcckt;\n Wir r\u00e4chten nicht die erste Plage,\n Mit Hohn auf uns herabgeschickt;\n Wir \u00fcbten, nach der G\u00f6tter Lehre,\n Uns durch viel Jahre im Verzeihn:\n Doch endlich dr\u00fcckt des Joches Schwere,\n Und abgesch\u00fcttelt will es sein!","right_context":"\n\nHermann hat sich, mit vorgest\u00fctzter Hand, an den","start_point":118263,"end_point":118538,"date":1591605844000,"prop:speaker":["chor_der_barden"],"prop:addressee":["None"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["intercalated_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" heimlich miteinander.\n\nWINFRIED\nn\u00e4hert sich ihm.\n","annotation":"Mein F\u00fcrst, vergib! Die Stunde dr\u00e4ngt,\n Du wolltest uns den Plan der Schlacht \u2013\n \n","right_context":"\nHERMANN\nwendet sich.\nGleich, gleich! \u2013\n\u2013 Du, Brud","start_point":118725,"end_point":118805,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ns den Plan der Schlacht \u2013\n\n\nHERMANN\nwendet sich.\n","annotation":"Gleich, gleich! \u2013\n \u2013 Du, Bruder, sprich f\u00fcr mich, ich bitte dich.\n \n","right_context":"Er sinkt, heftig bewegt, wieder an die Eiche zur\u00fcc","start_point":118827,"end_point":118893,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"wegt, wieder an die Eiche zur\u00fcck.\n\nEIN HAUPTMANN.\n","annotation":"Was sagt er?\n","right_context":"\nEIN ANDERER.\nWas?\n\nWINFRIED.\nLa\u00dft ihn. \u2013 Er wird ","start_point":118962,"end_point":118975,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ur\u00fcck.\n\nEIN HAUPTMANN.\nWas sagt er?\n\nEIN ANDERER.\n","annotation":"Was?\n","right_context":"\nWINFRIED.\nLa\u00dft ihn. \u2013 Er wird sich fassen\nKommt h","start_point":118989,"end_point":118994,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"TMANN.\nWas sagt er?\n\nEIN ANDERER.\nWas?\n\nWINFRIED.\n","annotation":"La\u00dft ihn. \u2013 Er wird sich fassen\n Kommt her, da\u00df ich den Schlachtplan euch entdecke!\n \n","right_context":"Er versammelt die Anf\u00fchrer um sich.\nWir st\u00fcrzen un","start_point":119005,"end_point":119089,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ch entdecke!\n\nEr versammelt die Anf\u00fchrer um sich.\n","annotation":"Wir st\u00fcrzen uns, das Heer zum Keil geordnet,\n Hermann und ich, vorn an der Spitze,\n Grad auf den Feldherrn des Augustus ein!\n Sobald ein Ri\u00df das R\u00f6merheer gesprengt,\n  Nimmst du die erste Legion,\n Die zweite du, die dritte du!\n In Splittern v\u00f6llig f\u00e4llt es auseinander. \n Das Endziel ist, den Marbod zu erreichen;\n Wenn wir zu diesem, mit dem Schwert,\n Uns k\u00e4mpfend einen Weg gebahnt,\n Wird der uns weitere Befehle geben.\n \n","right_context":"\nCHOR DER BARDEN\nf\u00e4llt wieder ein.\nDu wirst nicht ","start_point":119125,"end_point":119537,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"ch entdecke!\n\nEr versammelt die Anf\u00fchrer um sich.\n","annotation":"Wir st\u00fcrzen uns, das Heer zum Keil geordnet,\n Hermann und ich, vorn an der Spitze,\n Grad auf den Feldherrn des Augustus ein!\n Sobald ein Ri\u00df das R\u00f6merheer gesprengt,\n  Nimmst du die erste Legion,\n Die zweite du, die dritte du!\n In Splittern v\u00f6llig f\u00e4llt es auseinander.","right_context":"\nDas Endziel ist, den Marbod zu erreichen;\nWenn wi","start_point":119125,"end_point":119388,"date":1591605844000,"prop:speaker":["winfried"],"prop:addressee":["ein_hauptmann_5-14","ein_anderer_hauptmann_5-14"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["anterior_narration"],"prop:falsification_status":["falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"efehle geben.\n\n\nCHOR DER BARDEN\nf\u00e4llt wieder ein.\n","annotation":"Du wirst nicht wanken und nicht weichen,\n Vom Amt, das du dir k\u00fchn erh\u00f6ht,\n Die Regung wird dich nicht beschleichen,\n Die dein getreues Volk verr\u00e4t;\n Du bist so mild, o Sohn der G\u00f6tter,\n Der Fr\u00fchling kann nicht milder sein:\n Sei schrecklich heut, ein Schlo\u00dfenwetter,\n Und Blitze la\u00df dein Antlitz spein!\n \n","right_context":"Die Musik schweigt. \u2013 Kurze Pause. \u2013 Ein H\u00f6rnertus","start_point":119572,"end_point":119869,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"e Pause. \u2013 Ein H\u00f6rnertusch in der Ferne.\n\nEGBERT.\n","annotation":"Ha! Was war das?\n","right_context":"\nHERMANN\nin ihre Mitte tretend.\nAntwortet! Das war","start_point":119945,"end_point":119962,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nHa! Was war das?\n\nHERMANN\nin ihre Mitte tretend.\n","annotation":"Antwortet! Das war Marbod!\n","right_context":"Ein H\u00f6rnertusch in der N\u00e4he.\nAuf! \u2013 Mana und die H","start_point":119994,"end_point":120021,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"tet! Das war Marbod!\nEin H\u00f6rnertusch in der N\u00e4he.\n","annotation":"Auf! \u2013 Mana und die Helden von Walhalla!\n","right_context":"Er bricht auf.\n\nEGBERT\ntritt ihn an.\nEin Wort, mei","start_point":120050,"end_point":120091,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"on Walhalla!\nEr bricht auf.\n\nEGBERT\ntritt ihn an.\n","annotation":"Ein Wort, mein Herr und Herrscher! Winfried! H\u00f6rt mich!\n Wer nimmt die Deutschen, das verga\u00dft ihr,\n Die sich dem Zug der R\u00f6mer angeschlossen?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nNiemand, mein Freund! Es soll kein deuts","start_point":120128,"end_point":120269,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" sich dem Zug der R\u00f6mer angeschlossen?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Niemand, mein Freund! Es soll kein deutsches Blut,\n An diesem Tag, von deutschen H\u00e4nden flie\u00dfen!\n \n","right_context":"\nEGBERT.\nWas! Niemand! h\u00f6rt ich recht? Es w\u00e4r dein","start_point":120279,"end_point":120376,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"esem Tag, von deutschen H\u00e4nden flie\u00dfen!\n\n\nEGBERT.\n","annotation":"Was! Niemand! h\u00f6rt ich recht? Es w\u00e4r dein Wille \u2013?\n","right_context":"\nHERMANN.\nNiemand! So wahr mir Wodan helfen m\u00f6g!\nS","start_point":120385,"end_point":120436,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"d! h\u00f6rt ich recht? Es w\u00e4r dein Wille \u2013?\n\nHERMANN.\n","annotation":"Niemand! So wahr mir Wodan helfen m\u00f6g!\n Sie sind mir heilig; ich berief sie,\n Sich mutig unsern Scharen anzuschlie\u00dfen!\n \n","right_context":"\nEGBERT.\nWas! Die Verr\u00e4ter, Herr, willst du versch","start_point":120446,"end_point":120564,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ich mutig unsern Scharen anzuschlie\u00dfen!\n\n\nEGBERT.\n","annotation":"Was! Die Verr\u00e4ter, Herr, willst du verschonen,\n Die grimm'ger, als die R\u00f6mer selbst,\n In der Cheruska Herzen w\u00fcteten?\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nVergebt! Verge\u00dft! Vers\u00f6hnt, umarmt und l","start_point":120573,"end_point":120690,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"elbst,\nIn der Cheruska Herzen w\u00fcteten?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Vergebt! Verge\u00dft! Vers\u00f6hnt, umarmt und liebt euch!\n Das sind die Wackersten und Besten,\n Wenn es nunmehr die R\u00f6merrache gilt! \u2013\n Hinweg! \u2013 Verwirre das Gef\u00fchl mir nicht!\n Varus und die Kohorten, sag ich dir;\n Das ist der Feind, dem dieser Busen schwillt!\n \n","right_context":"Alle ab.\n\nSzene: Teutoburg. Garten hinter dem F\u00fcrs","start_point":120700,"end_point":120951,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ritt\nThusnelda und Gertrud treten auf.\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Was war's, sag an, was dir Ventidius gestern,\n Augusts Legat gesagt, als du ihm fr\u00fch\n Im Eingang des Gezelts begegnetest?\n \n","right_context":"\nGERTRUD.\nEr nahm, mit sch\u00fcchterner Geb\u00e4rde, meine","start_point":121189,"end_point":121310,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"\u00fch\nIm Eingang des Gezelts begegnetest?\n\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Er nahm, mit sch\u00fcchterner Geb\u00e4rde, meine K\u00f6nigin,\n Mich bei der Hand, und einen Ring\n An meinen Finger fl\u00fcchtig steckend,\n Bat und beschwor er mich, bei allen Kindern Zeus',\n Ihm in geheim zu Nacht Geh\u00f6r zu schaffen,\n Bei der, die seine Seele innig liebt. \n Er schlug, auf meine Frage: wo?\n Hier diesen Park mir vor, wo zwischen Felsenw\u00e4nden,\n Das Volk sich oft vergn\u00fcgt, den Ur zu hetzen; \n Hier, meint' er,  sei es still, wie an dem Lethe,\n Und keines l\u00e4st'gen Zeugen Blick zu f\u00fcrchten,\n Als nur der Mond, der ihm zur Seite buhlt .","right_context":"\n\n\nTHUSNELDA.\nDu hast ihm meine Antwort \u00fcberbracht","start_point":121320,"end_point":121838,"date":1591605844000,"prop:speaker":["gertrud"],"prop:addressee":["thusnelda"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u00fch\nIm Eingang des Gezelts begegnetest?\n\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Er nahm, mit sch\u00fcchterner Geb\u00e4rde, meine K\u00f6nigin,\n Mich bei der Hand, und einen Ring\n An meinen Finger fl\u00fcchtig steckend,\n Bat und beschwor er mich, bei allen Kindern Zeus',\n Ihm in geheim zu Nacht Geh\u00f6r zu schaffen,\n Bei der, die seine Seele innig liebt. \n Er schlug, auf meine Frage: wo?\n Hier diesen Park mir vor, wo zwischen Felsenw\u00e4nden,\n Das Volk sich oft vergn\u00fcgt, den Ur zu hetzen; \n Hier, meint' er,  sei es still, wie an dem Lethe,\n Und keines l\u00e4st'gen Zeugen Blick zu f\u00fcrchten,\n Als nur der Mond, der ihm zur Seite buhlt . \n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nDu hast ihm meine Antwort \u00fcberbracht?\n","start_point":121320,"end_point":121840,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"narrated_character_speech","left_context":"nd einen Ring\nAn meinen Finger fl\u00fcchtig steckend,\n","annotation":"Bat und beschwor er mich, bei allen Kindern Zeus',\n Ihm in geheim zu Nacht Geh\u00f6r zu schaffen,\n Bei der, die seine Seele innig liebt.","right_context":"\nEr schlug, auf meine Frage: wo?\nHier diesen Park ","start_point":121440,"end_point":121570,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"narrated_character_speech","left_context":"u schaffen,\nBei der, die seine Seele innig liebt.\n","annotation":"Er schlug, auf meine Frage: wo?\n Hier diesen Park mir vor, wo zwischen Felsenw\u00e4nden,\n Das Volk sich oft vergn\u00fcgt, den Ur zu hetzen;","right_context":"\nHier, meint' er, sei es still, wie an dem Lethe,\n","start_point":121571,"end_point":121700,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"indirect_speech","left_context":" oft vergn\u00fcgt, den Ur zu hetzen;\nHier, meint' er, ","annotation":"sei es still, wie an dem Lethe,\n Und keines l\u00e4st'gen Zeugen Blick zu f\u00fcrchten,\n Als nur der Mond, der ihm zur Seite buhlt","right_context":".\n\n\nTHUSNELDA.\nDu hast ihm meine Antwort \u00fcberbrach","start_point":121718,"end_point":121837,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r der Mond, der ihm zur Seite buhlt.\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Du hast ihm meine Antwort \u00fcberbracht?\n","right_context":"\nGERTRUD.\nIch sagt ihm: wenn er heut, beim Unterga","start_point":121852,"end_point":121890,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":".\nDu hast ihm meine Antwort \u00fcberbracht?\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Ich sagt ihm:  wenn er heut, beim Untergang des Mondes,\n Eh noch der Hahn den Tag bekr\u00e4ht,\n Den Eichwald, den er meint, besuchen wollte,\n W\u00fcrd ihn daselbst die Landesf\u00fcrstin,\n Sie, deren Seele hei\u00df ihn liebt,\n Am Eingang gleich, zur Seite rechts, empfangen .","right_context":"\n\n\nTHUSNELDA.\nUnd nun hast du, der B\u00e4rin wegen,\nDi","start_point":121900,"end_point":122151,"date":1591605844000,"prop:speaker":["gertrud"],"prop:addressee":["thusnelda"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":".\nDu hast ihm meine Antwort \u00fcberbracht?\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Ich sagt ihm:  wenn er heut, beim Untergang des Mondes,\n Eh noch der Hahn den Tag bekr\u00e4ht,\n Den Eichwald, den er meint, besuchen wollte,\n W\u00fcrd ihn daselbst die Landesf\u00fcrstin,\n Sie, deren Seele hei\u00df ihn liebt,\n Am Eingang gleich, zur Seite rechts, empfangen . \n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nUnd nun hast du, der B\u00e4rin wegen,\nDie ","start_point":121900,"end_point":122153,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"indirect_speech","left_context":"meine Antwort \u00fcberbracht?\n\nGERTRUD.\nIch sagt ihm: ","annotation":"wenn er heut, beim Untergang des Mondes,\n Eh noch der Hahn den Tag bekr\u00e4ht,\n Den Eichwald, den er meint, besuchen wollte,\n W\u00fcrd ihn daselbst die Landesf\u00fcrstin,\n Sie, deren Seele hei\u00df ihn liebt,\n Am Eingang gleich, zur Seite rechts, empfangen","right_context":".\n\n\nTHUSNELDA.\nUnd nun hast du, der B\u00e4rin wegen,\nD","start_point":121914,"end_point":122150,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"gleich, zur Seite rechts, empfangen.\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Und nun hast du, der B\u00e4rin wegen,\n Die Hermann j\u00fcngst im Walde griff,\n Mit Childrich, ihrem W\u00e4rter, dich besprochen?\n \n","right_context":"\nGERTRUD.\nEs ist geschehn, wie mir dein Mund gebot","start_point":122165,"end_point":122281,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"ldrich, ihrem W\u00e4rter, dich besprochen?\n\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Es ist geschehn, wie mir dein Mund geboten;\n Childrich, der W\u00e4rter, f\u00fchrt sie schon heran!","right_context":" \u2013\nDoch, meine gro\u00dfe Herrscherin,\nHier werf ich mi","start_point":122291,"end_point":122380,"date":1591605844000,"prop:speaker":["gertrud"],"prop:addressee":["thusnelda"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ldrich, ihrem W\u00e4rter, dich besprochen?\n\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Es ist geschehn, wie mir dein Mund geboten;\n Childrich, der W\u00e4rter, f\u00fchrt sie schon heran!  \u2013\n Doch, meine gro\u00dfe Herrscherin,\n Hier werf ich mich zu F\u00fc\u00dfen dir:\n Die Rache der Barbaren sei dir fern!\n Es ist Ventidius nicht, der mich mit Sorg erf\u00fcllt;\n Du selbst, wenn nun die Tat getan,\n Von Reu und Schmerz wirst du zusammenfallen!\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nHinweg! \u2013 Er hat zur B\u00e4rin mich gemach","start_point":122291,"end_point":122616,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"und Schmerz wirst du zusammenfallen!\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Hinweg! \u2013 Er hat zur B\u00e4rin mich gemacht!\n Arminius' will ich wieder w\u00fcrdig werden!\n \n","right_context":"\n\nSechzehnter Auftritt\nChilderich tritt auf, eine ","start_point":122628,"end_point":122711,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" an einer Kette f\u00fchrend. Die Vorigen.\nCHILDERICH.\n","annotation":"Heda! Seid Ihr's, Frau Gertrud?\n","right_context":"\nGERTRUD\nsteht auf.\nGott im Himmel!\nDa naht der Al","start_point":122816,"end_point":122848,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"da! Seid Ihr's, Frau Gertrud?\n\nGERTRUD\nsteht auf.\n","annotation":"Gott im Himmel!\n Da naht der Allzup\u00fcnktliche sich schon!\n \n","right_context":"\nCHILDERICH.\nHier ist die B\u00e4rin!\n\nGERTRUD.\nWo?\n\nCH","start_point":122868,"end_point":122925,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"aht der Allzup\u00fcnktliche sich schon!\n\n\nCHILDERICH.\n","annotation":"Hier ist die B\u00e4rin!\n","right_context":"\nGERTRUD.\nWo?\n\nCHILDERICH.\nSeht Ihr sie nicht?\n\nGE","start_point":122938,"end_point":122958,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"chon!\n\n\nCHILDERICH.\nHier ist die B\u00e4rin!\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Wo?\n","right_context":"\nCHILDERICH.\nSeht Ihr sie nicht?\n\nGERTRUD.\nDu hast","start_point":122968,"end_point":122972,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"H.\nHier ist die B\u00e4rin!\n\nGERTRUD.\nWo?\n\nCHILDERICH.\n","annotation":"Seht Ihr sie nicht?\n","right_context":"\nGERTRUD.\nDu hast sie an der Kette, will ich hoffe","start_point":122985,"end_point":123005,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"D.\nWo?\n\nCHILDERICH.\nSeht Ihr sie nicht?\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Du hast sie an der Kette, will ich hoffen?\n","right_context":"\nCHILDERICH.\nAn Kett und Koppel. \u2013 Ach, so habt Eu","start_point":123015,"end_point":123058,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t sie an der Kette, will ich hoffen?\n\nCHILDERICH.\n","annotation":"An Kett und Koppel. \u2013 Ach, so habt Euch doch!\n  Wenn ich dabei bin, m\u00fc\u00dft Ihr wissen,\n Ist sie so zahm, wie eine junge Katze.\n \n","right_context":"\nGERTRUD.\nGott m\u00f6ge ewig mich vor ihr bewahren! \u2013\n","start_point":123071,"end_point":123195,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Ist sie so zahm, wie eine junge Katze.\n\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Gott m\u00f6ge ewig mich vor ihr bewahren! \u2013\n 's ist gut, bleib mir nur fern, hier ist der Schl\u00fcssel,\n Tu sie hinein und schleich dich wieder weg.\n \n","right_context":"\nCHILDERICH.\nDort in den Park?\n\nGERTRUD.\nJa, wie i","start_point":123205,"end_point":123346,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"inein und schleich dich wieder weg.\n\n\nCHILDERICH.\n","annotation":"Dort in den Park?\n","right_context":"\nGERTRUD.\nJa, wie ich dir gesagt.\n\nCHILDERICH.\nMei","start_point":123359,"end_point":123377,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"er weg.\n\n\nCHILDERICH.\nDort in den Park?\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Ja, wie ich dir gesagt.\n","right_context":"\nCHILDERICH.\nMein Seel ich hoff, solang die B\u00e4rin ","start_point":123387,"end_point":123411,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"k?\n\nGERTRUD.\nJa, wie ich dir gesagt.\n\nCHILDERICH.\n","annotation":"Mein Seel ich hoff, solang die B\u00e4rin drin,\n Wird niemand anders sich der Pforte nahn?\n \n","right_context":"\nGERTRUD.\nKein Mensch, verla\u00df dich drauf! Es ist e","start_point":123424,"end_point":123510,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"d niemand anders sich der Pforte nahn?\n\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Kein Mensch, verla\u00df dich drauf! Es ist ein Scherz nur,\n Den meine Frau sich eben machen will.\n \n","right_context":"\nCHILDERICH.\nEin Scherz?\n\nGERTRUD.\nJa, was wei\u00df ic","start_point":123520,"end_point":123614,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n meine Frau sich eben machen will.\n\n\nCHILDERICH.\n","annotation":"Ein Scherz?\n","right_context":"\nGERTRUD.\nJa, was wei\u00df ich?\n\nCHILDERICH.\nWas f\u00fcr e","start_point":123627,"end_point":123639,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" machen will.\n\n\nCHILDERICH.\nEin Scherz?\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Ja, was wei\u00df ich?\n","right_context":"\nCHILDERICH.\nWas f\u00fcr ein Scherz?\n\nGERTRUD.\nEi, so ","start_point":123649,"end_point":123667,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Scherz?\n\nGERTRUD.\nJa, was wei\u00df ich?\n\nCHILDERICH.\n","annotation":"Was f\u00fcr ein Scherz?\n","right_context":"\nGERTRUD.\nEi, so frag du \u2013! Fort! In den Park hine","start_point":123680,"end_point":123700,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u00df ich?\n\nCHILDERICH.\nWas f\u00fcr ein Scherz?\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Ei, so frag du \u2013! Fort! In den Park hinein!\n Ich kann das Tier nicht mehr vor Augen sehn!\n \n","right_context":"\nCHILDERICH.\nNun, bei den Elfen, h\u00f6rt; nehmt Euch ","start_point":123710,"end_point":123800,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"das Tier nicht mehr vor Augen sehn!\n\n\nCHILDERICH.\n","annotation":"Nun, bei den Elfen, h\u00f6rt; nehmt Euch in acht!\n Die Petze hat, wie Ihr befahlt,\n Nun seit zw\u00f6lf Stunden nichts gefressen;\n Sie w\u00fcrde Witz, von grimmiger Art, Euch machen,\n Wenn's Euch gel\u00fcsten sollte, sie zu necken.\n \n","right_context":"Er l\u00e4\u00dft die B\u00e4rin in den Park und schlie\u00dft ab.\n\nGE","start_point":123813,"end_point":124025,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" die B\u00e4rin in den Park und schlie\u00dft ab.\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Fest!\n","right_context":"\nCHILDERICH.\nEs ist alles gut.\n\nGERTRUD.\nIch sage,","start_point":124082,"end_point":124088,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ark und schlie\u00dft ab.\n\nGERTRUD.\nFest!\n\nCHILDERICH.\n","annotation":"Es ist alles gut.\n","right_context":"\nGERTRUD.\nIch sage, fest!\nDen Riegel auch noch vor","start_point":124101,"end_point":124119,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"D.\nFest!\n\nCHILDERICH.\nEs ist alles gut.\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Ich sage, fest!\n Den Riegel auch noch vor, den eisernen!\n \n","right_context":"\nCHILDERICH.\nAch, was! Sie wird doch keine Klinke ","start_point":124129,"end_point":124186,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Riegel auch noch vor, den eisernen!\n\n\nCHILDERICH.\n","annotation":"Ach, was! Sie wird doch keine Klinke dr\u00fccken?\n \u2013 Hier ist der Schl\u00fcssel!\n \n","right_context":"\nGERTRUD.\nGut, gib her! \u2013\nUnd nun entfernst du dic","start_point":124199,"end_point":124272,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nke dr\u00fccken?\n\u2013 Hier ist der Schl\u00fcssel!\n\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Gut, gib her! \u2013\n Und nun entfernst du dich, in das Geb\u00fcsch,\n Doch so, da\u00df wir sogleich dich rufen k\u00f6nnen. \u2013\n \n","right_context":"Childerich geht ab.\nSchirmt, all ihr guten G\u00f6tter,","start_point":124282,"end_point":124389,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ogleich dich rufen k\u00f6nnen. \u2013\n\nChilderich geht ab.\n","annotation":"Schirmt, all ihr guten G\u00f6tter, mich!\n Da schleicht der Ungl\u00fccksel'ge schon heran!\n \n","right_context":"\n\nSiebzehnter Auftritt\nVentidius tritt auf. \u2013 Thus","start_point":124409,"end_point":124491,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"us tritt auf. \u2013 Thusnelda und Gertrud.\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Dies ist der stille Park, von Bergen eingeschlossen,\n Der, auf die Lispelfrage: wo?\n Mir gestern in die trunknen Sinne fiel!\n Wie mild der Mondschein durch die St\u00e4mme f\u00e4llt!\n Und wie der Waldbach fern, mit \u00fcppigem Gepl\u00e4tscher,\n Vom Rand des hohen Felsens niederrinnt! \u2013\n Thusnelda! Komm und l\u00f6sche diese Glut,\n Soll ich, gleich einem jungen Hirsch,\n Das Haupt voran, mich in die Flut nicht st\u00fcrzen! \u2013\n Gertrud! \u2013 \u2013 So hie\u00df ja, d\u00fcnkt mich, wohl die Zofe,\n Die mir versprach, mich in den Park zu f\u00fchren?\n \n","right_context":"Gertrud steht und k\u00e4mpft mit sich selbst.\n\nTHUSNEL","start_point":124571,"end_point":125064,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"it sich selbst.\n\nTHUSNELDA\nmit ged\u00e4mpfter Stimme.\n","annotation":"Fort! Gleich! Hinweg! Du h\u00f6rst! Gib ihm die Hand,\n Und f\u00fchr ihn in den Park hinein!\n \n","right_context":"\nGERTRUD.\nGeliebte K\u00f6nigin?!\n\nTHUSNELDA.\nBei meine","start_point":125140,"end_point":125224,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Hand,\nUnd f\u00fchr ihn in den Park hinein!\n\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Geliebte K\u00f6nigin?!\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nBei meiner Rache!\nFort, augenblicks, s","start_point":125234,"end_point":125253,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"hinein!\n\n\nGERTRUD.\nGeliebte K\u00f6nigin?!\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Bei meiner Rache!\n Fort, augenblicks, sag ich! Gib ihm die Hand,\n Und f\u00fchr ihn in den Park hinein!\n \n","right_context":"\nGERTRUD\nfallt ihr zu F\u00fc\u00dfen.\nVergebung, meine Herr","start_point":125265,"end_point":125363,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"in den Park hinein!\n\n\nGERTRUD\nfallt ihr zu F\u00fc\u00dfen.\n","annotation":"Vergebung, meine Herrscherin, Vergebung!\n","right_context":"\nTHUSNELDA\nihr ausweichend.\nDie N\u00e4rrin, die verw\u00fcn","start_point":125392,"end_point":125433,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rrscherin, Vergebung!\n\nTHUSNELDA\nihr ausweichend.\n","annotation":"Die N\u00e4rrin, die verw\u00fcnschte, die! Sie auch\n Ist in das Affenangesicht verliebt!\n \n","right_context":"Sie rei\u00dft ihr den Schl\u00fcssel aus der Hand und geht ","start_point":125461,"end_point":125541,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"l aus der Hand und geht zu Ventidius.\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Gertrud, bist du's?\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nIch bin's.\n\nVENTIDIUS.\nO sei willkomme","start_point":125617,"end_point":125637,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"dius.\n\nVENTIDIUS.\nGertrud, bist du's?\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Ich bin's.\n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nO sei willkommen,\nDu meiner Juno s\u00fc\u00dfe ","start_point":125649,"end_point":125660,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ud, bist du's?\n\nTHUSNELDA.\nIch bin's.\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"O sei willkommen,\n Du meiner Juno s\u00fc\u00dfe Iris,\n Die mir Elysium er\u00f6ffnen soll! \u2013\n  Komm, gib mir deine Hand, und leite mich!\n \u2013 Mit wem sprachst du?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nThusnelden, meiner F\u00fcrstin.\n\nVENTIDIUS","start_point":125672,"end_point":125816,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"d leite mich!\n\u2013 Mit wem sprachst du?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Thusnelden, meiner F\u00fcrstin.\n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nThusnelden! Wie du mich entz\u00fcckst!\nMir","start_point":125828,"end_point":125856,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"HUSNELDA.\nThusnelden, meiner F\u00fcrstin.\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Thusnelden! Wie du mich entz\u00fcckst!\n Mir w\u00e4r die G\u00f6ttliche so nah?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nIm Park, dem Wunsch gem\u00e4\u00df, den du ge\u00e4u","start_point":125868,"end_point":125934,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u00fcckst!\nMir w\u00e4r die G\u00f6ttliche so nah?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Im Park, dem Wunsch gem\u00e4\u00df, den du ge\u00e4u\u00dfert,\n Und hei\u00dfer Brunst voll harrt sie schon auf dich!\n \n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nO so er\u00f6ffne schnell die Tore mir!\nKom","start_point":125946,"end_point":126040,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"runst voll harrt sie schon auf dich!\n\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"O so er\u00f6ffne schnell die Tore mir!\n Komm her! Der Saturniden Wonne\n Ersetzt mir solche Augenblicke nicht!\n \n","right_context":"Thusnelda l\u00e4\u00dft ihn ein. Wenn er die T\u00fcr hinter sic","start_point":126052,"end_point":126157,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"          Zwingerw\u00e4rter.\nVENTIDIUS\nmit Entsetzen.\n","annotation":"Zeus, du, der G\u00f6tter und der Menschen Vater!\n Was f\u00fcr ein H\u00f6llen-Unget\u00fcm erblick ich?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA\ndurch das Gitter.\nWas gibt's, Ventidius","start_point":126451,"end_point":126537,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nget\u00fcm erblick ich?\n\n\nTHUSNELDA\ndurch das Gitter.\n","annotation":"Was gibt's, Ventidius? Was erschreckt dich so?\n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nDie zottelschwarze B\u00e4rin von Cheruska,","start_point":126566,"end_point":126613,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"s, Ventidius? Was erschreckt dich so?\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Die zottelschwarze B\u00e4rin von Cheruska,\n Steht, mit gez\u00fcckten Tatzen, neben mir! \n \n","right_context":"\nGERTRUD\nin die Szene eilend.\nDu Furie, gr\u00e4\u00dflicher","start_point":126625,"end_point":126705,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"s, Ventidius? Was erschreckt dich so?\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Die zottelschwarze B\u00e4rin von Cheruska,\n Steht, mit gez\u00fcckten Tatzen, neben mir!","right_context":"\n\n\nGERTRUD\nin die Szene eilend.\nDu Furie, gr\u00e4\u00dflich","start_point":126625,"end_point":126703,"date":1591605844000,"prop:speaker":["ventidius"],"prop:addressee":["thusnelda"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["simultaneous_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Tatzen, neben mir!\n\n\nGERTRUD\nin die Szene eilend.\n","annotation":"Du Furie, gr\u00e4\u00dflicher, als Worte sagen \u2013!\n \u2013 He, Childerich! Herbei! Der Zwingerw\u00e4rter!\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nDie B\u00e4rin von Cheruska?\n\nGERTRUD.\nChil","start_point":126735,"end_point":126822,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ilderich! Herbei! Der Zwingerw\u00e4rter!\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Die B\u00e4rin von Cheruska?\n","right_context":"\nGERTRUD.\nChildrich! Childrich!\n\nTHUSNELDA.\nThusne","start_point":126834,"end_point":126858,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r!\n\n\nTHUSNELDA.\nDie B\u00e4rin von Cheruska?\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Childrich! Childrich!\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nThusnelda, bist du klug, die F\u00fcrstin i","start_point":126868,"end_point":126890,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"uska?\n\nGERTRUD.\nChildrich! Childrich!\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Thusnelda, bist du klug, die F\u00fcrstin ist's,\n Von deren Haupt, der Livia zur Probe,\n Du j\u00fcngst die seidne Locke abgel\u00f6st!\n La\u00df den Moment, dir g\u00fcnstig, nicht entschl\u00fcpfen,\n Und ganz die Stirn jetzt schmeichelnd scher ihr ab!\n \n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nZeus, du, der G\u00f6tter und der Menschen ","start_point":126902,"end_point":127123,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"irn jetzt schmeichelnd scher ihr ab!\n\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Zeus, du, der G\u00f6tter und der Menschen Vater,\n Sie b\u00e4umt sich auf, es ist um mich geschehn! \n \n","right_context":"\nCHILDERICH\ntritt auf.\nIhr Rasenden! Was gibt's? W","start_point":127135,"end_point":127226,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"irn jetzt schmeichelnd scher ihr ab!\n\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Zeus, du, der G\u00f6tter und der Menschen Vater,\n Sie b\u00e4umt sich auf, es ist um mich geschehn!","right_context":"\n\n\nCHILDERICH\ntritt auf.\nIhr Rasenden! Was gibt's?","start_point":127135,"end_point":127224,"date":1591605844000,"prop:speaker":["ventidius"],"prop:addressee":["Zeus"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["simultaneous_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" es ist um mich geschehn!\n\n\nCHILDERICH\ntritt auf.\n","annotation":"Ihr Rasenden! Was gibt's? Was machtet ihr?\n Wen lie\u00dft ihr in den Zwinger ein, sagt an?\n \n","right_context":"\nGERTRUD.\nVentidius, Childrich, Roms Legat, ist es","start_point":127249,"end_point":127336,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"lie\u00dft ihr in den Zwinger ein, sagt an?\n\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Ventidius, Childrich, Roms Legat, ist es!\n Errett ihn, bester aller Menschenkinder,\n Er\u00f6ffn den Pfortenring und mach ihn frei!\n \n","right_context":"\nCHILDERICH.\nVentidius, der Legat? Ihr heil'gen G\u00f6","start_point":127346,"end_point":127472,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" den Pfortenring und mach ihn frei!\n\n\nCHILDERICH.\n","annotation":"Ventidius, der Legat? Ihr heil'gen G\u00f6tter!\n","right_context":"Er bem\u00fcht sich das Gitter zu \u00f6ffnen.\n\nTHUSNELDA\ndu","start_point":127485,"end_point":127528,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"as Gitter zu \u00f6ffnen.\n\nTHUSNELDA\ndurch das Gitter.\n","annotation":"Ach, wie die Borsten, Liebster, schwarz und starr,\n Der Livia, deiner Kaiserin, werden stehn,\n Wenn sie um ihren Nacken niederfallen!\n Statthalter von Cheruska, gr\u00fc\u00df ich dich!\n Das ist der mindste Lohn, du treuer Knecht,\n Der dich f\u00fcr die Gef\u00e4lligkeit erwartet!\n \n","right_context":"\nVENTIDIUS.\nZeus, du, der G\u00f6tter und der Menschen ","start_point":127594,"end_point":127852,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":" dich f\u00fcr die Gef\u00e4lligkeit erwartet!\n\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Zeus, du, der G\u00f6tter und der Menschen Vater,\n Sie schl\u00e4gt die Klaun in meine weiche Brust!","right_context":"\n\n\nTHUSNELDA.\nThusneld? O was!\n\nCHILDERICH.\nWo ist","start_point":127864,"end_point":127953,"date":1591605844000,"prop:speaker":["ventidius"],"prop:addressee":["None"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" dich f\u00fcr die Gef\u00e4lligkeit erwartet!\n\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Zeus, du, der G\u00f6tter und der Menschen Vater,\n Sie schl\u00e4gt die Klaun in meine weiche Brust! \n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nThusneld? O was!\n\nCHILDERICH.\nWo ist d","start_point":127864,"end_point":127955,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\u00e4gt die Klaun in meine weiche Brust!\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Thusneld? O was!\n","right_context":"\nCHILDERICH.\nWo ist der Schl\u00fcssel, Gertrud?\n\nGERTR","start_point":127967,"end_point":127984,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Brust!\n\n\nTHUSNELDA.\nThusneld? O was!\n\nCHILDERICH.\n","annotation":"Wo ist der Schl\u00fcssel, Gertrud?\n","right_context":"\nGERTRUD.\nDer Schl\u00fcssel, Gott des Himmels, steckt ","start_point":127997,"end_point":128028,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"LDERICH.\nWo ist der Schl\u00fcssel, Gertrud?\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Der Schl\u00fcssel, Gott des Himmels, steckt er nicht?\n","right_context":"\nCHILDERICH.\nDer Schl\u00fcssel, nein!\n\nGERTRUD.\nEr wir","start_point":128038,"end_point":128088,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":", Gott des Himmels, steckt er nicht?\n\nCHILDERICH.\n","annotation":"Der Schl\u00fcssel, nein!\n","right_context":"\nGERTRUD.\nEr wird am Boden liegen.\n\u2013 Das Ungeheur!","start_point":128101,"end_point":128122,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"icht?\n\nCHILDERICH.\nDer Schl\u00fcssel, nein!\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Er wird am Boden liegen.\n \u2013 Das Ungeheur! Sie h\u00e4lt ihn in der Hand.\n \n","right_context":"Auf Thusnelda deutend.\n\nVENTIDIUS\nschmerzvoll.\nWeh","start_point":128132,"end_point":128200,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":".\n\nAuf Thusnelda deutend.\n\nVENTIDIUS\nschmerzvoll.\n","annotation":"Weh mir! Weh mir!\n","right_context":"\nGERTRUD\nzu Childerich.\nRei\u00df ihr das Werkzeug weg!","start_point":128247,"end_point":128265,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rzvoll.\nWeh mir! Weh mir!\n\nGERTRUD\nzu Childerich.\n","annotation":"Rei\u00df ihr das Werkzeug weg!\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nSie str\u00e4ubt sich dir?\n\nCHILDERICH\nda T","start_point":128289,"end_point":128316,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"hilderich.\nRei\u00df ihr das Werkzeug weg!\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Sie str\u00e4ubt sich dir?\n","right_context":"\nCHILDERICH\nda Thusnelda den Schl\u00fcssel verbirgt.\nW","start_point":128328,"end_point":128350,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nCHILDERICH\nda Thusnelda den Schl\u00fcssel verbirgt.\n","annotation":"Wie, meine K\u00f6nigin?\n","right_context":"\nGERTRUD.\nRei\u00df ihr das Werkzeug, Childerich, hinwe","start_point":128399,"end_point":128419,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Schl\u00fcssel verbirgt.\nWie, meine K\u00f6nigin?\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Rei\u00df ihr das Werkzeug, Childerich, hinweg!\n","right_context":"Sie bem\u00fchen sich, ihr den Schl\u00fcssel zu entwinden.\n","start_point":128429,"end_point":128472,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"sich, ihr den Schl\u00fcssel zu entwinden.\n\nVENTIDIUS.\n","annotation":"Ach! O des Jammers! Weh mir! O Thusnelda!\n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nSag ihr, da\u00df du sie liebst, Ventidius,","start_point":128534,"end_point":128576,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" O des Jammers! Weh mir! O Thusnelda!\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Sag ihr, da\u00df du sie liebst, Ventidius,\n So h\u00e4lt sie still und schenkt die Locken dir!\n \n","right_context":"Sie wirft den Schl\u00fcssel weg und f\u00e4llt in Ohnmacht.","start_point":128588,"end_point":128674,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"en Schl\u00fcssel weg und f\u00e4llt in Ohnmacht.\n\nGERTRUD.\n","annotation":"Die Gr\u00e4\u00dfliche! \u2013 Ihr ew'gen Himmelsm\u00e4chte!\n Da f\u00e4llt sie sinnberaubt mir in den Arm!\n \n","right_context":"Sie l\u00e4\u00dft die F\u00fcrstin auf einen Sitz nieder.\n\n\nNeun","start_point":128735,"end_point":128820,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ischer Krieger treten auf. \u2013 Die Vorigen.\nASTOLF.\n","annotation":"Was gibt's, ihr Fraun? Was f\u00fcr ein Jammerruf,\n Als ob der Mord entfesselt w\u00e4re,\n Schallt aus dem Dunkel jener Eichen dort?\n \n","right_context":"\nCHILDERICH.\nFragt nicht und kommt und helft das G","start_point":128966,"end_point":129088,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t aus dem Dunkel jener Eichen dort?\n\n\nCHILDERICH.\n","annotation":"Fragt nicht und kommt und helft das Gitter mir zersprengen!\n","right_context":"Die Cherusker st\u00fcrzen in den Park. Pause. \u2013 Bald d","start_point":129101,"end_point":129161,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"in.\n\nASTOLF\nl\u00e4\u00dft die Leiche vor sich niederlegen.\n","annotation":"Ventidius, der Legate Roms! \u2013\n Nun, bei den G\u00f6ttern von Walhalla,\n So hab ich einen Spie\u00df an ihm gespart!\n \n","right_context":"\nGERTRUD\naus dem Hintergrund.\nHelft mir, ihr Leut,","start_point":129362,"end_point":129467,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"e\u00df an ihm gespart!\n\n\nGERTRUD\naus dem Hintergrund.\n","annotation":"Helft mir, ihr Leut, ins Zelt die F\u00fcrstin f\u00fchren!\n","right_context":"\nASTOLF.\nHelft ihr!\n\nEIN CHERUSKER.\nBei allen G\u00f6tt","start_point":129497,"end_point":129547,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":", ihr Leut, ins Zelt die F\u00fcrstin f\u00fchren!\n\nASTOLF.\n","annotation":"Helft ihr!\n","right_context":"\nEIN CHERUSKER.\nBei allen G\u00f6ttern, welch ein Vorfa","start_point":129556,"end_point":129567,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"rstin f\u00fchren!\n\nASTOLF.\nHelft ihr!\n\nEIN CHERUSKER.\n","annotation":"Bei allen G\u00f6ttern, welch ein Vorfall?\n","right_context":"\nASTOLF.\nGleichviel! Gleichviel! Auf! Folgt zum Cr","start_point":129583,"end_point":129621,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"R.\nBei allen G\u00f6ttern, welch ein Vorfall?\n\nASTOLF.\n","annotation":"Gleichviel! Gleichviel! Auf! Folgt zum Crassus mir,\n Ihn, eh er noch die Tat erfuhr,\n Ventidius, dem Legaten, nachzuschicken!\n \n","right_context":"Alle ab.\n\n Szene: Teutoburger Wald. Schlachtfeld. ","start_point":129630,"end_point":129755,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" die Ferne. \u2013\n            Komar tritt auf.\nKOMAR.\n","annotation":"Sieg! K\u00f6nig Marbod! Sieg! Und wieder, Sieg!\n Von allen zweiunddrei\u00dfig Seiten,\n Durch die der Wind in Deutschlands Felder bl\u00e4st!\n \n","right_context":"\nMARBOD\nvon dem H\u00fcgel herabsteigend.\nWie steht die","start_point":129956,"end_point":130083,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"lder bl\u00e4st!\n\n\nMARBOD\nvon dem H\u00fcgel herabsteigend.\n","annotation":"Wie steht die Schlacht, sag an?\n","right_context":"\nEIN FELDHERR.\nLa\u00df h\u00f6ren, Komar,\nUnd spar die lust","start_point":130120,"end_point":130152,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"d.\nWie steht die Schlacht, sag an?\n\nEIN FELDHERR.\n","annotation":"La\u00df h\u00f6ren, Komar,\n Und spar die lusterf\u00fcllten Worte nicht!\n \n","right_context":"\nKOMAR.\nWir r\u00fcckten, wie du wei\u00dft, beim ersten Str","start_point":130167,"end_point":130226,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nUnd spar die lusterf\u00fcllten Worte nicht!\n\n\nKOMAR.\n","annotation":"Wir r\u00fcckten, wie du wei\u00dft, beim ersten Strahl der Sonne,\n Arminius' Plan gem\u00e4\u00df, auf die Legionen los;\n Doch hier, im Schatten ihrer Adler,\n Hier w\u00fctete die Zwietracht schon:\n Die deutschen V\u00f6lker hatten sich emp\u00f6rt,\n Und rissen heulend ihre Kette los.\n Dem Varus eben doch, \u2013 der schnell, mit allen Waffen,\n Dem pfeilverletzten Eber gleich,\n Auf ihren Haufen fiel, erliegen wollten sie:\n Als Brunold h\u00fclfreich schon, mit deinem Heer erschien,\n Und ehe Hermann noch den Punkt der Schlacht erreicht,\n Die Schlacht der Freiheit v\u00f6llig schon entschied.\n Zerschellt ward nun das ganze R\u00f6merheer,\n Gleich einem Schiff, gewiegt in Klippen,\n Und nur die Scheitern h\u00fclflos irren\n Noch auf dem Ozean des Siegs umher! \n \n","right_context":"\nMARBOD.\nSo traf mein tapfres Heer der Sueven wirk","start_point":130234,"end_point":130927,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"\nUnd spar die lusterf\u00fcllten Worte nicht!\n\n\nKOMAR.\n","annotation":"Wir r\u00fcckten, wie du wei\u00dft, beim ersten Strahl der Sonne,\n Arminius' Plan gem\u00e4\u00df, auf die Legionen los;\n Doch hier, im Schatten ihrer Adler,\n Hier w\u00fctete die Zwietracht schon:\n Die deutschen V\u00f6lker hatten sich emp\u00f6rt,\n Und rissen heulend ihre Kette los.\n Dem Varus eben doch, \u2013 der schnell, mit allen Waffen,\n Dem pfeilverletzten Eber gleich,\n Auf ihren Haufen fiel, erliegen wollten sie:\n Als Brunold h\u00fclfreich schon, mit deinem Heer erschien,\n Und ehe Hermann noch den Punkt der Schlacht erreicht,\n Die Schlacht der Freiheit v\u00f6llig schon entschied.\n Zerschellt ward nun das ganze R\u00f6merheer,\n Gleich einem Schiff, gewiegt in Klippen,\n Und nur die Scheitern h\u00fclflos irren\n Noch auf dem Ozean des Siegs umher!","right_context":"\n\n\nMARBOD.\nSo traf mein tapfres Heer der Sueven wi","start_point":130234,"end_point":130925,"date":1591605844000,"prop:speaker":["komar"],"prop:addressee":["marbod","ein_feldherr"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ren\nNoch auf dem Ozean des Siegs umher!\n\n\nMARBOD.\n","annotation":"So traf mein tapfres Heer der Sueven wirklich\n Auf Varus fr\u00fcher ein, als die Cherusker?\n \n","right_context":"\nKOMAR.\nSie trafen fr\u00fcher ihn! Arminius selbst,\nEr","start_point":130936,"end_point":131024,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Auf Varus fr\u00fcher ein, als die Cherusker?\n\n\nKOMAR.\n","annotation":"Sie trafen fr\u00fcher ihn! Arminius selbst,\n Er wird gestehn, da\u00df du die Schlacht gewannst!\n \n","right_context":"\nMARBOD.\nAuf jetzt, da\u00df ich den Trefflichen begr\u00fc\u00df","start_point":131032,"end_point":131120,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" gestehn, da\u00df du die Schlacht gewannst!\n\n\nMARBOD.\n","annotation":"Auf jetzt, da\u00df ich den Trefflichen begr\u00fc\u00dfe!\n","right_context":"Alle ab.\n\n\nEinundzwanzigster Auftritt\nVARUS\ntritt ","start_point":131129,"end_point":131173,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"ndzwanzigster Auftritt\nVARUS\ntritt verwundet auf.\n","annotation":"Da sinkt die gro\u00dfe Weltherrschaft von Rom\n Vor eines Wilden Witz zusammen,\n Und kommt, die Wahrheit zu gestehn,\n Mir wie ein dummer Streich der Knaben vor!\n Rom, wenn, gebl\u00e4ht von Gl\u00fcck, du mit drei W\u00fcrfeln doch,\n Nicht neunzehn Augen werfen wolltest!\n Die Zeit noch kehrt sich, wie ein Handschuh um,\n Und \u00fcber uns seh ich die Welt regieren,\n Jedwede Horde, die der Kitzel treibt. \u2013\n Da naht der Derwisch mir, Armin, der F\u00fcrst der Uren,\n Der diese Spr\u00fcche mich gelehrt. \u2013\n Der Rhein, wollt ich, w\u00e4r zwischen mir und ihm!\n Ich warf, von Scham erf\u00fcllt, dort in dem Schilf des Moors,\n Mich in des eignen Schwertes Spitze schon;\n Doch meine Rippe, ihm verbunden,\n Beschirmte mich; mein Schwert zerbrach,\n Und nun bin ich dem seinen aufgespart.","right_context":" \u2013\nF\u00e4nd ich ein Pferd nur, das mich rettete.\n\n\n\nZw","start_point":131238,"end_point":131961,"date":1591605844000,"prop:speaker":["varus"],"prop:addressee":["None"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ndzwanzigster Auftritt\nVARUS\ntritt verwundet auf.\n","annotation":"Da sinkt die gro\u00dfe Weltherrschaft von Rom\n Vor eines Wilden Witz zusammen,\n Und kommt, die Wahrheit zu gestehn,\n Mir wie ein dummer Streich der Knaben vor!\n Rom, wenn, gebl\u00e4ht von Gl\u00fcck, du mit drei W\u00fcrfeln doch,\n Nicht neunzehn Augen werfen wolltest!\n Die Zeit noch kehrt sich, wie ein Handschuh um,\n Und \u00fcber uns seh ich die Welt regieren,\n Jedwede Horde, die der Kitzel treibt. \u2013\n Da naht der Derwisch mir, Armin, der F\u00fcrst der Uren,\n Der diese Spr\u00fcche mich gelehrt. \u2013\n Der Rhein, wollt ich, w\u00e4r zwischen mir und ihm!\n Ich warf, von Scham erf\u00fcllt, dort in dem Schilf des Moors,\n Mich in des eignen Schwertes Spitze schon;\n Doch meine Rippe, ihm verbunden,\n Beschirmte mich; mein Schwert zerbrach,\n Und nun bin ich dem seinen aufgespart.  \u2013\n F\u00e4nd ich ein Pferd nur, das mich rettete.\n \n","right_context":"\n\nZweiundzwanzigster Auftritt\nHermann mit blo\u00dfem S","start_point":131238,"end_point":132007,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" der andern, treten hitzig auf. \u2013 Varus.\nHERMANN.\n","annotation":"Steh, du Tyrannenknecht, dein Reich ist aus!\n","right_context":"\nFUST.\nSteh, H\u00f6llenhund!\n\nGUELTAR.\nSteh, Wolf vom ","start_point":132208,"end_point":132253,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"eh, du Tyrannenknecht, dein Reich ist aus!\n\nFUST.\n","annotation":"Steh, H\u00f6llenhund!\n","right_context":"\nGUELTAR.\nSteh, Wolf vom Tiberstrande,\nHier sind d","start_point":132260,"end_point":132278,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Reich ist aus!\n\nFUST.\nSteh, H\u00f6llenhund!\n\nGUELTAR.\n","annotation":"Steh, Wolf vom Tiberstrande,\n Hier sind die J\u00e4ger, die dich f\u00e4llen wollen!\n \n","right_context":"Fust und Gueltar stellen sich auf Hermanns Seite.\n","start_point":132288,"end_point":132363,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"auf Hermanns Seite.\n\nVARUS\nnimmt ein Schwert auf.\n","annotation":"Nun will ich tun, als f\u00fchrt ich zehn Legionen! \u2013\n  Komm her, du dort im Fell des zott'gen L\u00f6wen,\n Und la\u00df mich sehn, ob du Herakles bist!\n \n","right_context":"Hermann und Varus bereiten sich zum Kampf.\n\nFUST\ns","start_point":132443,"end_point":132580,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" sich zum Kampf.\n\nFUST\nsich zwischen sie werfend.\n","annotation":"Halt dort, Armin! Du hast des Ruhms genug.\n","right_context":"\nGUELTAR\nebenso.\nHalt, sag auch ich!\n\nFUST.\nQuinti","start_point":132656,"end_point":132699,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Armin! Du hast des Ruhms genug.\n\nGUELTAR\nebenso.\n","annotation":"Halt, sag auch ich!\n","right_context":"\nFUST.\nQuintilius Varus\nIst mir, und wenn ich sink","start_point":132716,"end_point":132736,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"enug.\n\nGUELTAR\nebenso.\nHalt, sag auch ich!\n\nFUST.\n","annotation":"Quintilius Varus\n Ist mir, und wenn ich sinke, dem verfallen!\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nWem! Dir? Euch? \u2013 Ha! Sieh da! Mit welch","start_point":132743,"end_point":132805,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ir, und wenn ich sinke, dem verfallen!\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Wem! Dir? Euch? \u2013 Ha! Sieh da! Mit welchem Recht?\n","right_context":"\nFUST.\nDas Recht, bei Mana, wenn du es verlangst,\n","start_point":132815,"end_point":132865,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"r? Euch? \u2013 Ha! Sieh da! Mit welchem Recht?\n\nFUST.\n","annotation":"Das Recht, bei Mana, wenn du es verlangst,\n Mit Blut schreib ich's auf deine sch\u00f6ne Stirn!\n Er hat in Schmach und Schande mich gest\u00fcrzt,\n An Deutschland, meinem Vaterlande,\n Der Mordknecht, zum Verr\u00e4ter mich gemacht :\n Den Schandfleck wasch ich ab in seinem Blute,\n Das hab ich heut, das mu\u00dft du wissen,\n Gestreckt am Boden heulend, mir,\n Als mir dein Brief kam, G\u00f6ttlicher, gelobt!\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nGestreckt am Boden heulend! Sei verw\u00fcnsc","start_point":132872,"end_point":133247,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"t,\nMit Blut schreib ich's auf deine sch\u00f6ne Stirn!\n","annotation":"Er hat in Schmach und Schande mich gest\u00fcrzt,\n An Deutschland, meinem Vaterlande,\n Der Mordknecht, zum Verr\u00e4ter mich gemacht","right_context":":\nDen Schandfleck wasch ich ab in seinem Blute,\nDa","start_point":132962,"end_point":133083,"date":1591605844000,"prop:speaker":["fust"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["repetitive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ir dein Brief kam, G\u00f6ttlicher, gelobt!\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Gestreckt am Boden heulend! Sei verw\u00fcnscht,\n Gefallner Sohn des Teut, mit deiner Reue!\n Soll ich von Schmach dich rein zu waschen,\n Den Ruhm, beim Jupiter, entbehren,\n Nach dem ich durch zw\u00f6lf Jahre treu gestrebt?\n Komm her, fall aus und triff \u2013 und verflucht sei,\n Wer jenen R\u00f6mer eh' ber\u00fchrt,\n Als dieser Streit sich zwischen uns gel\u00f6st!\n \n","right_context":"Sie fechten.\n\nVARUS\nf\u00fcr sich.\nWard solche Schmach ","start_point":133257,"end_point":133591,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ischen uns gel\u00f6st!\n\nSie fechten.\n\nVARUS\nf\u00fcr sich.\n","annotation":"Ward solche Schmach im Weltkreis schon erlebt?\n Als w\u00e4r ich ein gefleckter Hirsch,\n Der, mit zw\u00f6lf Enden durch die Forsten bricht! \u2013\n \n","right_context":"\nHERMANN\nh\u00e4lt inne.\n\nGUELTAR.\nSieg, Fust, halt ein","start_point":133621,"end_point":133753,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Forsten bricht! \u2013\n\n\nHERMANN\nh\u00e4lt inne.\n\nGUELTAR.\n","annotation":"Sieg, Fust, halt ein! Das Gl\u00fcck hat dir entschieden\n","right_context":"\nFUST.\nWem? Mir? \u2013 Nein, sprich!\n\nGUELTAR.\nBeim St","start_point":133783,"end_point":133835,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t, halt ein! Das Gl\u00fcck hat dir entschieden\n\nFUST.\n","annotation":"Wem? Mir? \u2013 Nein, sprich!\n","right_context":"\nGUELTAR.\nBeim Styx! Er kann's nicht leugnen.\nBlut","start_point":133842,"end_point":133868,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"hieden\n\nFUST.\nWem? Mir? \u2013 Nein, sprich!\n\nGUELTAR.\n","annotation":"Beim Styx! Er kann's nicht leugnen.\n Blut r\u00f6tet ihm den Arm!\n \n","right_context":"\nFUST.\nWas! Traf ich dich?\n\nHERMANN\nindem er sich ","start_point":133878,"end_point":133939,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"'s nicht leugnen.\nBlut r\u00f6tet ihm den Arm!\n\n\nFUST.\n","annotation":"Was! Traf ich dich?\n","right_context":"\nHERMANN\nindem er sich den Arm verbindet.\nIch will","start_point":133946,"end_point":133966,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"h dich?\n\nHERMANN\nindem er sich den Arm verbindet.\n","annotation":"Ich will's zufrieden sein. Dein Schwert f\u00e4llt gut.\n Da nimm ihn hin. Man kann ihn dir vertraun.\n \n","right_context":"Er geht, mit einem t\u00f6tenden Blick auf Varus, auf d","start_point":134008,"end_point":134104,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"en Blick auf Varus, auf die Seite.\n\nVARUS\nw\u00fctend.\n","annotation":"Zeus, diesen \u00dcbermut hilfst du mir strafen!\n Du schn\u00f6der, pfauenstolzer Schelm,\n Der du gesiegt, heran zu mir,\n Es soll der Tod sein, den du dir errungen!\n \n","right_context":"\nFUST.\nDer Tod? Nimm dich in acht! Auch noch im To","start_point":134179,"end_point":134332,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"s soll der Tod sein, den du dir errungen!\n\n\nFUST.\n","annotation":"Der Tod? Nimm dich in acht! Auch noch im Tode\n Zapf ich das Blut dir ab, das rein mich w\u00e4scht.\n \n","right_context":"Sie fechten; Varus f\u00e4llt.\n\nVARUS.\nRom, wenn du f\u00e4l","start_point":134339,"end_point":134434,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n mich w\u00e4scht.\n\nSie fechten; Varus f\u00e4llt.\n\nVARUS.\n","annotation":"Rom, wenn du f\u00e4llst, wie ich: was willst du mehr?\n","right_context":"Er stirbt.\n\nDAS GEFOLGE.\nTriumph! Triumph! Germani","start_point":134468,"end_point":134518,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ich: was willst du mehr?\nEr stirbt.\n\nDAS GEFOLGE.\n","annotation":"Triumph! Triumph! Germaniens Todfeind st\u00fcrzt!\n Heil, Fust, dir! Heil dir, F\u00fcrst der Cimbern!\n Der du das Vaterland von ihm befreit!\n \n","right_context":"Pause.\n\nFUST.\nHermann! Mein Bruderherz! Was hab ic","start_point":134543,"end_point":134674,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" du das Vaterland von ihm befreit!\n\nPause.\n\nFUST.\n","annotation":"Hermann! Mein Bruderherz! Was hab ich dir getan?\n","right_context":"Er f\u00e4llt ihm um den Hals.\n\nHERMANN.\nNun, es ist al","start_point":134688,"end_point":134737,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ch dir getan?\nEr f\u00e4llt ihm um den Hals.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nun, es ist alles gut.\n","right_context":"\nGUELTAR\numhalst ihn gleichfalls.\nDu bist verwunde","start_point":134773,"end_point":134796,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" ist alles gut.\n\nGUELTAR\numhalst ihn gleichfalls.\n","annotation":"Du bist verwundet \u2013!\n","right_context":"\nFUST.\nDas Blut des besten Deutschen f\u00e4llt in Stau","start_point":134830,"end_point":134851,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"alst ihn gleichfalls.\nDu bist verwundet \u2013!\n\nFUST.\n","annotation":"Das Blut des besten Deutschen f\u00e4llt in Staub.\n","right_context":"\nHERMANN.\nJa, allerdings.\n\nFUST.\nDa\u00df mir die Hand ","start_point":134858,"end_point":134904,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ut des besten Deutschen f\u00e4llt in Staub.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ja, allerdings.\n","right_context":"\nFUST.\nDa\u00df mir die Hand verdorrte!\n\nGUELTAR.\nKomm ","start_point":134914,"end_point":134930,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" f\u00e4llt in Staub.\n\nHERMANN.\nJa, allerdings.\n\nFUST.\n","annotation":"Da\u00df mir die Hand verdorrte!\n","right_context":"\nGUELTAR.\nKomm her, soll ich das Blut dir saugen?\n","start_point":134937,"end_point":134965,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ngs.\n\nFUST.\nDa\u00df mir die Hand verdorrte!\n\nGUELTAR.\n","annotation":"Komm her, soll ich das Blut dir saugen?\n","right_context":"\nFUST.\nMir la\u00df \u2013 mir, mir!\n\nHERMANN.\nIch bitt euch","start_point":134975,"end_point":135015,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"R.\nKomm her, soll ich das Blut dir saugen?\n\nFUST.\n","annotation":"Mir la\u00df \u2013 mir, mir!\n","right_context":"\nHERMANN.\nIch bitt euch, meine Freunde \u2013!\n\nFUST.\nH","start_point":135022,"end_point":135042,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" dir saugen?\n\nFUST.\nMir la\u00df \u2013 mir, mir!\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ich bitt euch, meine Freunde \u2013!\n","right_context":"\nFUST.\nHermann, du bist mir b\u00f6s, mein Bruderherz,\n","start_point":135052,"end_point":135084,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\n\nHERMANN.\nIch bitt euch, meine Freunde \u2013!\n\nFUST.\n","annotation":"Hermann, du bist mir b\u00f6s, mein Bruderherz,\n Weil ich den Siegskranz schelmisch dir geraubt?!\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nDu bist nicht klug! Vielmehr, es macht m","start_point":135091,"end_point":135184,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"en Siegskranz schelmisch dir geraubt?!\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Du bist nicht klug! Vielmehr, es macht mich lachen!\n La\u00df einen Herold gleich nur kommen,\n Der deinen Namen ausposaune:\n Und mir schaff einen Arzt, der mich verbindet.\n \n","right_context":"Er lacht und geht ab.\n\nDAS GEFOLGE.\nKommt! hebt di","start_point":135194,"end_point":135359,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"h verbindet.\n\nEr lacht und geht ab.\n\nDAS GEFOLGE.\n","annotation":"Kommt! hebt die Leiche auf und tragt sie fort!\n","right_context":"Alle ab.\n\nSzene: Teutoburg. Platz unter Tr\u00fcmmern.\n","start_point":135395,"end_point":135442,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"           Winfried, Egbert und andere.\nWOLF\nusw.\n","annotation":"Heil, Hermann! Heil dir, Sieger der Kohorten!\n Germaniens Retter, Schirmer und Befreier!\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nWillkommen, meine Freunde!\n\nTHUSNELDA\nan","start_point":135751,"end_point":135840,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"maniens Retter, Schirmer und Befreier!\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Willkommen, meine Freunde!\n","right_context":"\nTHUSNELDA\nan seinem Busen.\nMein Geliebter!\n\nHERMA","start_point":135850,"end_point":135877,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ommen, meine Freunde!\n\nTHUSNELDA\nan seinem Busen.\n","annotation":"Mein Geliebter!\n","right_context":"\nHERMANN\nempf\u00e4ngt sie.\nMein sch\u00f6nes Thuschen! Held","start_point":135905,"end_point":135921,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nem Busen.\nMein Geliebter!\n\nHERMANN\nempf\u00e4ngt sie.\n","annotation":"Mein sch\u00f6nes Thuschen! Heldin, gr\u00fc\u00df ich dich!\n Wie gro\u00df und pr\u00e4chtig hast du Wort gehalten?\n \n","right_context":"\nTHUSNELDA.\nDas ist geschehn. La\u00df sein.\n\nHERMANN.\n","start_point":135944,"end_point":136036,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" und pr\u00e4chtig hast du Wort gehalten?\n\n\nTHUSNELDA.\n","annotation":"Das ist geschehn. La\u00df sein.\n","right_context":"\nHERMANN.\nDoch scheinst du bla\u00df?\nEr betrachtet sie","start_point":136048,"end_point":136076,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nTHUSNELDA.\nDas ist geschehn. La\u00df sein.\n\nHERMANN.\n","annotation":"Doch scheinst du bla\u00df?\n","right_context":"Er betrachtet sie mit Innigkeit. \u2013 Pause.\nWie steh","start_point":136086,"end_point":136109,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"u bla\u00df?\nEr betrachtet sie mit Innigkeit. \u2013 Pause.\n","annotation":"Wie steht's, ihr deutschen Herrn! Was bringt ihr mir?\n","right_context":"\nWOLF.\nUns selbst, mit allem jetzt, was wir besitz","start_point":136151,"end_point":136205,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":", ihr deutschen Herrn! Was bringt ihr mir?\n\nWOLF.\n","annotation":"Uns selbst, mit allem jetzt, was wir besitzen!\n Hally, die Jungfrau, die gesch\u00e4ndete,\n Die du, des Vaterlandes grauses Sinnbild,\n  Zerst\u00fcckt in alle St\u00e4mme hast geschickt,\n Hat unsrer V\u00f6lker Langmut aufgezehrt.\n In Waffen siehst du ganz Germanien lodern,\n Den Greul zu strafen, der sich ihr ver\u00fcbt:\n Wir aber kamen her, dich zu befragen,\n Wie du das Heer, das wir ins Feld gestellt,\n Im Krieg nun gegen Rom gebrauchen willst? \n \n","right_context":"\nHERMANN.\nHarrt einen Augenblick, bis Marbod k\u00f6mmt","start_point":136212,"end_point":136630,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"F.\nUns selbst, mit allem jetzt, was wir besitzen!\n","annotation":"Hally, die Jungfrau, die gesch\u00e4ndete,\n Die du, des Vaterlandes grauses Sinnbild,\n  Zerst\u00fcckt in alle St\u00e4mme hast geschickt,\n Hat unsrer V\u00f6lker Langmut aufgezehrt.\n In Waffen siehst du ganz Germanien lodern,\n Den Greul zu strafen, der sich ihr ver\u00fcbt:\n Wir aber kamen her, dich zu befragen,\n Wie du das Heer, das wir ins Feld gestellt,\n Im Krieg nun gegen Rom gebrauchen willst?","right_context":"\n\n\nHERMANN.\nHarrt einen Augenblick, bis Marbod k\u00f6m","start_point":136259,"end_point":136628,"date":1591605844000,"prop:speaker":["wolf"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Krieg nun gegen Rom gebrauchen willst?\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Harrt einen Augenblick, bis Marbod k\u00f6mmt,\n Der wird bestimmteren Befehl euch geben! \u2013\n \n","right_context":"\nASTOLF.\nHier leg ich Crassus' Schwert zu F\u00fc\u00dfen di","start_point":136640,"end_point":136726,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" wird bestimmteren Befehl euch geben! \u2013\n\n\nASTOLF.\n","annotation":"Hier leg ich Crassus' Schwert zu F\u00fc\u00dfen dir!\n","right_context":"\nHERMANN\nnimmt es auf.\nDank, Freund, f\u00fcr jetzt! Di","start_point":136735,"end_point":136779,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"sus' Schwert zu F\u00fc\u00dfen dir!\n\nHERMANN\nnimmt es auf.\n","annotation":"Dank, Freund, f\u00fcr jetzt! Die Zeit auch k\u00f6mmt, das wei\u00dft du,\n Wo ich dich zu belohnen wissen werde!\n \n","right_context":"Er gibt es weg.\n\nEGINHARDT.\nDoch hier, o Herr, sch","start_point":136802,"end_point":136901,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"lohnen wissen werde!\n\nEr gibt es weg.\n\nEGINHARDT.\n","annotation":"Doch hier, o Herr, schau her! Das sind die Folgen\n Des Kampfs, den Astolf mit den R\u00f6mern k\u00e4mpfte:\n Ganz Teutoburg siehst du in Schutt und Asche!\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nMag sein! Wir bauen uns ein sch\u00f6nres auf","start_point":136929,"end_point":137073,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"utoburg siehst du in Schutt und Asche!\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Mag sein! Wir bauen uns ein sch\u00f6nres auf.\n","right_context":"\nEIN CHERUSKER\ntritt auf.\nMarbod, der F\u00fcrst der Su","start_point":137083,"end_point":137125,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n uns ein sch\u00f6nres auf.\n\nEIN CHERUSKER\ntritt auf.\n","annotation":"Marbod, der F\u00fcrst der Sueven, naht sich dir!\n Du hast geboten, Herr, es dir zu melden.\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nAuf, Freunde! La\u00dft uns ihm entgegen eile","start_point":137151,"end_point":137238,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" hast geboten, Herr, es dir zu melden.\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Auf, Freunde! La\u00dft uns ihm entgegen eilen!\n","right_context":"\n\nLetzter Auftritt\nMarbod mit Gefolge tritt auf. H","start_point":137248,"end_point":137291,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ln. \u2013 Die Vorigen\nHERMANN\nbeugt ein Knie vor ihm.\n","annotation":"Heil, Marbod, meinem edelm\u00fct'gen Freund!\n Und wenn Germanien meine Stimme h\u00f6rt:\n Heil seinem gro\u00dfen Oberherrn und K\u00f6nig!\n \n","right_context":"\nMARBOD.\nSteh auf, Arminius, wenn ich reden soll!\n","start_point":137473,"end_point":137593,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Heil seinem gro\u00dfen Oberherrn und K\u00f6nig!\n\n\nMARBOD.\n","annotation":"Steh auf, Arminius, wenn ich reden soll!\n","right_context":"\nHERMANN.\nNicht ehr, o Herr, als bis du mir gelobt","start_point":137602,"end_point":137643,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"teh auf, Arminius, wenn ich reden soll!\n\nHERMANN.\n","annotation":"Nicht ehr, o Herr, als bis du mir gelobt,\n Nun den Tribut, der uns entzweite,\n Von meinem K\u00e4mmrer huldreich anzunehmen!\n \n","right_context":"\nMARBOD.\nSteh auf, ich wiederhol's! Wenn ich dein ","start_point":137653,"end_point":137772,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"on meinem K\u00e4mmrer huldreich anzunehmen!\n\n\nMARBOD.\n","annotation":"Steh auf, ich wiederhol's! Wenn ich dein K\u00f6nig,\n So ist mein erst Gebot an dich: steh auf!\n \n","right_context":"Hermann steht auf.\n\nMARBOD\nbeugt ein Knie vor ihm.","start_point":137781,"end_point":137872,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ermann steht auf.\n\nMARBOD\nbeugt ein Knie vor ihm.\n","annotation":"Heil, ruf ich, Hermann, dir, dem Retter von Germanien!\n Und wenn es meine Stimme h\u00f6rt:\n Heil seinem w\u00fcrd'gen Oberherrn und K\u00f6nig!\n Das Vaterland mu\u00df einen Herrscher haben,\n Und weil die Krone sonst, zur Zeit der grauen V\u00e4ter,\n Bei deinem Stamme r\u00fchmlich war:\n Auf deine Scheitel falle sie zur\u00fcck!\n \n","right_context":"\nDIE SUEVISCHEN FELDHERRN.\nHeil, Hermann! Heil dir","start_point":137923,"end_point":138215,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"tel falle sie zur\u00fcck!\n\n\nDIE SUEVISCHEN FELDHERRN.\n","annotation":"Heil, Hermann! Heil dir, K\u00f6nig von Germanien!\n So ruft der Suev, auf K\u00f6nig Marbods Wort!\n \n","right_context":"\nFUST\nvortretend.\nHeil, ruf auch ich, beim Jupiter","start_point":138242,"end_point":138331,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Suev, auf K\u00f6nig Marbods Wort!\n\n\nFUST\nvortretend.\n","annotation":"Heil, ruf auch ich, beim Jupiter!\n","right_context":"\nGUELTAR.\nUnd ich!\n\nWOLF UND THUISKOMAR.\nHeil, K\u00f6n","start_point":138349,"end_point":138383,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"tend.\nHeil, ruf auch ich, beim Jupiter!\n\nGUELTAR.\n","annotation":"Und ich!\n","right_context":"\nWOLF UND THUISKOMAR.\nHeil, K\u00f6nig Hermann, alle De","start_point":138393,"end_point":138402,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Jupiter!\n\nGUELTAR.\nUnd ich!\n\nWOLF UND THUISKOMAR.\n","annotation":"Heil, K\u00f6nig Hermann, alle Deutschen dir!\n","right_context":"Marbod steht auf.\n\nHERMANN\numarmt ihn.\nLa\u00df diese S","start_point":138424,"end_point":138465,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"schen dir!\nMarbod steht auf.\n\nHERMANN\numarmt ihn.\n","annotation":"La\u00df diese Sach, beim n\u00e4chsten Mondlicht, uns,\n Wenn die Druiden Wodan opfern,\n In der gesamten F\u00fcrsten Rat, entscheiden!\n \n","right_context":"\nMARBOD.\nEs sei! Man soll im Rat die Stimmen samme","start_point":138504,"end_point":138624,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" der gesamten F\u00fcrsten Rat, entscheiden!\n\n\nMARBOD.\n","annotation":"Es sei! Man soll im Rat die Stimmen sammeln.\n Doch bis dahin, das weigre nicht,\n Gebeutst du als Regent und f\u00fchrst das Heer!\n \n","right_context":"\nDAGOBERT UND SELGAR.\nSo sei's! \u2013 Beim Opfer soll ","start_point":138633,"end_point":138757,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"egent und f\u00fchrst das Heer!\n\n\nDAGOBERT UND SELGAR.\n","annotation":"So sei's! \u2013 Beim Opfer soll die Wahl entscheiden.\n","right_context":"\nMARBOD\nindem er einige Schritte zur\u00fcckweicht.\nHie","start_point":138779,"end_point":138829,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"n.\n\nMARBOD\nindem er einige Schritte zur\u00fcckweicht.\n","annotation":"Hier \u00fcbergeb ich, Oberster der Deutschen,\n","right_context":"Er winkt der Wache.\nDen ich in Waffen aufgefangen,","start_point":138876,"end_point":138918,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" ich, Oberster der Deutschen,\nEr winkt der Wache.\n","annotation":"Den ich in Waffen aufgefangen,\n Aristan, F\u00fcrsten dir der Ubier!\n \n","right_context":"\nHERMANN\nwendet sich ab.\nWeh mir! Womit mu\u00df ich me","start_point":138938,"end_point":139002,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" F\u00fcrsten dir der Ubier!\n\n\nHERMANN\nwendet sich ab.\n","annotation":"Weh mir! Womit mu\u00df ich mein Amt beginnen?\n","right_context":"\nMARBOD.\nDu wirst nach deiner Weisheit hier verfah","start_point":139027,"end_point":139069,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"eh mir! Womit mu\u00df ich mein Amt beginnen?\n\nMARBOD.\n","annotation":"Du wirst nach deiner Weisheit hier verfahren.\n","right_context":"\nHERMANN\nzu Aristan.\n\u2013 Du hattest, du Unseliger, v","start_point":139078,"end_point":139124,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"ner Weisheit hier verfahren.\n\nHERMANN\nzu Aristan.\n","annotation":"\u2013 Du hattest, du Unseliger, vielleicht\n Den Ruf, den ich den deutschen V\u00f6lkern,\n Am Tag der Schlacht erlassen, nicht gelesen?\n \n","right_context":"\nARISTAN\nkeck.\nIch las, mich d\u00fcnkt, ein Blatt von ","start_point":139145,"end_point":139270,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"Schlacht erlassen, nicht gelesen?\n\n\nARISTAN\nkeck.\n","annotation":"Ich las, mich d\u00fcnkt, ein Blatt von deiner Hand,\n Das f\u00fcr Germanien in den Kampf mich rief! \n Jedoch was galt Germanien mir?\n Der F\u00fcrst bin ich der Ubier,\n Beherrscher eines freien Staats,\n In Fug und Recht, mich jedem, wer es sei,\n Und also auch dem Varus zu verbinden!\n \n","right_context":"\nHERMANN.\nIch wei\u00df, Aristan. Diese Denkart kenn ic","start_point":139285,"end_point":139549,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"secondary_narration","left_context":"Schlacht erlassen, nicht gelesen?\n\n\nARISTAN\nkeck.\n","annotation":"Ich las, mich d\u00fcnkt, ein Blatt von deiner Hand,\n Das f\u00fcr Germanien in den Kampf mich rief!","right_context":"\nJedoch was galt Germanien mir?\nDer F\u00fcrst bin ich ","start_point":139285,"end_point":139374,"date":1591605844000,"prop:speaker":["aristan"],"prop:addressee":["hermann"],"prop:ontological_boundary":["not_crossed"],"prop:world":["diegetic_reality"],"prop:illocutionary_boundary":["actually_crossed"],"prop:informativeness":["completive"],"prop:relation_narrator-event_time":["completed_retrospective_narration"],"prop:falsification_status":["not_falsified"],"prop:speech_representation":["direct_speech"],"prop:speech_modality":["oral"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"\nUnd also auch dem Varus zu verbinden!\n\n\nHERMANN.\n","annotation":"Ich wei\u00df, Aristan. Diese Denkart kenn ich.\n Du bist imstand und treibst mich in die Enge,\n Fragst, wo und wann Germanien gewesen?\n Ob in dem Mond? Und zu der Riesen Zeiten?\n Und was der Witz sonst an die Hand dir gibt;\n Doch jetzo, ich versichre dich, jetzt wirst du\n Mich schnell begreifen, wie ich es gemeint:\n F\u00fchrt ihn hinweg und werft das Haupt ihm nieder!\n \n","right_context":"\nARISTAN\nerbla\u00dft.\nWie, du Tyrann! Du scheutest dic","start_point":139559,"end_point":139915,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"nd werft das Haupt ihm nieder!\n\n\nARISTAN\nerbla\u00dft.\n","annotation":"Wie, du Tyrann! Du scheutest dich so wenig \u2013?\n","right_context":"\nMARBOD\nhalblaut, zu Wolf.\nDie Lektion ist gut.\n\nW","start_point":139933,"end_point":139979,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"utest dich so wenig \u2013?\n\nMARBOD\nhalblaut, zu Wolf.\n","annotation":"Die Lektion ist gut.\n","right_context":"\nWOLF.\nDas sag ich auch.\n\nFUST.\nWas gilt's, er wei","start_point":140006,"end_point":140027,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"OD\nhalblaut, zu Wolf.\nDie Lektion ist gut.\n\nWOLF.\n","annotation":"Das sag ich auch.\n","right_context":"\nFUST.\nWas gilt's, er wei\u00df jetzt, wo Germanien lie","start_point":140034,"end_point":140052,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":" Lektion ist gut.\n\nWOLF.\nDas sag ich auch.\n\nFUST.\n","annotation":"Was gilt's, er wei\u00df jetzt, wo Germanien liegt?\n","right_context":"\nARISTAN.\nH\u00f6rt mich, ihr Br\u00fcder \u2013!\n\nHERMANN.\nF\u00fchrt","start_point":140059,"end_point":140106,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"t's, er wei\u00df jetzt, wo Germanien liegt?\n\nARISTAN.\n","annotation":"H\u00f6rt mich, ihr Br\u00fcder \u2013!\n","right_context":"\nHERMANN.\nF\u00fchrt ihn hinweg!\nWas kann er sagen, das","start_point":140116,"end_point":140141,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"egt?\n\nARISTAN.\nH\u00f6rt mich, ihr Br\u00fcder \u2013!\n\nHERMANN.\n","annotation":"F\u00fchrt ihn hinweg!\n Was kann er sagen, das ich nicht schon wei\u00df?\n \n","right_context":"Aristan wird abgef\u00fchrt.\nIhr aber kommt, ihr wacker","start_point":140151,"end_point":140215,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]},{"document":"1808-hermannsschlacht","tag":"direct_speech","left_context":"as ich nicht schon wei\u00df?\n\nAristan wird abgef\u00fchrt.\n","annotation":"Ihr aber kommt, ihr wackern S\u00f6hne Teuts,\n Und la\u00dft, im Hain der stillen Eichen,\n Wodan f\u00fcr das Geschenk des Siegs uns danken! \u2013\n Uns bleibt der Rhein noch schleunig zu ereilen,\n Damit vorerst der R\u00f6mer keiner\n Von der Germania heil'gem Grund entschl\u00fcpfe:\n  Und dann \u2013 nach Rom selbst mutig aufzubrechen!\n Wir oder unsre Enkel, meine Br\u00fcder!\n Denn eh' doch, seh ich ein, erschwingt der Kreis der Welt\n Vor dieser Mordbrut keine Ruhe,\n Als bis das Raubnest ganz zerst\u00f6rt,\n Und nichts, als eine schwarze Fahne,\n Von seinem \u00f6den Tr\u00fcmmerhaufen weht! \n\n","right_context":"\n\n\n\n\n\n","start_point":140239,"end_point":140773,"date":1591605844000,"prop:speaker":[],"prop:addressee":[],"prop:ontological_boundary":["nan"],"prop:world":["nan"],"prop:illocutionary_boundary":["nan"],"prop:informativeness":["nan"],"prop:relation_narrator-event_time":["nan"],"prop:falsification_status":["nan"],"prop:speech_representation":["nan"],"prop:speech_modality":["nan"]}]